% 加速度规范
% keys 速度规范|平移算符|Kramers-Henneberger|K-H 变换|规范变换|矢势|电磁波
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{速度规范\nref{nod_LVgaug}， 平移算符\nref{nod_tranOp}， 非惯性参考系、惯性力\nref{nod_Iner}}{nod_b875}

\footnote{本文参考 \cite{Bransden}。}本文使用\enref{原子单位制}{AU}。 首先注意\textbf{加速度规范（acceleration gauge）}并\textbf{不是一种规范}而只是薛定谔方程的一种广义变换， 说它是规范只是习惯上的叫法。 该变换也叫做 \textbf{Kramers-Henneberger 变换} 或 \textbf{K-H 变换}。

在\enref{速度规范}{LVgaug}下， 电场和矢势满足和库仑规范和\enref{速度规范}{LVgaug}同样的关系（\autoref{eq_Cgauge_2}~\upref{Cgauge}）
\begin{equation}\label{eq_AccGau_5}
\bvec {\mathcal{E}}(t) = -\pdv{\bvec A}{t}~.
\end{equation}
注意速度规范默认\enref{偶极子近似}{DipApr}， 即空间中电场和矢势都与位置无关。 一个电荷为 $q$ 的粒子在电磁波到来之前处于静止， 那么接下来它在电磁波作用下的位移为
\begin{equation}\label{eq_AccGau_3}
\bvec \alpha(t) = -\frac{q}{m}\int_{-\infty}^t \bvec A(t') \dd{t'}~.
\end{equation}
和速度规范之间的波函数变换是一个位移为 $\bvec \alpha$ 的平移， $\bvec \alpha$ 是一个自由带电粒子在外电场中产生的位移
\begin{equation}\label{eq_AccGau_1}
\Psi_V(\bvec r, t) = \Psi_A(\bvec r - \bvec \alpha, t)~.
\end{equation}
也可以用\enref{平移算符}{tranOp}记为
\begin{equation}\label{eq_AccGau_2}
\Psi_V(\bvec r, t) = \E^{-\I \bvec \alpha \vdot \bvec p} \Psi_A(\bvec r, t)~.
\end{equation}
这相当于一个参考系变换， 我们把 $\Psi_A$ 所在的参考系叫做 \textbf{K-H 参考系（K-H frame）}， 是一个\enref{非惯性系}{Iner}。 注意严格来说\autoref{eq_AccGau_2} 要求波函数在整个空间无穷阶可导， 而\autoref{eq_AccGau_1} 却不用， 但习惯上我们只是把平移算符看成平移的一种记号， 并不要求波函数无穷阶可导。

为什么说 K-H 变换不是一个规范变换？ 因为如果我们如果试图找到\autoref{eq_QMEM_3}~\upref{QMEM}中的 $\chi$， 会发现 $\chi = -\bvec \alpha \vdot \bvec p/q$， 而这是一个微分算符， 不是位置和时间的函数。

可以证明 K-H 系中， 哈密顿量变为
\begin{equation}
H_A = \frac{\bvec p^2}{2m} + V[\bvec r + \bvec \alpha(t)]~,
\end{equation}
其中 $V(\bvec r)$ 是不含时的势能函数（例如原子核对电子的库仑势能）。 我们可以把加速度规范想象成在 K-H 非惯性系中使用速度规范， 仍有
\begin{equation}
\bvec p = m\bvec v + q\bvec A = -\I \grad~,
\end{equation}
但这里的 $\bvec v$ 是相对于 K-H 系的。

注意这里不存在表示电场力的项， 我们可以理解为 K-H 参考系中的\enref{惯性力}{Iner}与电场力抵消了。

对应的薛定谔方程仍然是
\begin{equation}\label{eq_AccGau_4}
H_A \Psi_A = \I \pdv{t} \Psi_A~.
\end{equation}


加速度规范的一个简单应用见 \enref{Volkov 波函数}{Volkov}。
