% 角动量的叠加（量子力学）
\subsection{回顾经典总角动量}
$N$粒子经典体系总，每个粒子对于$O$点的总角动量为每一粒子对于$O$的角动量矢量$\bvec L_i=\bvec r_i\cross\bvec p_i$之和：
\begin{equation}
\bvec L = \sum_{i=1}^N \bvec L_i
\end{equation}
\begin{exercise}{思考题}
举例思考为什么在相互作用粒子的体系中，总的角动量是时间守恒量，也就是说为什么\textbf{总角动量是常量}？
\end{exercise}
\subsection{两个粒子自旋角动量的叠加}
考虑两个粒子的自旋分别为$s_1$和$s_2$，假设第二个粒子处于态$\ket{s_1,m_1}$，第二个粒子处于态$\ket{s_1,m_1}$．我们将\textbf{组合态（composite state）}记作$\ket{s_1,s_2,m_1,m_2}$，于是和之前类似的有：
\begin{align}
S_{(1)}^2\ket{s_1,s_2,m_1,m_2} = \hbar^2 s_1(s_1+1)\ket{s_1,s_2,m_1,m_2}\\
S_{(2)}^2\ket{s_1,s_2,m_1,m_2} = \hbar^2 s_2(s_2+1)\ket{s_1,s_2,m_1,m_2}\\
S^{(1)}_z\ket{s_1,s_2,m_1,m_2} = m_1\hbar\ket{s_1,s_2,m_1,m_2}\\
S^{(2)}_z\ket{s_1,s_2,m_1,m_2} = m_2\hbar\ket{s_1,s_2,m_1,m_2}
\end{align}

假设氢原子处于基态（这样就不用考虑轨道角动量），其电子和质子都是自旋为$1/2$的粒子．这两个粒子都可以自旋向上或者自旋向下，也就是说由四种自旋的可能性：
\begin{equation}
\chi^{(1)}_+\chi^{(2)}_+\equiv\uparrow\uparrow;\ \chi^{(1)}_+\chi^{(2)}_-\equiv\uparrow\downarrow;\ \chi^{(1)}_-\chi^{(2)}_+\equiv\downarrow\uparrow;\ \chi^{(1)}_-\chi^{(2)}_-\equiv\downarrow\downarrow
\end{equation}
更严格地讲，每一个粒子是处在上自旋和下自旋线性组合的状态，两个粒子构成的体系是上面
四个态的线性组合态．你应当对我们接下来的操作和推导产生怀疑，不过在介绍严格可靠的形式化之前，我们先用没有严格数学依据和不优雅的箭头做一个初步的介绍．其中$\chi^{(1)}$也就是第一个箭头代表电子自旋，第二个$\chi^{(2)}$代表质子自旋．

我们将这个氢原子的总角动量定义为：
\begin{equation}
\bvec S \equiv \bvec S^{(1)}+\bvec S^{(2)}
\end{equation}
上面的四个组合态都是$S_z$的本征态，也就有：
\begin{equation}
S_z\chi_1\chi_2=(S_z^{(1)}+S_z^{(2)})\chi_1\chi_2=(S_z^{(1)}\chi_1)\chi_2+\chi_1(S_z^{(2)}\chi_2)
\end{equation}
\textbf{注意：}$S_z^{(1)}$仅作用于$\chi_1$；$S_z^{(2)}$仅作用于$\chi_2$．那么我们就得到了该系统$S_z$的本征值：$m\hbar$中的$m=m_1+m_2$：
\begin{align}
m=1: \ \uparrow\uparrow\equiv \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{1}{2}}\\
m=0: \ \uparrow\downarrow\equiv \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{-1}{2}}\\
m=0: \ \uparrow\downarrow\equiv \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{-1}{2},\frac{1}{2}}\\ 
m=-1:\ \downarrow\downarrow\equiv \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{-1}{2},\frac{-1}{2}}
\end{align}
你或许已经感到疑惑了，$m$不应该是从整数$-s$到$s$这样改变的吗？为什么会出现一个额外的$m=0$的态．

那么我们先来思考如何得到$m=0$的态，自然我们需要对其上一个态运用降阶算符：$S_-=S_-^{(1)}+S_-^{(2)}$也就是有：
\begin{equation}
S_-(\uparrow\uparrow)=(S_-^{(1)}\uparrow)\uparrow+\uparrow(S_-^{(2)})=\hbar(\uparrow\downarrow+\uparrow\downarrow)
\end{equation}

这样我们将得到$s=1$的三个态，并将其称作三重态，因为它有对应的三个$|s\ m\rangle$态分别为：
\begin{align}
&|1 \ 1\rangle =\uparrow\uparrow\\
&|1 \ 0\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(\uparrow\downarrow+\downarrow\uparrow)\\
&|1 -1\rangle=\downarrow\downarrow
\end{align}
此外，还有一个单重态$s=0,m=0$：
\begin{equation}
|0\ 0\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}(\uparrow\downarrow-\downarrow\uparrow)
\end{equation}

上面我们将两个自旋为$s=1/2$叠加，得到了自旋$s=1$（三重态）和$s=0$（单重态）的过程，可以严格的被数学上的张量积形式化描述：
\begin{equation}
(s=\frac{1}{2})\otimes(s=\frac{1}{2})=(s=1)\oplus (s=0)
\end{equation}
为了证实这一结论，回顾：
\begin{equation}
S^2\ket{s, m} = \hbar^2 s(s+1)\ket{s, m} 
\end{equation}
可知我们需要证明三重态是$\bvec S^2$的本征值为$2\hbar^2$所对应的本征向量．单态是$\bvec S^2$的本征值为$0$所对应的本征向量．根据：
\begin{equation}
S^2=(\bvec S^{(1)}+\bvec S^{(2)})\cdot (\bvec S^{(1)}+\bvec S^{(2)})=( S^{(1)})^2+( S^{(2)})^2+2\bvec S^{(1)}\cdot \bvec S^{(2)}
\end{equation}
根据矩阵形式所表示的$S_x,S_y,S_z$可得:
\begin{equation}
\bvec S^{(1)}\cdot \bvec S^{(2)}\ket{\uparrow,\downarrow}=
\end{equation}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=12cm]{./figures/AdAngM_1.pdf}
\caption{\textbf{CG系数表格}，注意：被夹着的方格子的每一个项都要带根号，负号放在根号外面} \label{AdAngM_fig1}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=python]
from sympy.physics.quantum.cg import CG
from sympy import S
CG(j1=S(3)/2, m1=S(1)/2, j2=S(1), m2=S(0), j3=1/2, m3=1/2).doit()
\end{lstlisting}

\subsection{自旋角动量和轨道角动量的叠加}
等等．你应该要感到疑惑．对于给定的这两个粒子，其自旋角动量与空间波函数无关，而其轨道角动量与空间波函数无关．
