% 交错级数的收敛性判别

\pentry{绝对收敛与条件收敛\upref{Convg}}

在词条 绝对收敛与条件收敛\upref{Convg}中已经解释过， 条件收敛级数的收敛性完全是由相邻项的正负抵消导致的， 而其各项绝对值组成的级数并不收敛。 在这种情况下， 仍然有两个判别法能够判断级数是否收敛。

\begin{theorem}{阿贝尔-迪利克雷判别法 (Abel-Dirichlet Test)}
设 $\{a_n\}$ 是单调的实数序列， $\{b_n\}$ 是复数序列。

\begin{enumerate}
\item 如果 $\{a_n\}$ 单调下降至零， 而且存在常数 $M>0$ 使得
$$
\left|\sum_{n=1}^N b_n\right|\leq M~.
$$
对于任意 $N$ 都成立， 那么级数 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 收敛。

\item 如果 $\{a_n\}$ 是单调有界序列， 而级数 $\sum_{n=1}^\infty b_n$ 收敛， 那么级数 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 收敛。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\textbf{证明。} 命部分和 $S_N=\sum_{n=1}^N a_nb_n$, $B_N=\sum_{n=1}^N b_n$. 利用如下的分部求和公式：
$$
S_N=a_NB_N+\sum_{k=1}^{N-1}B_k(a_{k}-a_{k+1}).
$$

\begin{enumerate}
\item 如果 $\{a_n\}$ 单调下降至零， 而且存在常数 $M>0$ 使得
$$
|B_N|=\left|\sum_{n=1}^N b_n\right|\leq M~.
$$
对于任意 $N$ 都成立， 那么当 $N\to\infty$ 时 $a_NB_N\to0$, 而级数
$$
\sum_{k=1}^{\infty}B_k(a_{k}-a_{k+1})
$$
是绝对收敛的， 因为它的一般项绝对值组成的级数由望远镜级数
$$
\sum_{k=1}^{\infty}M|a_{k}-a_{k+1}|
=M\sum_{k=1}^{\infty}(a_{k}-a_{k+1})
$$
所控制 （这里用到了序列 $\{a_n\}$ 是单调下降的）. 由此极限 $\lim_{N\to\infty}S_N$ 存在， 从而级数 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 收敛。

\item 如果 $\{a_n\}$ 是单调有界序列 （从而有极限， 设为 $a$）, 而级数 $\sum_{n=1}^\infty b_n$ 的和为复数 $B$, 那么根据与上一小节类似的理由， 可得到级数
$$
\sum_{k=1}^{\infty}B_k(a_{k}-a_{k+1})
$$
的绝对收敛性， 而当 $N\to\infty$ 时 $a_NB_N\to aB$. 由此极限 $\lim_{N\to\infty}S_N$ 存在， 从而级数 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 收敛。
\end{enumerate}
这样， 不论在哪种情形， 级数 $\sum_{n=1}^\infty a_nb_n$ 都收敛。 \textbf{证毕。}

\begin{example}{某些三角级数的收敛性}
这是一个令人惊讶的事实： 如果 $\{a_n\}$ 是单调递减至零的正数序列， 那么只要 $x\neq 2k\pi$, 级数
$$
\sum_{n=1}^\infty a_n \E^{inx}
$$
就是收敛的， 不论级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 本身收敛性如何。

实际上， 利用等比级数求和法， $x\neq 2k\pi$ 时， 部分和序列
$$
\left|\sum_{n=1}^N\E^{inx}\right|
=\left|\frac{1-\E^{i(N+1)x}}{1-\E^{ix}}\right|
\leq\frac{2}{\left|\sin\frac{x}{2}\right|}.
$$
这样， 应用阿贝尔-迪利克雷判别法的第一条， 就知道级数
$$
\sum_{n=1}^\infty a_n \E^{inx}~.
$$
在 $x\neq 2k\pi$ 时收敛， 还可以估计出收敛速度： 级数的第 $N$ 个部分和同实际的和之间的差值由
$$
\frac{2a_N}{\left|\sin\frac{x}{2}\right|}
$$
所控制。 当然， 由此得到的收敛速度估计在 $x$ 非常接近 $2k\pi$ 时会非常粗糙。
\end{example}