% Rudin 实分析与复分析笔记 1

\subsection{Chap 1. 抽象积分}
\begin{itemize}
\item (a) 对每一个复数 $z, e^{z} \neq 0$. (b) $\exp$ 的导数是它自己. (c) $\exp$ 限制在实轴上是单调增加的正函数, 且当 $x \rightarrow \infty$ 时, $\mathrm{e}^{x} \rightarrow \infty$; 当 $x \rightarrow-\infty$ 时, $\mathrm{e}^{x} \rightarrow 0$.
(d) 存在一个正数 $\pi$ 使得 $\mathrm{e}^{\pi / 2}=\mathrm{i}$, 并使得 $\mathrm{e}^{z}=1$ 当且仅当 $z /(2 \pi \mathrm{i})$ 是整数.（e） $\exp$ 是周期函数，其周期是 $2 \pi \mathrm{i}$. (f) 映射 $t \rightarrow \mathrm{e}^{\mathrm{i}}$ 将实轴映到单位圆上. （g）若 $w$ 是复数且 $w \neq 0$, 则存在某个 $z$ 使 $w=\mathrm{e}^{z}$.

\item 1.2 (a) 集 $X$ 的子集族 $\tau$ 称为 $X$ 上的一个拓扑, 若 $\tau$ 具有如下三个性质：(i) $\varnothing \in \tau$ 及 $X \in \tau$. (ii) 若 $V_{1} \in \tau, i=1, \cdots, n$, 则 $V_{1} \cap V_{2} \cap \cdots \cap V_{n} \in \tau$. (iii) 若 $\left\{V_{a}\right\}$ 是由 $\tau$ 的元素构成的集族 (有限、可数或不可数), 则 $\bigcup_{a} V_{a} \in \tau$. (b) 若 $\tau$ 是 $X$ 上的拓扑, 则称 $X$ 为一个拓扑空间, 且 $\tau$ 的元素称为 $X$ 的开集. (c) 若 $X$ 和 $Y$ 为拓扑空间, 且 $f$ 是 $X$ 到 $Y$ 内的映射, 而对 $Y$ 的每一个开集 $V, f^{-1}(V)$ 是 $X$ 的开集, 则称 $f$ 为连续的.

\item 1.3 (a) 集 $X$ 的子集族 $\mathfrak{M}$ 称为 $X$ 的一个 $\sigma$-代数, 若 $\mathfrak{M}$ 具有如下性质: (i) $X \in \mathfrak{M}$. (ii) 若 $A \in \mathfrak{M}$, 则 $A^{c} \in \mathfrak{M}$, 其中 $A^{c}$ 是 $A$ 关于 $X$ 的余集. (iii) 若 $A=\bigcup_{n=1}^{\infty} A_{n}$ 且 $A_{n} \in \mathfrak{M}, n=1,2,3, \cdots$, 则 $A \in \mathfrak{M}$. (c) 若 $X$ 是可测空间， $Y$ 是拓扑空间， $f$ 是 $X$ 到 $Y$ 内的映射，而对 $Y$ 的每一个开集 $V$, $f^{-1}(V)$ 是 $X$ 的可测集, 则 $f$ 称为可测的.

\item 1.5 设 $X$ 和 $Y$ 是拓扑空间, $f$ 是 $X$ 到 $Y$ 内的映射. 当且仅当 $f$ 在 $X$ 的每一点连续时, 映射 $f$ 是连续的.

\item 1.7 设 $Y$ 和 $Z$ 为拓扑空间, 且 $g: Y \rightarrow Z$ 是连续的. (a) 若 $X$ 是拓扑空间, $f: X \rightarrow Y$ 是连续的, 且 $h=g \circ f$, 则 $h: X \rightarrow Z$ 是连续的. (b) 若 $X$ 是可测空间, $f: X \rightarrow Y$ 是可测的, 且 $h=g \circ f$, 则 $h: X \rightarrow Z$ 是可测的. 简言之, 连续函数的连续函数是连续的; 可测函数的连续函数是可测的.

\item 1.10 若 $\mathscr{F}$ 为 $X$ 的任意子集族, 则在 $X$ 内存在一个最小的 $\sigma$-代数 $\mathfrak{M}^{*}$, 使得 $M \subset M^{*}$. $\mathfrak{M}^{*}$ 有时称为由 $\mathscr{F}$ 生成的 $\sigma$-代数.

\item 1.30 我们定义 $L^{1}(\mu)$ 是所有使得 $\int_{X}|f| \mathrm{d} \mu<\infty$ 的、 $X$ 上的复可测函数 $f$ 的集族.

\item 1.31 若 $f=u+\mathrm{i} v$, 这里 $u$ 和 $v$ 是 $X$ 上的实可测函数, 且 $f \in L^{1}(\mu)$, 则对每一个 可测集 $E$ 定义 $\int_{E} f \mathrm{~d} \mu=\int_{E} u^{+} \mathrm{d} \mu-\int_{E} u^{-} \mathrm{d} \mu+\mathrm{i} \int_{E} v^{+} \mathrm{d} \mu-\mathrm{i} \int_{E} v^{-} \mathrm{d} \mu$

\item 1.32 设 $f$ 和 $g \in L^{1}(\mu)$, 且 $\alpha$ 和 $\beta$ 是复数, 则 $\alpha f+\beta g \in L^{1}(\mu)$, 且 $\int_{x}(\alpha f+\beta g) \mathrm{d} \mu=\alpha \int_{x} f \mathrm{~d} \mu+\beta \int_{x} g \mathrm{~d} \mu$

\item 1.34 勒贝格控制收敛定理 设 $\left\{f_{n}\right\}$ 是 $X$ 上的复可测函数序列, 使得 $f(x)=\lim _{n \rightarrow \infty} f_{n}(x)$ 对每一个 $x \in X$ 成立. 若存在一个函数 $g \in L^{1}(\mu)$ 使得 $\left|f_{\mathrm{n}}(x)\right| \leqslant g(x) \quad(n=1,2,3, \cdots ; x \in X)$, 则 $f \in L^{1}(\mu)$, $\lim _{n \rightarrow \infty} \int_{x}\left|f_{n}-f\right| \mathrm{d} \mu=0$, 并且 $\lim _{n \rightarrow \infty} \int_{X} f_{n} \mathrm{~d} \mu=\int_{X} f \mathrm{~d} \mu$.

\item 1.35 设 $P$ 是对于点 $x$ 可以具有或者不具有的一种性质. 譬如, 若 $f$ 是一个给定的 函数, $P$ 可以是性质“ $f(x)>0$ ”, 若 $\left\{f_{n}\right\}$ 是给定的函数序列, $P$ 可以是性质“ $\left\{f_{n}(x)\right\}$ 收敛”. 如果 $\mu$ 是一个 $\sigma$-代数 $\mathfrak{M}$ 上的测度, $E \in \mathfrak{M}$, “$P$ 在 $E$ 上几乎处处成立” (简记为 “ $P$ 在 $E$ 上 a. e. 成立") 这句话意味着 : 存在一个 $N \in \mathfrak{M}$, 使得 $\mu(N)=0, N \subset E$, 并且 $P$ 在 $E-N$ 的每一 点上成立. 当然 “几乎处处” 这个概念非常强烈地依赖于所给定的测度. 当明确要求指出测度的 时侯, 我们将记作 “a. e. $[\mu]$”.

\item 1.36 设 $(X, \mathfrak{M}, \mu)$ 是一个测度空间, $\mathfrak{M}^*$  是所有这样的 $E \subset X$ 的集族, 对于 $E$ 存 在集 $A$ 和 $B \in \mathfrak{M}$, 使得 $A \subset E \subset B$, 且 $\mu(B-A)=0$, 在这种情况下, 定义 $\mu(E)=\mu(A)$, 则 $\mathfrak{M}^{*}$ 是一个 $\sigma$-代数, 且 $\mu$ 是 $\mathfrak{M}^{*}$ 上的一个测度.

\item 1.38 设 $\left\{f_{n}\right\}$ 是一个在 $X$ 上几乎处处有定义的复可测函数序列, 满足 $\sum_{n=1}^{\infty} \int_{X}\left|f_{n}\right| \mathrm{d} \mu<\infty$, 则级数 $f(x)=\sum_{n=1}^{\infty} f_{n}(x)$ 对几乎所有的 $x$ 收敛, $f \in L^{1}(\mu)$, 并且 $\int_{X} f \mathrm{~d} \mu=\sum_{n=1}^{\infty} \int_{x} f_{n} \mathrm{~d} \mu$

\item 1.41 设 $\left\{E_{k}\right\}$ 是在 $X$ 内的可测集序列, 满足 $\sum_{k=1}^{\infty} \mu\left(E_{k}\right)<\infty$, 则几乎所有的 $x \in X$, 至多属于有限个集 $E_{k}$.
\end{itemize}

\subsection{Chap 2. 正博雷尔测度}
\begin{itemize}
\item 2.3 设 $X$ 是拓扑空间. (a) 集 $E \subset X$ 是闭的, 如果它的余集 $E^{c}$ 是开的. （因此, $\varnothing$ 和 $X$ 是闭集, 闭集的有限并是闭集，闭集的任意交是闭集. )（b）集 $E \subset X$ 的闭包 $\bar{E}$ 是 $X$ 中包含 $E$ 的最小闭集. (下述推理证明了 $\bar{E}$ 存在: $X$ 中包含 $E$ 的所有闭子集的集族 $\Omega$ 是非空的, 因为 $X \in \Omega$. 令 $\bar{E}$ 是 $\Omega$ 的一切元素的交.) (c) 集 $K \subset X$ 是紧的, 如果 $K$ 的每个开覆盖包含有限子覆盖. 特别地, 如果 $X$ 本身是紧的, 则 $X$ 称为紧空间. (d) 点 $p \in X$ 的一个邻域是 $X$ 的任意一个包含 $p$ 的开子集. (使用这个词并不是十分标准; 有些人对任意包含一个含 $p$ 的开集的集使用“ $p$ 的邻域” 这个词. ) (e) $X$ 是一个\textbf{豪斯多夫空间}, 如果下述条件成立: 若 $p, q \in X$, 且 $p \neq q$, 则 $p$ 有一个邻域 $U, q$ 有一个邻域 $V$, 使得 $U \cap V=\varnothing$. (f) $X$ 是\textbf{局部紧}的, 如果 $X$ 的每一点有一个邻域, 它的闭包是紧的. 每个紧空间是局部紧的.

\item 2.8 设 $f$ 是拓扑空间上的实函数 (或广义实函数). 如果对每个实数 $\alpha,\{x: f(x)>$ $\alpha\}$ 是开的, 则称 $f$ 为下半连续的. 如果对每个实数 $\alpha,\{x: f(x)<\alpha\}$ 是开的, 则称 $f$ 为上半连续的. 显然, 一个实函数是连续的, 当且仅当它同时是上半连续和下半连续的.

\item 2.9 拓扑空间 $X$ 上的复函数 $f$ 的\textbf{支集}是集 $\{x: f(x) \neq 0\}$ 的闭包. 记 $X$ 上支集是紧的所有连续复函数的集族为 $C_{c}(X)$.

\item 2.10 设 $X$ 和 $Y$ 是拓扑空间, 并设 $f: X \rightarrow Y$ 是连续的. 若 $K$ 是 $X$ 的紧子集, 则 $f(K)$ 是紧的.

\item 2.11 在本章, 将使用下述约定. 记号 $K \prec f$ 表示 $K$ 是 $X$ 的紧子集, $f \in C_{c}(X)$, 对一切 $x \in X, 0 \leqslant f(x) \leqslant 1$, 并对一切 $x \in K, f(x)=1$. 记号 $f \prec V$ 表示 $V$ 是开集, $f \in C_{c}(X), 0 \leqslant f \leqslant 1$, 并且 $f$ 的支集含于 $V$. 记号 $\mathrm{K}\prec\mathrm{f}\prec\mathrm{V}$ 表示二者都成立.

\item 2.12 设 $X$ 是局部紧的豪斯多夫空间, $V$ 是 $X$ 中的开集, $K \subset V$, 而 $K$ 是紧集, 则存在一个 $f \in C_{c}(X)$, 使得 $K \prec f \prec V$
\end{itemize}

\subsection{Chap 3. $L^p$-空间}

\begin{itemize}
\item 3.1 设 $\varphi$ 是定义在开区间 $(a, b)$ 上的实函数, 其中 $-\infty \leqslant a<b \leqslant \infty$. 如果对任意 $a<x<b, a<y<b$ 和 $0 \leqslant \lambda \leqslant 1$, 恒有不等式 $\varphi((1-\lambda) x+\lambda y) \leqslant(1-\lambda) \varphi(x)+\lambda \varphi(y)$, 那么称 $\varphi$ 是凸的.

\item 3.2 若 $\varphi$ 在 $(a, b)$ 上是凸的, 则 $\varphi$ 在 $(a, b)$ 上连续.

\item 在这一节里, $X$ 是任意一个具有正测度 $\mu$ 的测度空间.

\item 3.4 若 $p$ 和 $q$ 都是正实数, 使得 $p+q=p q$, 或等价地 $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$, 则称 $p$ 和 $q$ 为一对共轭指数. 显然有 $1<p<\infty$ 和 $1<q<\infty$. 一个重要的特殊情况是 $p=q=2$. 当 $p \rightarrow 1$ 时, $q \rightarrow \infty$. 因而也可以把 1 和 $\infty$ 看成是一对共轭指数. 许多分析学家通 常不明确指出而把共轭指数记为 $p$ 和 $p^{\prime}$.

\item 3.6 若 $0<p<\infty$ 且 $f$ 是 $X$ 上的一个复可测函数, 定义 $\|f\|_{p}=\left\{\int_{\mathrm{x}}|f|^{p} \mathrm{~d} \mu\right\}^{1 / p}$, 且设 $L^{p}(\mu)$ 由所有满足 $\|f\|_{p}<\infty$ 的 $f$ 组成, 称 $\|f\|_{p}$ 为 $f$ 的 $L^{p}$-范数.

\item 若 $\mu$ 是 $R^{k}$ 上的勒贝格测度, 记 $L^{p}\left(R^{k}\right)$ 以代替 $L^{p}(\mu)$. 若 $\mu$ 是集 $A$ 上的计数测度, 习惯上用 $\ell^{p}(A)$ 记对应的 $L^{p}$-空间. 当 $A$ 可数时, 便简记为 $\ell^{p}$. $\ell^{p}$ 的一个元素可以看成是一个复序列 $x=\left\{\xi_{n}\right\}$, 并且 $\|x\|_{p}=\left\{\sum_{n=1}^{\infty}\left|\xi_{n}\right|^{p}\right\}^{1 / p}$

\item 3.7 设 $g: X \rightarrow[0, \infty]$ 是可测的, 且 $S$ 是所有使得 $\mu\left(g^{-1}((\alpha, \infty])\right)=0$ 的实数 $\alpha$ 的集. 若 $S=\varnothing$, 令 $\beta=\infty$. 若 $S \neq \varnothing$, 令 $\beta=\inf S$. 因为 $g^{-1}((\beta, \infty])=\bigcup_{n=1}^{\infty} g^{-1}\left(\left(\beta+\frac{1}{n}, \infty\right]\right)$ 并且因为零测度集的可数并有测度 0 , 可以看出 $\beta \in S$. 我们称 $\beta$ 为 $g$ 的\textbf{本性上确界}. 如果 $f$ 是 $X$ 上的复可测函数, 定义 $\|f\|_{\infty}$ 为 $|f|$ 的本性上确界, 并设 $L^{\infty}(\mu)$ 由所有满足 $\|f\|_{\infty}<\infty$ 的 $f$ 所组成. $L^{\infty}(\mu)$ 的元素有时称为 $X$ 上的\textbf{本性有界可测函数}.

\item 3.8 若 $p$ 和 $q$ 是共轭指数, $1 \leqslant p \leqslant \infty, f \in L^{p}(\mu)$ 和 $g \in L^{q}(\mu)$, 则 $f g \in L^{1}(\mu)$, 并且 $\|f g\|_{1} \leqslant\|f\|_{p}\|g\|_{q}$ 成立.

\item 3.9 假定 $1 \leqslant p \leqslant \infty$, 并且 $f, g \in L^{p}(\mu)$, 则 $f+g \in L^{p}(\mu)$, 且 $\|f+g\|_{p} \leqslant\|f\|_{p}+\|g\|_{p}$ 成立.

\item 3.11 对于 $1 \leqslant p \leqslant \infty$ 和每一个正测度 $\mu$, $L^{p}(\mu)$ 是一个完备的度量空间.

\item 3.12 若 $1 \leqslant p \leqslant \infty,\left\{f_{n}\right\}$ 是在 $L^{p}(\mu)$ 内的柯西序列, 它的极限为 $f$, 则 $\left\{f_{n}\right\}$ 存在一 个子序列, 它几乎处处点态收敛于 $f(x)$.

\item 3.13 设 $S$ 是所有使得 $\mu(\{x: s(x) \neq 0\})<\infty$ 的 $X$ 上的复可测简单函数 $s$ 的类. 若 $1 \leqslant p<\infty$, 则 $S$ 在 $L^{p}(\mu)$ 中是稠密的.

\item 3.14 对 $1 \leqslant p<\infty$, $C_{c}(X)$ 在 $L^{p}(\mu)$ 中稠密.

\item 3.16 一个局部紧豪斯多夫空间 $X$ 上的复函数 $f$, 若对每一个 $\varepsilon>0$, 存在一个紧集 $K \subset X$, 使得对所有不在 $K$ 内的 $x$, $|f(x)|<\varepsilon$ 成立, 则称 $f$ 在无穷远点为 0. 所有在无穷远点为 0 的 $X$ 上的连续函数的类称为 $C_{0}(X)$. 显然 $C_{c}(X) \subset C_{0}(X)$, 并且若 $X$ 是紧的, 这两个类就是重合的, 在这种情况下对它们中的任何一个记为 $C(X)$.

\item 3.17 若 $X$ 是一个局部紧豪斯多夫空间, 则 $C_{0}(X)$ 是 $C_{c}(X)$ 相对于由上确界范数 $\|f\|=\sup _{x \in X}|f(x)|$ 所定义的度量的完备化.
\end{itemize}

\subsection{Chap 4. 希尔伯特空间的初等理论}

\begin{itemize}
\item 4.1 复向量空间 $H$ 称为内积空间 (或 $U$ 空间), 如果向量 $x$ 和 $y \in H$ 的每个序对都 对应一个复数 $(x, y)$, 即所谓 $x$ 和 $y$ 的内积 (或标量积), 使得下面的法则成立. (a) $(y, x)=\overline{(x, y)}$ (横线表示取共轭复数). (b) 当 $x, y$ 和 $z \in H$ 时, $(x+y, z)=(x, z)+(y, z)$. (c) 当 $x$ 和 $y \in H, \alpha$ 是标量时, $(\alpha x, y)=\alpha(x, y)$. (d) 对所有 $x \in H,(x, x) \geqslant 0$. (e) $(x, x)=0$ 当且仅当 $x=0$. (f) $\|x\|^{2}=(x, x)$.

\item 4.2 性质 4.1 (a)-(d) 蕴含着 $|(x, y)| \leqslant\|x\|\|y\|$ 对所有 $x, y \in H$ 成立.

\item 4.3 对任意 $x$ 和 $y \in H$, 都有 $\|x+y\| \leqslant\|x\|+\|y\|$.

\item 4.6 对任意固定的 $y \in H$, 映射 $x \rightarrow(x, y), \quad x \rightarrow(y, x), \quad x \rightarrow\|x\|$ 都是 $H$ 上的连续函数.

\item 4.8 向量空间 $V$ 中的集 $E$ 称为凸的, 如果它有下面的几何性质：当 $x \in E, y \in E$, 且 $0<t<1$ 时, 点 $z_{t}=(1-t) x+t y$ 也属于 $E$. 当 $t$ 从 0 变到 1 时, 我们可以设想点 $z_{t}$ 在 $V$ 中描出一条从 $x$ 到 $y$ 的直线段. 凸性要求 $E$ 包含它的任意两点之间的线段. 显然, $V$ 的每个子空间都是凸的. 同样, 如果 $E$ 是凸的, 那么它的每一个平移 $E+x=\{y+x: y \in E\}$ 也一定是凸的.

\item 4.9 若对某个 $x,y \in H,(x, y)=0$, 我们就说 $x$ 正交于 $y$, 有时记作 $x \perp y$. 由于 $(x, y)=0$ 蕴含着 $(y, x)=0$, 关系“$\perp$”是对称的. 设 $x^{\perp}$ 表示所有正交于 $x$ 的 $y \in H$ 的集；而当 $M$ 是 $H$ 的子空间时，设 $M^{\perp}$ 是所有正交于每 个 $x \in M$ 的那些 $y \in H$ 的集. 注意 $x^{\perp}$ 是 $H$ 的一个子空间, 因为 $x \perp y$ 和 $x \perp y^{\prime}$ 蕴涵着 $x \perp\left(y+y^{\prime}\right)$ 和 $x \perp \alpha y . x^{\perp}$ 也恰好 是那些使连续函数 $y \rightarrow(x, y)$ 等于 0 的那些点的集. 因此, $x^{\perp}$ 是 $H$ 的闭子空间. 由于 $M^{\perp}=\bigcap_{x \in M} x^{\perp}$, $M^{\perp}$ 是闭子空间的交, 于是得知 $M^{\perp}$ 是 $H$ 的闭子空间.

\item 4.10 在希尔伯特空间 $H$ 中，每一个非空闭凸集 $E$ 都包含唯一的一个具有最小范数的元素.

\item 4.11 设 $M$ 是希尔伯特空间 $H$ 的闭子空间. (a) 对每个 $x \in H$, 有唯一的分解 $x=P x+Q x$ 其中 $P x \in M, Q x \in M^{\perp}$. (b) $P x$ 和 $Q x$ 分别是 $M$ 和 $M^{\perp}$ 中距 $x$ 最近的点. (c) 映射 $P: H \rightarrow M$ 和 $Q: H \rightarrow M^{\perp}$ 都是线性的. (d) $\|x\|^{2}=\|P x\|^{2}+\|Q x\|^{2}$.

\item 4.12 若 $L$ 是 $H$ 上的一个连续线性泛函, 则存在唯一的一个 $y \in H$, 使得 $L, x=(x, y) \quad(x \in H)$.

\item \textbf{等距映射}只是保持距离的一种简单映射. 对所有 $X_{0}$ 中的点 $x_{1}, x_{2}, f\left(x_{1}\right)$ 与 $f\left(x_{2}\right)$ 在 $Y$ 中的距离刚好等于 $x_{1}$ 和 $x_{2}$ 在 $X$ 中的距离.

\item 4.16 设 (a) $X$ 和 $Y$ 都是度量空间, 且 $X$ 是完备的. (b) $f: X \rightarrow Y$ 是连续的. (c) $f$ 在 $X$ 的一个稠密子集 $X_{0}$ 上是等距映射. (d) $f\left(X_{0}\right)$ 在 $Y$ 上稠密. 则 $f$ 是从 $X$ 到 $Y$ 上的等距映射. 此结论最重要的内容是 $f$ 把 $X$ 映射到整个 $Y$ 上.

\item 4.17 设 $\left\{u_{a}: \alpha \in A\right\}$ 是 $H$ 中的一个规范正交集, $P$ 是向量 $u_{\alpha}$ 的所有有限线性组合构成的空间. 不等式 $\sum_{\alpha \in A}|\hat{x}(\alpha)|^{2} \leqslant\|x\|^{2}$ 对所有的 $x \in H$ 都成立, 且 $x \rightarrow \hat{x}$ 是 $H$ 到 $\ell^{2}(A)$ 上的连续线性映射, 其限制于 $P$ 的闭包 $\bar{P}$ 是 $\bar{P}$ 到 $\ell^{2}(A)$ 上的等距映射.

\item 4.18 设 $\left\{u_{a}: \alpha \in A\right\}$ 是 $H$ 中的规范正交集. 下面关于 $\left\{u_{a}\right\}$ 的四个条件中的每一个都蕴含着另外三个： (i) $\left\{u_{a}\right\}$ 是 $H$ 的极大规范正交集. (ii) $\left\{u_{a}\right\}$ 的全体有限线性组合 $P$ 在 $H$ 中稠密. (iii) 对每个 $x \in H$, 有 $\sum_{a \in A}|\hat{x}(\alpha)|^{2}=\|x\|^{2}$. (iv) 若 $x \in H, y \in H$, 则 $\sum_{a \in A} \hat{x}(\alpha) \overline{\hat{y}(\alpha)}=(x, y)$. 最后一个公式就是熟知的帕塞瓦尔恒等式. 注意 $\hat{x},\hat{y} \in \ell^{2}(A)$, 所以 $\hat x\bar{\hat y} \in \ell^1(A)$. 从而 (iv) 中的和式的意义是明确的. 当然, (iii) 是(iv)当 $x=y$ 时的特例. 极大规范正交集通常叫做\textbf{完备规范正交集}或者\textbf{规范正交基}.

\item 4.20 \textbf{偏序集}： 集 $\mathscr{P}$ 称为由二元关系 " $\leqslant$ ” 所偏序化, 如果 (a) $a \leqslant b$ 和 $b \leqslant c$ 蕴含着 $a \leqslant c$. (b) 对每个 $a \in \mathscr{P}, a \leqslant a$. (c) $a \leqslant b$ 和 $b \leqslant a$ 蕴涵着 $a=b$. 偏序集 $\mathscr{P}$ 的子集 $\mathscr{Q}$ 称为\textbf{全序的} (或\textbf{线性序的}), 如果每一对 $a, b \in \mathscr{Q}$ 满足 $a \leqslant b$ 或者 $b \leqslant a$.

\item 4.21 \textbf{豪斯多夫极大性定理}: 每一个非空偏序集都含有极大的全序于集.

\item 4.22 希尔伯特空间 $H$ 中的每一个规范正交集 $B$ 都包含在 $H$ 的一个极大规范正交集中.
\end{itemize}


\subsection{Chap 5. 巴拿赫空间技巧的例子}

\subsection{Chap 6. 复测度}

\subsection{Chap 7. 微分}

\begin{itemize}
\item 7.17 定义在区间 $I=[a, b]$ 上的复函数 $f$ 称为是\textbf{绝对连续}的 (简记为 $f$ 在 $I$ 上 $A C)$, 如果对任意的 $\varepsilon>0$, 存在 $\delta>0$, 使得对任意的 $n$ 及 $I$ 上的不相交的区间 $\left(\alpha_{1}, \beta_{1}\right)$, $\left(\alpha_{2}, \beta_{2}\right), \cdots,\left(\alpha_{n}, \beta_{n}\right)$, 只要 $\sum_{i=1}^{n}\left(\beta_{i}-\alpha_{i}\right)<\delta$ 就有 $\sum_{i=1}^{n}\left|f\left(\beta_{i}\right)-f\left(\alpha_{i}\right)\right|<\varepsilon$. 这种 $f$ 显然是连续的, 我们只需取 $n=1$ 就行了.

\item 7.18 设 $I=[a, b], f: I \rightarrow R^{1}$ 为非递减的连续函数, 则下述命题等价: (a) $f$ 在 $I$ 上 AC. (b) $f$ 将零测度集映到零测度集. (c) $f$ 在 $I$ 上几乎处处可微, $f^{\prime} \in L^{1}$ 且 $f(x)-f(a)=\int_{a}^{x} f^{\prime}(t) \mathrm{d} t \quad(a \leqslant x \leqslant b)$
\end{itemize}

\subsection{Chap 8. 积空间上的积分}

\begin{itemize}
\item 8.1 \textbf{笛卡儿积上的可测性}: 若 $X$ 和 $Y$ 是两个集, 它们的笛卡儿积 $X \times Y$ 是所有 $x \in X, y \in Y$ 的序对 $(x, y)$ 的集. 若 $A \subset X$ 和 $B \subset Y$, 便得出 $A \times B \subset X \times Y$. 称任一形如 $A \times B$ 的集为 $X \times Y$ 内的矩形. 现在假定 $(X, \mathscr{S})$ 和 $(Y, \mathscr{T})$ 是可测空间. 回忆一下, 这无非是说 $\mathscr{S}$ 是 $X$ 内的 $\sigma-$ 代数， $\mathscr{T}$ 是 $Y$ 内的 $\sigma$-代数.
一个可测矩形是任一形如 $A \times B$ 的集, 这里 $A \in \mathscr{S}, B \in \mathscr{T}$.
若 $Q=R_{1} \cup \cdots \cup R_{n}$, 这里每个 $R_{i}$ 是可测矩形, 且对 $i \neq j, R_{i} \cap R_{j}=\varnothing$, 我们就说 $Q \in \mathscr{E}$ 即所有基本集的类. $\mathscr{S} \times \mathscr{T}$ 定义为包含所有的可测矩形的 $X \times Y$ 的最小的 $\sigma$-代数. 单调类 $\mathfrak{M}$ 是具有下列性质的集族: 若 $A_{i} \in \mathfrak{M}, B_{i} \in \mathfrak{M}, A_{i} \subset A_{i+1}, B_{i} \supset B_{i+1}$, 对 $i=1,2\dots$ 成立, 且若 $A=\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i}, \quad B=\bigcap_{i=1}^{\infty} B_{i}$ 则 $A \in \mathfrak{M}$ 和 $B \in \mathfrak{M}$. 若 $E \subset X \times Y, x \in X, y \in Y$, 定义 $E_{x}=\{y:(x, y) \in E\}, \quad E^{y}=\{x:(x, y) \in E\}$, 分别称 $E_{x}$ 和 $E^{y}$ 为 $E$ 的 \textbf{$x$-截口}和 \textbf{$y$-截口}. 注意 $E_{x} \subset Y, E^{y} \subset X$.
\end{itemize}

\subsection{Chap 9. 傅里叶变换}

\begin{itemize}
\item 9.1 本章我们将从以前的记号出发, 并用字母 $m$ 记 $R^{1}$ 上的勒贝格测度被 $\sqrt{2 \pi}$ 除的 结果, 而不是 $R^{1}$ 上的勒贝格测度. 这个约定简化了一些结果的外貌, 例如反演定理和 Plancherel 定理. 因此, 我们将用记号 $\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \mathrm{d} m(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \mathrm{d} x$, 其中 $\mathrm{d} x$ 是通常的勒贝格测度，并定义 $\|f\|_{p}=\left\{\int_{-\infty}^{\infty}|f(x)|^{p} \mathrm{~d} m(x)\right\}^{1 / p} \quad(1 \leqslant p<\infty)$, $(f * g)(x)=\int_{-\infty}^{\infty} f(x-y) g(y) \mathrm{d} m(y) \quad\left(x \in R^{1}\right)$ 和 $\hat{f}(t)=\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \mathrm{e}^{-i xt} \mathrm{~d} m(x) \quad\left(t \in R^{1}\right)$. 本章中, 我们将用 $L^{p}$ 代替 $L^{p}\left(R^{1}\right)$, 而 $C_{0}$ 将记 $R^{1}$ 上所有在无穷远点为零的连续函数的空间. 如果 $f \in L^{1}$, 则最后的积分对每个实数 $t$ 都是完全确定的. 函数 $\hat{f}$ 称为 $f$ 的傅里叶变换. 注意, 术语 “傅里叶变换” 也用于把 $f$ 映为 $\hat{f}$ 的映射.

\item 9.2 设 $f \in L^{1}, \alpha$ 和 $\lambda$ 是实数. (a) 如果 $g(x)=f(x) e^{i \alpha x}$, 则 $\hat{g}(t)=\hat{f}(t-\alpha)$. (b) 如果 $g(x)=f(x-\alpha)$, 则 $\hat{g}(t)=\hat{f}(t) \mathrm{e}^{-i\alpha x}$. (c) 如果 $g \in L^{1}, h=f * g$, 则 $\hat{h}(t)=\hat{f}(t) \hat{g}(t)$. 因此, 傅里叶变换用特征标来乘化为平移, 反之亦然, 并把卷积化为点态相乘的积. (d) 如果 $g(x)=\overline{f(-x)}$, 则 $\hat{g}(t)=\overline{\hat{f}(t)}$. (e) 如果 $g(x)=f(x / \lambda)$ 且 $\lambda>0$, 则 $\hat{g}(t)=\lambda \hat{f}(\lambda t)$. (f) 如果 $g(x)=-\mathrm{i} x f(x)$ 且 $g \in L^{1}$, 则 $\hat{f}$ 是可徽的, 且 $\hat{f}^{\prime}(t)=\hat{g}(t)$.

\item 9.6 如果 $f \in L^{1}$, 则 $\hat{f \in C_{0}}$, 且 $\|\hat{f}\|_{\infty} \leqslant\|f\|_{1}$.

\item 9.11 \textbf{反演定理}： 如果 $f \in L^{1}$ 和 $\hat{f} \in L^{1}$, 且 $g(x)=\int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(t) \mathrm{e}^{itx} \mathrm{d} m(t) \quad\left(x \in R^{1}\right)$ 则 $g \in C_{0}$ 和 $f(x)=g(x)$ a. e.

\item 9.13 对每个 $f \in L^{2}$ 都能对应一个函数 $\hat{f} \in L^{2}$, 使得下述性质成立: (a) 如果 $f \in L^{1} \cap L^{2}$, 则 $\hat{f}$ 是 $f$ 的前面定义过的傅里叶变换. (b) 对每个 $f \in L^{2},\|\hat{f}\|_{2}=\|f\|_{2}$. (c) 映射 $f \rightarrow \hat{f}$ 是一个 $L^{2}$ 到 $L^{2}$ 上的希尔伯特空间的同构. (d) 在 $f$ 和 $\hat{f}$ 之间存在下述对称关系: 如果 $\varphi_{A}(t)=\int_{-A}^{A} f(x) \mathrm{e}^{-ixt} \mathrm{~d} m(x)$ 和 $\psi_{A}(x)=\int_{-A}^{A} \hat{f}(t) \mathrm{e}^{-ix t} \mathrm{~d} m(t)$, 则当 $A \rightarrow \infty$ 时, $\left\|\varphi_{A}-\hat{f}\right\|_{2} \rightarrow 0$ 和 $\left\|\psi_{A}-f\right\|_{2} \rightarrow 0$.

\item 9.14 如果 $f \in L^{2}$ 和 $\hat{f} \in L^{1}$, 则 $f(x)=\int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(t) \mathrm{e}^{i x t} \mathrm{~d} m(t)$ a. e.

\item 9.18 \textbf{巴拿赫代数 ${L}^{1}$} 设 $A$ 是一个巴拿赫空间, 如果 $A$ 中定义了一种乘法, 并满足不等式 $\|x y\| \leqslant\|x\|\|y\| \quad(x,y \in A)$, 结合律 $x(y z)=(x y) z$, 分配律 $x(y+z)=x y+x z$, $(y+z)x=y x+z x$ $(x, y, z \in A)$ 和关系 $(\alpha x) y=x(\alpha y)=\alpha(x y)$, 其中 $\alpha$ 是任意标量, 则称 $A$ 为巴拿赫代数.

\item 9.20 \textbf{复同态} 巴拿赫代数上最重要的复函数是 $A$ 到复数域内的同态. 确切地说是存在保持乘法的线性泛函, 即是说, 此函数 $\varphi$ 对所有的 $x, y \in A$ 和一切标量 $\alpha, \beta$, 有 $\varphi(\alpha x+\beta y)=\alpha \varphi(x)+\beta \varphi(y), \varphi(x y)=\varphi(x) \varphi(y)$

\item 9.23 $L^{1}$ 上的每个复同态 $\varphi$ (除 $\varphi=0$ 外), 都对应有唯一的 $t \in R^{1}$, 使得 $\varphi(f)=\hat{f}(t)$
\end{itemize}

\subsection{Chap 10. 全纯函数的初等性质}
\begin{itemize}
\item 10.2 假设 $f$ 为定义在 $\Omega$ 内的复函数. 如果 $z_{0} \in \Omega$, 且 $\lim _{z \rightarrow z_{0}} \frac{f(z)-f\left(z_{0}\right)}{z-z_{0}}$ 存在, 我们记这极限为 $f^{\prime}\left(z_{0}\right)$, 并称它为 $f$ 在 $z_{0}$ 的导数. 如果对每一个 $z_{0} \in \Omega$, $f^{\prime}\left(z_{0}\right)$ 都存 在, 我们就称 $f$ 在 $\Omega$ 内是\textbf{全纯的} (或\textbf{解析的}). 所有在 $\Omega$ 内全纯的函数类將记为 $H(\Omega)$.

\item 10.5 对幂级数的理论我们仅假定下面这一点是已知的. 就是对每一个幂级数 $\sum_{n=0}^{\infty} c_{n}(z-a)^{n}$ 对应有一个数 $R \in[0, \infty]$, 使得对每一个 $r<R$, 此级数在 $\bar{D}(a; r)$ 内绝对一致收敛, 而当 $z \notin \bar{D}(a; R)$ 时，这个级数发散. 这个“收敛半径” $R$ 可由根式判别法给出
$\frac{1}{R}=\lim _{n \rightarrow \infty} \sup \left|c_{n}\right|^{1 / n}$. 如果对每个圆盘 $D(a; r) \subset \Omega$, 对应有一个幂级数, 这级数对所有 $z \in D(a; r)$ 均收敛于 $f(z)$, 我们称在 $\Omega$ 内定义的函数 $f$ 在 $\Omega$ 内可表示为幂级数.
\end{itemize}


\subsection{Chap 11. 调和函数}

\subsection{Chap 12. 最大模原理}

\subsection{Chap 13. 有理函数逼近}

\subsection{Chap 14. 共形映射}

\subsection{Chap 15. 全纯函数的零点}
\begin{itemize}
\item 15.21 设 $\left\{\alpha_{n}\right\}$ 是 $U$ 内的序列, 满足 $\alpha_{n} \neq 0$ 和 $\sum_{n=1}^{\infty}\left(1-\left|\alpha_{n}\right|\right)<\infty$ 若 $k$ 是非负整数, 并且
$B(z)=z^{k} \prod_{n=1}^{\infty} \frac{\alpha_{n}-z}{1-\bar{\alpha}_{n} z} \cdot \frac{\left|\alpha_{n}\right|}{\alpha_{n}} \quad(z \in U)$, 则 $B \in H^{\infty}, B$ 除点 $\alpha_{n}$ (若 $k>0$, 则还包括原点) 外没有零点. 我们称函数 $B$ 为\textbf{布拉施克乘积}.
\end{itemize}


\subsection{Chap 16. 解析延拓}

\subsection{Chap 17. $H^p$-空间}
\begin{itemize}
\item 17.1 定义在平面内开集 $\Omega$ 上的一个函数 $u$ 称为\textbf{下调和函数}, 如果它具有下列四个性质: (a) $-\infty \leqslant u(z)<\infty$ 对所有的 $z \in \Omega$ 成立. (b) $u$ 在 $\Omega$ 内是上半连续的. (c) 当 $\bar{D}(a ; r) \subset \Omega$ 时, 有 $u(a) \leqslant \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} u\left(a+r \mathrm{e}^{i \theta}\right) \mathrm{d} \theta$ (d) (c) 中的积分没有一个是 $-\infty$.

\item 17.7 若 $f\in H(U)$, $0 \leqslant p \leqslant \infty$, 令 $\|f\|_{p}=\sup \left\{\left\|f_{r}\right\|_{p}: 0 \leqslant r<1\right\}$. 若 $0<p \leqslant \infty, H^{p}$ 被定义为所有满足 $\|f\|_{p}<\infty$ 的 $f \in H(U)$ 的类.
\end{itemize}


\subsection{Chap 18. 巴拿赫代数的初等理论}

\subsection{Chap 19. 全纯傅里叶变换}

\subsection{Chap 20. 用多项式一致逼近}
