% Rudin 数学分析笔记 1
% keys rudin|数学分析|实数|复数|集合论|集合
% license Xiao
% type Note


本文参考 Rudin \cite{Rudin}。

\subsection{Chap 1. 实数系和复数系}

\begin{itemize}
\item \textbf{有理数（rational number）}记为 $Q$， 实数记为 $R$

\item 虽然任意两个不同的有理数间还有一个有理数， 但是有理数集中还是会有 “间隙”， 而实数集填补了这些间隙。

\item \textbf{集合（set）}：\textbf{属于（in）} $x \in A$， \textbf{不属于（not in）} $x \notin A$

\item \textbf{空集（empty set）}， \textbf{非空（none empty）}，\textbf{子集（subset）} $A \subseteq B$，\textbf{超集（superset）} $B \supseteq A$， \textbf{真子集（proper subset）}

\item 1.4 在第 1 章， 用 $Q$ 表示有理数构成的集

\item 1.5 设 $S$ 是一个集。 $S$ 上的序是一种关系， 记作 $<$, 它有下面的两个性质： (i) 如果 $x \in S$ 并且 $y \in S$, 那么在 $x<y, \quad x=y, \quad y<x$ 三种述语之中， 有且只有一种成立。 (ii) 如果 $x, y, z \in S$, 又如果 $x<y$ 且 $y<z$, 那么 $x<z$. 用 $y>x$ 代替 $x<y$, 时常是方便的。 记号 $x \leqslant y$ 指的是 $x<y$ 或 $x=y$, 而不细说二者之中谁能成立。 换句话说， $x$ $\leqslant y$ 是 $x>y$ 的否定。

\item 1.6 在集 $S$ 里定义了一种序， 便是一个\textbf{有序集}

\item 1.7 设 $S$ 是有序集， 而 $E \subset S$. 如果存在 $\beta \in S$, 而每个 $x \in E$, 满足 $x \leqslant \beta$, 我们就说 $E$ \textbf{上有界}, 并称 $\beta$ 为 $E$ 的一个\textbf{上界}.

\item 1.8 1.8 设 $S$ 是有序集， $E \subset S$, 且 $E$ 上有界。 设存在一个 $\alpha \in S$, 它具有以下性质： (i) $\alpha$ 是 $E$ 的上界。 (ii) 如果 $\gamma<\alpha, \gamma$ 就不是 $E$ 的上界。 便把 $\alpha$ 叫做 $E$ 的\textbf{最小上界（least upper bound）} [由 (ii) 来看， 显然最多有一个这样的 $\alpha$] 或 $E$ 的\textbf{上确界（supremum）}, 而记作 $\alpha=\sup E$. 类似地可定义下有界集 $E$ 的最大下界或下确界。 述语 $\alpha=\inf E$ 表示 $\alpha$ 是 $E$ 的一个下界， 而任何合于 $\beta>\alpha$ 的 $\beta$, 不能是 $E$ 的下界。

\item （私货）有上界未必有最小上界。 例如有理数集合中，小于 $\sqrt{2}$ 的子集不存在最小上界。

\item 1.10 如果对于任意非空有上界的 $E \subset S$， 都有 $\sup E \in S$， 那 $S$ 就具有\textbf{最小上界性（upper bound property）}。

\item 1.12 \textbf{域（field）} 集合 $F$ 定义了\textbf{加法}和\textbf{乘法}。 加法满足： 闭合性， 交换律， 结合律， 存在 0 元， 存在逆元。 乘法满足： 闭合性， 交换律， 结合律， 存在单位元， 存在倒数。 加法和乘法满足分配律。

\item 有理数集是一个域

\item \textbf{有序域（ordered field）}

\item 存在一个有序域 $R$ 具有 upper bound property， 且有理数集 $Q$ 是其子集。 $R$ 就是实数。

\item 实数的\textbf{阿基米德性质}： 存在整数 $n$ 使 $nx > y$ （$x > 0$）

\item $x \in R$， $x > 0$， $n$ 为整数， 存在实数 $y$ 使 $y^n = x$

\item \textbf{稠密（dense）}: 两个不同的实数间必有一个有理数

\item 1.23 \textbf{广义实数系（extended real number system）} 是在实数集基础上加入 $\pm\infty$ 两个符号。 对任何实数有 $-\infty < x < +\infty$。 所有非空子集都有最小上界和最大下界。 相比于无穷， 实数集中的元被称为 \textbf{finite}。

\item 复数是一对有序实数 $(a, b)$， 定义了加法和乘法后， 就变成了一个域。 定义 $\I = (0, 1)$。

\item 对正整数 $k$， $R^k$ 定义为所有 $k$ 个有序实数的集合 $\bvec x = (x_1, \dots, x_k)$， 其中 $x_i$ 叫做坐标。

\item 定义 $R^k$ 中的内积为 $\bvec x \vdot \bvec y = \sum_{i = 1}^k x_i y_i$

\item 定义模长为 $\abs{x} = (\bvec x \vdot \bvec x)^{1/2}$

\item 定义了内积和模长的 $R^k$ 被称为\textbf{欧几里得 $k$ 空间（euclidean k-space）}。 这也是一个\textbf{度量空间（metric space）}（见下文）。 通常 $R^1$ 叫做线， $R^2$ 叫做面
\end{itemize}

\subsection{Chap 2. 基本拓扑}

\begin{itemize}
\item 2.1 \textbf{函数}是两个集合 $A$， $B$ 之间的\textbf{映射}； 定义域， 值域， 值。 $f(A)$ 就是集合 $A$ 的 \textbf{image}； $f(A) \subset B$。 如果 $f(A) = B$， 那么 $f$ 把 $A$ 映射到（onto） $B$。 $f^{-1}(E)$ \textbf{inverse image}。 \textbf{1-1 映射}

\item 象， 逆象， 一一对应（1-1 映射）

\item 2.3 如果 $A$ 到 $B$ 存在 1-1 映射， 记为 $A \sim B$： \textbf{reflexive} $A \sim A$， \textbf{symmetric} $A \sim B \to B \sim A$， \textbf{transitive} $A \sim B, B \sim C \to A \sim C$。 此时称 $A$ 和 $B$ 等效， 他们具有相同的\textbf{基数（cardinal number）}即元素个数。

\item 2.4 定义 $J_n$ 为集合 $1,2,\dots, n$， 定义 $J$ 为 $1, 2, \dots$

\item $A \sim J_n$ 为\textbf{有限（finite）}， 不是有限就是\textbf{无限（infinite）}， $A \sim J$ 为\textbf{可数（countable）}\footnote{也叫 enumerable 或者 denumerable}。 \textbf{至多可数（at most countable）} 就是有限或者可数

\item 对无限集来说， “含有同样多个元素” 变得很模糊， 但是 1-1 映射的定义仍然有效（只要写出一个表达式）

\item 有限集不可能与其真子集等效， 而无限集可以

\item 2.7 \textbf{数列（sequence）}是 $J$ 的映射 $f(n) = x_n$， 记为 $\{x_n\}$。 $x_n$ 叫做一项。 如果 $x_n \in A$， 那该序列就叫 $A$ 中（元素）的序列。

\item 2.8 可数集的无穷子集仍然是可数的

\item 2.9 设 $A,\Omega$ 为集合， 对每个 $\alpha\in A$ 关联一个 $\Omega$ 的子集 $E_\alpha$。 元素为 $E_\alpha$ 的集合记为 $\{E_\alpha\}$。 这不叫集合的集合， 而是叫做 \textbf{collection of sets} 或 \textbf{类（family of sets）}。

\item \textbf{并集（Union）}： $\bigcup\limits_{m = 1}^n E_m$， \textbf{交集（intersection）}： $\bigcap\limits_{m = 1}^n E_m$

\item 并集和交集的混合运算法则与加法和乘法差不多

\item 2.12 如果 $E_n\ (n = 1, 2\dots)$ （无穷多个）是可数的， 那么它们的并集仍然是可数的

\item 如果 $A$ 是至多可数， 且对 $\alpha \in A$， $B_\alpha$ 也是至多可数， 那么 $T = \bigcup_{\alpha \in A} B_\alpha$ 也是至多可数

\item 2.13 如果 $A$ 可数， $a_i \in A$，  而 $B_n$ （$n$ 为固定的正整数）是所有 $(a_1, \dots, a_n)$ 的集合， 那么 $B_n$ 也是可数的

\item 自然数和有理数（可以看作两个有序整数）都可数， 无理数不可数

\item 2.15 如果集合 $X$ 中的元素可以叫做\textbf{点（point）}， 如果一个值为实数的函数 $d(p, q), \ p \in X,\ q \in X$ 满足： 当 $p = q$， $d(p, q) = 0$， 当 $p \ne q$， $d(p, q) > 0$， $d(p, q) = d(q, p)$， $d(p, q) \leqslant d(p, r) + d(r, q)$， $r \in X$， 我们就说这是一个\textbf{度量空间（metrix space）}， 函数 $d$ 叫做\textbf{距离函数（distance function）}， 或者\textbf{度规（metric）}。 度读 du 第四声。

\item 2.17 \textbf{开区间（segment）} $(a, b)$ 是所有 $a < x < b$ 的实数， \textbf{闭区间（interval）} $[a, b]$ 是所有 $a \leqslant x \leqslant b$ 的实数。

\item 闭区间也叫 1-方格， 类似地， $R^k$ 中可以定义 \textbf{k-方格（k-cell）}， 2-方格是长方形

\item 类似地， $R^k$ 空间也可以定义 \textbf{开/闭球（open/closed ball）}

\item \textbf{凸（convex）}： $E \subset R^k$ 对任意 $0 < \lambda < 1$ 和 $\bvec x, \bvec y \in E$ 满足 $\lambda \bvec x + (1 - \lambda) \bvec y \in E$。 例如， ball 和 k-方格都是 convex 的。

\item 2.18 度量空间中， \textbf{邻域（neighborhood）} $N_r$： 到某点距离小于 $r$ 的集合（$r > 0$）

\item 度量空间中， \textbf{极限点（limit point）} $p$： 所有邻域存在一个与 $p$ 不同的点（无论半径有多小）

\item 如果不是极限点， 那就是 \textbf{孤立点（isolated point）}

\item 对度量空间的子集 $E$， 如果所有极限点都属于 $E$， $E$ 就是\textbf{闭（closed）}的。

\item 对度量空间 $X$ 的子集 $E$， 如果点 $p \in E$ 在 $X$ 中某个邻域是 $E$ 的子集， $p$ 就是 $E$ 的\textbf{内点（interior point）}

\item 对度量空间的子集 $E$， 如果 $E$ 中的任意一点都是内点， $E$ 就是 \textbf{开（open）} 的。

\item 特例： 在孤立点构成的度量空间中， 任何子集都既开又闭。

\item 注意度量空间 $X$ 的子集 $E$ 的开或闭取决于 $X$ 的选取。 如果 $E$ 就是 $X$ 本身， 那么 $E$ 既开又闭。

\item \textbf{补集（complement）}

\item 如果一个闭集合中每一点都是它的极限点， 那么该集合就是\textbf{完全（perfect）} 的

\item 如果集合中任意一点都在某个 $r$ 为实数的邻域内， 这个集合就是\textbf{有界的（bounded）}

\item （私货）对一个度量空间 $X$， 若存在 $r\in R$ 使任意两点 $p,q\in X$ 都满足 $d(p,q) \leqslant r$， 那么 $X$ 就是\textbf{有界的（bounded）}

\item 集合 $E$ 在集合 $X$ 上\textbf{稠密（dense）}： $X$ 中任意一点都是 $E$ 的一个极限点或者 $E$ 中的一点。 （例如有理数在实数上稠密）

\item 2.19 任何邻域都是开的

\item 2.20 如果 $p$ 是一个极限点， 那么它的任何邻域都有无限多个点

\item 有限个点的集合中没有极限点

\item 2.22 $(\bigcup_\alpha E_\alpha)^c = \bigcap_\alpha (E_\alpha^c)$ 其中 $c$ 代表补集

\item 2.23 集合 $E$ 是开的当且仅当它的补集是闭的。 $E$ 是闭的当且仅当它的补集是开的。

\item 空集和全集既开又闭

\item 2.24 任意多开集合的并集仍然是开的， 任意多闭集合的交集仍然是闭的； 有限个开集合的交集仍然是开的， 有限个闭集合的并集仍然是闭的

\item 2.26 设 $X$ 是度量空间， 如果 $E \subset X$， $E'$ 表示 $E$ 在 $X$ 中所有极限点组成的集。 那么， 把 $\bar E = E \cup E'$ 叫做 $E$ 的\textbf{闭包（closure）}

\item 2.27 设 $X$ 是度量空间，而 $E \subset X$， 那么 (a) $\bar E$ 是闭的， (b) $E = \bar E$ 当且仅当 $E$ 闭， (c) 如果闭集 $F \subset X$ 且 $E \subset F$， 那么 $\bar E \subset F$。 由 (a) 和 (c)， $\bar E$ 是 $X$ 中包含 $E$ 的最小闭子集

\item 2.28 设 $E$ 是一个非空实数集， 上有界， 令 $y = \sup E$ ，那么 $y \in \bar E$。
因此， 如果 $E$ 闭， 那么 $y \in E$.

\item 2.30 令 $Y \subset X$， $E \subset Y$， $E$ 相对 $Y$ 是开的当且仅当 $E = Y \bigcap G$， 对某个开的 $G \subset X$

\item 2.31 若 $X$ 的一组开子集 $\{G_\alpha\}$ 使 $E \subset \bigcup_\alpha G_\alpha$， 那么 $\{G_\alpha\}$ 就是 $E$ 的\textbf{开覆盖（open cover）}

\item 2.32 \textbf{紧集（compact set）}： 如果 $\{G_\alpha\}$ 是 $K$ 的开覆盖， 那么存在有限个 $\alpha_1,\dots, \alpha_n$ 使得 $K \subset G_{\alpha_1} \bigcup \dots \bigcup G_{\alpha_n}$。 即任何开覆盖都存在有限的子覆盖。 紧集是分析中的非常重要概念。

\item 有限集都是紧集

\item 如果 $E \subset Y \subset X$， 那么 $E$ 可能是 $Y$ 中的开集而不是 $X$ 的开集。 闭集也同理。

\item 2.33 假设 $K \subset Y \subset X$. 那么 $K$ 在 $X$ 中是紧的当且仅当它在 $Y$ 中也是紧的。

\item 2.34 度量空间的紧子集是闭的

\item （私货）一个例子： 证明开区间 $(0,1)$ 不是一个紧集： 易知它的一组无穷开覆盖为 $\bigcup_{n=0}^{\infty}((2/3)^n/3, (2/3)^n)$， 且不存在有限子覆盖。 反之 $[0,1]$ 则不存在类似的问题。 另外注意这性质与所考虑区间的父集无关。

\item （私货）度量空间的紧集都是有界的。

\item 2.35 紧集的闭子集也是紧的

\item 闭集和紧集的交集是紧的

\item 2.36 如果 $\{K_\alpha\}$ 是度量空间 $X$ 的一组紧子集且任意有限个 $\{K_\alpha\}$ 的交集为非空， 那么 $\bigcap K_\alpha$ 也是非空的

\item 2.37 如果 $E$ 是紧集 $K$ 的无穷子集， 那么 $E$ 在 $K$ 中存在极限点

\item 2.38 如果 $\{I_n\}$ 是 $R^1$ 中的一组闭区间序列， 且 $I_n \supset I_{n+1} (n = 1, 2, 3,\dots)$， 那么 $\bigcap_1^\infty I_n$ 非空

\item 2.40 $k$-方格是紧的

\item 2.41 对 $R^k$ 中的集合 $E$， 这三个条件等价： (a) $E$ 闭且有界。 (b) $E$ 是紧的。 (c) $E$ 中的任意无限集在 $E$ 中存在极限点

\item 2.42 Weierstrass 定理： $R^k$ 中任何有界的无限集在 $R^k$ 中有（至少）一个极限点

\item 2.43 令 $P$ 为 $R^k$ 内的非空完全集。 那么 $P$ 是不可数的

\item 2.44 \textbf{Cantor 集}说明 $R^1$ 中存在没有区间的完全集。

\item 2.45 度量空间 $X$ 的两个子集 $A$ 和 $B$ 被称为\textbf{分离的（separated）} 如果 $A \cap \bar B$ 和 $\bar A \cap B$ 都是空集。

\item 如果 $E \subset X$ 不是两个非空分离集的并， 就说 $E$ 是连通（connected）集。

\item 2.46 分离的两个集是不相交的， 但不相交的集合不一定是分离的。 例如 $[0,1]$ 和 $(1,2)$ 不是分离的。

\item 2.47 实数集 $R^1$ 的子集 $E$ 是连通的， 当且仅当： 如果 $x\in E$， $y\in E$， 且 $x < z < y$， 那么 $z \in E$。
\end{itemize}

\subsection{Chap 3. 数列与级数}

\begin{itemize}
\item 3.1 度量空间 $X$ 中的序列 $\{p_n\}$ 叫做\textbf{收敛的（converged）}， 如果有一个有下述性质的点 $p\in X$： 对每个 $\epsilon > 0$， 有一个正整数 $N$， 使得 $n \geqslant N$ 时， $d(p_n,p) < \epsilon$。 这时候也说 $\{p_n\}$ 收敛于 $p$， 或者说 $p$ 是 $\{p_n\}$ 的极限， 写作 $p_n\to p$ 或 $\lim_{n\to \infty} p_n = p$。 如果不收敛， 就说它发散。

\item 收敛的定义不仅依赖于数列还依赖于 $X$， 例如 $\{1/n\}$ 在 $R^1$ 中收敛于 $0$， 但在正实数集合中不收敛。 所以要强调 “在 $X$ 中” 收敛。 （这与小时百科的\autoref{def_cauchy_1}  不同）

\item 一切点 $p_n$ 的集合是 $\{p_n\}$ 的\textbf{值域（range）}， 序列的值域可以是有限的， 也可以是无限的。 如果值域是有界的， 就说序列是有界的。

\item 3.2 度量空间 $X$ 中的序列 $\{p_n\}$： (a) $\{p_n\}$ 收敛于 $p\in X$， 当且仅当 $p$ 的每个邻域， 能包含除了有限项以外的一切项。 (b) 如果数列同时收敛于 $p, p'$， 那么 $p' = p$。 (c) 数列收敛则必有界。 (d) 如果 $E \subset X$， 而 $p$ 是 $E$ 的极限点， 那么在 $E$ 中有一个序列收敛到 $p$。

\item 3.3 假定 $\{s_n\}, \{t_n\}$ 是复序列，且极限为 $s, t$ 那么 (a) $\lim_{n\to\infty} (s_n+t_n) = s+t$， (b) 对任何数 $c$， $\lim_{n\to\infty}cs_n = cs$； (c) $\lim_{n\to\infty}(s_n t_n) = st$； (d) $\lim_{n\to\infty} (c+s_n) = c+s$

\item 3.4 (a) 假定 $\bvec x_n \in R^k$ （$n=1,2,...$） 而 $\bvec x_n = (a_{1,n}, ...,a_{k,n})$ 那么序列收敛于 $(a_1,...,a_k)$ 当且仅当 $\lim_{n\to\infty} a_{j,n} = a_j$； (b) 假定 $\{\bvec x_n\}, \{\bvec y_n\}$ 是 $R^k$ 的序列， $\{\beta_n\}$ 是实数序列， 并且 $\bvec x_n\to \bvec x, \bvec y_n\to \bvec y, \beta_n\to\bvec \beta$。 那么 $\lim_{n\to\infty} (\bvec x_n+\bvec y_n) = \bvec x+\bvec y$， $\lim_{n\to\infty} \bvec x_n \vdot \bvec y_n = \bvec x \vdot \bvec y$， $\lim_{n\to\infty} \beta_n \bvec x_n = \beta \bvec x$。

\item 3.5 有序列 $\{p_n\}$， 取正整数序列 $\{n_k\}$， 使 $n_1<n_2<...$ 那么序列 $\{p_{n_i}\}$ 便叫做 $\{p_n\}$ 的\textbf{子序列（subsequence）}， 如果 $\{p_{n_i}\}$ 收敛， 就把它的极限叫做 $\{p_n\}$ 的\textbf{部分极限（subsequential limit）}。 序列收敛于 $p$ 当且仅当它的任何子序列收敛于 $p$。

\item 3.6 如果 $\{p_n\}$ 是紧度量空间 $X$ 中的序列， 那么 $\{p_n\}$ 有某个子序列收敛到 $X$ 中的某个点。 (b) $R^k$ 中的每个有界序列含有收敛的子序列。

\item 3.7 度量空间 $X$ 里的序列 $\{p_n\}$ 的部分极限组成 $X$ 的闭子集。

\item 3.8 度量空间 $X$ 中的序列 $\{p_n\}$ 叫做\textbf{柯西序列（Cauchy）}， 如果对于任何 $\epsilon>0$ 存在着正整数 $N$， 只要 $m,n\geqslant N$ 就有 $d(p_n, p_m)<\epsilon$。

\item 3.9 设 $E$ 是度量空间 $X$ 的非空子集， 又设 $S$ 是一切形式为 $d(p,q)$ 的实数集， $p,q\in E$。 $\sup S$ 叫做 $E$ 的直径， 记为 $\opn{diam} E$。

\item 3.10 (a) 如果 $E$ 是度量空间 $X$ 中的集， 那么闭包满足 $\opn{diam}\bar E = \opn{diam} E$。 (b) 如果 $\{K_n\}$ 是 $X$ 中的紧集的序列， 且 $K_n \supseteq K_{n+1}$ 又若 $\lim_{n\to\infty} \opn{diam} K_n = 0$， 那么 $\bigcap_1^\infty K_n$ 由一个点组成。

\item 3.11 (a) 在度量空间中， 收敛序列是柯西序列。 (b) 如果 $X$ 是紧度量空间， 并且如果 $\{p_n\}$ 是 $X$ 中的柯西序列， 那么序列收敛于 $X$ 的某个点\footnote{闭空间中的柯西序列都收敛， 度量空间的紧子集是闭的 （2.34）。}。 (c) 在 $R^k$ 中， 每个柯西序列收敛。

\item 3.12 如果度量空间 $X$ 的每个柯西序列都在 $X$ 中收敛， 就说该空间是完备的。

\item 因此所有紧度量空间以及所有欧氏空间都是完备的。 还说明度量空间 $X$ 的闭子集是完备的。

\item 3.13 实数序列的\textbf{单调递增}（$s_n\leqslant s_{n+1}$） 和\textbf{单调递减}。

\item 3.14 单调序列收敛， 当且仅当它是有界的。

\item 3.15 $s_n\to \pm \infty$ 的定义

\item 3.16 设 $\{s_n\}$ 是实数序列。 $E$ 是所有可能的子序列的极限组成的集（可能含有 $\pm\infty$）。 $s^* = \sup E$， $s_* = \inf E$ 这两个数叫做序列的\textbf{上极限（upper limit）}和\textbf{下极限（lower limit）}。 记为 $\lim_{n\to\infty} \sup s_n = s^*$， $\lim_{n\to\infty} \inf s_n = s_*$。

\item 3.17 

\item 3.18 例： (a) 给出一个包含一切有理数的序列， 那么每个实数是它的部分极限， 且 $\lim_{n\to\infty}\sup s_n = +\infty$， $\lim_{n\to\infty}\inf s_n = -\infty$。 (b) 设 $s_n = (-1)^n/[1+(1/n)]$， 则上下极限为 $1,-1$。 (c) 实数序列的极限为 $s$ 当且仅当上下极限都等于 $s$。

\item 3.19 如果 $N$ 是固定的正整数， 当 $n\geqslant N$ 时 $s_n \leqslant t_n$， 那么 $\lim_{n\to\infty}\inf s_n \leqslant \lim_{n\to\infty}\inf t_n$， $\lim_{n\to\infty}\sup s_n \leqslant \lim_{n\to\infty}\sup t_n$。

\item 3.20 (a) $p > 0$ 时 $\lim_{n\to\infty}1/n^p = 0$。 (b) $p>0$ 时 $\lim_{n\to\infty}{}\sqrt[n]{p} = 1$。 (c) $\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n} = 1$。 (d) $p>0$， 且 $\alpha$ 是实数时 $\lim_{n\to\infty} n^\alpha/(1+p)^n = 0$。 (e) $\abs{x}<1$ 时 $\lim_{n\to\infty} x^n = 0$。

\item 3.21 对序列 ${a_n}$， 令 $s_n = \sum_{k=1}^n a_k$ 为\textbf{部分和}， $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 叫做无穷级数， 简称级数。 如果 $s_n$ 收敛， 就说级数收敛， 并记为 $\sum_{n=1}^\infty a_n = s$。 $s$ 叫做级数的和， 是 $s_n$ 的极限。 如果 $s_n$ 发散， 就说级数发散。

\item 柯西准则（3.11）可以重新表述为， $\sum a_n$ 收敛， 当且仅当， 对于任意 $\epsilon>0$， 存在整数 $N$， 使得 $m \geqslant n \geqslant N$ 时 $\abs{\sum_{k=n}^m a_k} \leqslant \epsilon$。 特别地，当 $m=n$ 时 $\abs{a_n}\leqslant\epsilon$（$n\geqslant N$）

\item 3.23 如果 $\sum a_n$ 收敛， 则 $\lim_{n\to\infty} a_n = 0$。

\item 3.24 各项为非负的级数收敛， 当且仅当其部分和构成有界数列。

\item 3.25 (a) 如果 $N_0$ 是某个固定的正整数。 $n \geqslant N_0$ 时 $\abs{a_n}\leqslant c_n$ 而且 $\sum c_n$ 收敛， 那么 $\sum a_n$ 也收敛。 (b) 如果当 $n\geqslant N_0$ 时 $a_n\geqslant d_n\geqslant 0$ 而且 $\sum d_n$ 发散， 那么 $\sum a_n$ 也发散。

\item 3.26 若 $0\leqslant 0< 1$， 那么 $\sum_{n=0}^\infty x^n = 1/(1-x)$。 若 $x\geqslant 1$， 它就发散。

\item 3.27 令 $a_1\geqslant a_2\geqslant \dots \geqslant 0$， 那么 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 收敛， 当且仅当级数 $\sum_{n=0}^\infty 2^k a_{2^k}$ 收敛。

\item 3.28 若 $p>1$， $\sum 1/n^p$ 就收敛， 若 $p\leqslant 1$， 它就发散。

\item 3.29 若 $p>1$， $\sum_{n=2}^\infty 1/[n(\log n)^p]$ 就收敛； 若 $p\leqslant 1$， 它就发散。

\item 3.30 定义 $\E=\sum_{n=0}^\infty 1/n!$。

\item 3.31 $\lim_{n\to\infty} (1+1/n)^n = \E$。

\item 3.32 $\E$ 是无理数。

\item 3.33 \textbf{根值审敛法} 对 $\sum a_n$， 令 $\alpha = \limsup_{n\to\infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}}$。 那么 (a) $\alpha<1$ 时级数收敛 (b) $\alpha>1$ 时级数发散 (c) $\alpha=1$ 时不确定。

\item 3.34 \textbf{比值审敛法} 对级数 $\sum a_n$ (a) 如果 $\limsup_{n\to\infty} \abs{a_{n+1}/a_n}<1$， 它就收敛。 (b) 如果有某个固定的正整数 $n_0$， $n\geqslant n_0$ 时 $\abs{a_{n+1}/a_n}\geqslant 1$， 它就发散。

\item 3.37 对于任意正数序列 $\{c_n\}$， 有 $\liminf_{n\to\infty} c_{n+1}/c_n \leqslant \liminf_{n\to\infty} \sqrt[n]{c_n}$， $\limsup_{n\to\infty} \sqrt[n]{c_n}\leqslant \limsup_{n\to\infty} c_{n+1}/c_n$。

\item 3.38 对复数序列 $\{c_n\}$， 级数 $\sum_{n=0}^\infty c_n z^n$ 叫做\textbf{幂级数}。 $c_n$ 叫做这个级数的\textbf{系数}； $z$ 是复数。 每个幂级数有一个圆， 叫做\textbf{收敛圆}， 如果 $z$ 在圆内， 幂级数绝对收敛， 如果在圆外就发散。 （这里把平面看作半径无限大的圆的内部，把一点看作是半径为零的圆）级数在收敛圆上的性质不能简单地叙述。

\item 3.39 对幂级数 $\sum c_n z^n$， 令 $\alpha=\limsup_{n\to\infty} \sqrt[n]{\abs{c_n}}$， $R=1/\alpha$ （若 $\alpha=0$， 令 $R=+\infty$； 若 $\alpha=+\infty$， 令 $R=0$）。 那么 $\sum c_n z^n$ 在 $\abs{z}<R$ 时收敛， $\abs{z}>R$ 时发散。

\item 3.41 令 $A_n=\sum_{k=0}^n a_k$， $A_{-1}=0$。 当 $0\leqslant p\leqslant q$ 时， 有 $\sum_{n=p}^q a_n b_n = \sum_{n=p}^{q-1} A_n(b_n-b_{n+1}) + A_qb_q - A_{p-1} b_p$。

\item 3.42 假设 (a) $\sum a_n$ 的部分和 $A_n$ 构成有界序列 (b) $b_0\geqslant b_1\geqslant \dots$ (c) $\lim_{n\to\infty} b_n=0$。 那么 $\sum a_n b_n$ 收敛。

\item 3.43 假定 (a) $\abs{c_1}\geqslant \abs{c_2}\geqslant \dots$， (b) $c_{2m-1}\geqslant 0$， $c_{2m}\leqslant 0$ (c) $\lim_{n\to\infty} c_n=0$。 那么 $\sum c_n$ 收敛。 该级数叫做 “交错级数”。

\item 如果 $\sum \abs{a_n}$ 收敛， 就说 $\sum a_n$ \textbf{绝对收敛}。

\item 3.44 假定 $\sum c_n z^n$ 的收敛半径是 $1$， 再假定 $c_0\geqslant c_1\geqslant \dots$， $\lim_{n\to \infty}c_n=0$， 那么 $\sum c_nz^n$ 在 $\abs{z}=1$ 的每个点收敛， 只有 $z=1$ 这一点可能是例外。

\item 3.45 绝对收敛必收敛。

\item 3.47 如果 $\sum a_n=A$， $\sum b_n=B$， 那么 $\sum (a_n+b_n)=A+B$， 而且对于任意常数 $c$， $\sum ca_n=cA$。

\item 3.48 设有 $\sum a_n$， $\sum b_n$。 令 $c_n=a_0b_n+\dots+a_nb_0$ 那么就称级数 $\sum c_n$ 为两个级数的\textbf{积}。 （私货： 考虑 $\sum a_n x^n \sum b_n x^n = \sum c_n x^n$， 合并同类项， 再令 $x=1$）。

\item 3.50 如果 $\sum a_n$ 绝对收敛， $\sum a_n$， $\sum b_n$ 收敛于 $A,B$， 且 $c_n=a_0b_n+\dots+a_nb_0$， 那么 $\sum c_n = AB$。

\item 3.51 如果级数 $\sum a_n$， $\sum b_n$， $\sum c_n$ 分别收敛于 $A,B,C$， 且 $c_n=a_0b_n+\dots+a_nb_0$， 那么 $C=AB$。

\item 3.52 设 $\{k_n\}$， $n=1,2,3,\dots$ 是由正整数作成的序列， 每个正整数出现且仅出现一次。 令 $a'_n=a_{k_n}$（$n=1,2,3,\dots$） 就说 $\sum a'_n$ 是 $\sum a_n$ 的\textbf{重排（rearrangement）}。

\item 3.54 设实数级数 $\sum a_n$ 收敛但不绝对收敛。 假定 $-\infty\leqslant \alpha\leqslant\beta\leqslant\infty$。 那么一定存在重排 $\sum a'_n$， 它的部分和 $s'_n$ 满足下极限和上极限等于 $\alpha, \beta$。

\item 3.55 设 $\sum a_n$ 是绝对收敛的复数项级数， 那么 $\sum a_n$ 的每个重排收敛， 且都收敛于同一个和。
\end{itemize}
