% 系统的角动量
% keys 动量|角动量|角动量分析|坐标系变换|质心系
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{质点系\nref{nod_PSys}， 角动量、角动量定理、角动量守恒（单个质点）\nref{nod_AMLaw1}}{nod_a7bc}

\subsection{系统的角动量}
角动量是矢量，若把系统看做\enref{质点系}{PSys}，则系统的角动量等于所有质点的角动量矢量相加\upref{GVecOp}。
\begin{equation}\label{eq_AngMom_1}
\bvec L = \sum_i \bvec L_i = \sum_i \bvec r_i \cross\bvec p_i = \sum_i m_i \bvec r_i \cross\bvec v_i~.
\end{equation}
\begin{example}{旋转圆环}\label{ex_AngMom_1}
在\autoref{ex_AMLaw1_2}~\upref{AMLaw1}中， 我们知道单个质点做圆周运动的角动量为 $\bvec L = m r^2 \omega \bvec z$。 现在考虑一个半径为 $r$ 质量为 $M$ 的细圆环绕处于原点的圆心做逆时针圆周运动， 每个质点的轨迹就是圆环本身。 如果我把圆环看成由许多质点 $m_i$ 组成， 每个质点都做上述圆周运动， 则总角动量为
\begin{equation}
\bvec L = \sum_i m_i \omega r^2 \uvec z = M \omega r^2 \uvec z~.
\end{equation}
\end{example}

\subsection{角动量的坐标系变换}
可类比力矩的坐标系变换（\autoref{eq_Torque_5}~\upref{Torque}），坐标系 $A$ 中总角动量为
\begin{equation}
\bvec L_A = \sum_i \bvec r_{Ai} \cross \bvec p_i ~.
\end{equation}
变换到与 $A$ \textbf{相对静止的}坐标系 $B$ 中， 从 $B$ 原点指向 $A$ 原点的矢量为 $\bvec r_{BA}$， 那么总角动量为
\begin{equation}\label{eq_AngMom_4}
\bvec L_B = \sum_i (\bvec r_{BA} + \bvec r_{Ai})\cross \bvec p_i = \bvec r_{BA}\cross \sum_i \bvec p_i + \bvec L_A~.
\end{equation}
可见当系统总动量为零时， 两参考系中计算系统角动量的结果相同。 注意由于两参考系相对静止， 以上的 $\bvec p_i$ 在两参考系中都是相同的。

\begin{example}{旋转圆环 2}\label{ex_AngMom_2}
如果我们把\autoref{ex_AngMom_1} 中的旋转圆环平移一下再计算（关于原点）的角动量， 根据上述讨论， 结果仍然是相同的。这是因为圆环中的每个质点都存在一个反方向运动的质点， 圆环的总动量为零。
\end{example}

\subsection{角动量的质心系分解}
若当前参考系不是质心系， 令质心的位置矢量为 $\bvec r_c$， 速度为 $\bvec v_c$。 每个质点在质心系中的位置为 $\bvec r_{ci}$， 速度为 $\bvec v_{ci}$， 令系统总质量为 $M = \sum_i m_i$， 则系统角动量可以表示为
\begin{equation}\label{eq_AngMom_2}
\begin{aligned}
\bvec L &= \sum_i m_i \bvec r_i \bvec v_i = \sum_i m_i (\bvec r_c + \bvec r_{ci})\cross( \bvec v_c + \bvec v_{ci})\\
&= \bvec r_c \cross (M\bvec v_c) + \sum_i m_i \bvec r_{ci}\cross \bvec v_{ci} + \bvec r_c \cross \sum_i m_i \bvec v_{ci} + \qty(\sum_i m_i \bvec r_{ci}) \cross \bvec v_c~.
\end{aligned}
\end{equation}
根据质心系的性质， 最后两项中的求和为零。 另外根据\autoref{eq_SysMom_2}~\upref{SysMom}， $M\bvec v_c$ 就是系统总动量， 也相当于所有质量集中于质心获得的动量。 所以我们可以把第一项定义所谓的 “质心的角动量”
\begin{equation}
\bvec L_0 = \bvec r_c \cross (M \bvec v_c)~.
\end{equation}
而第二项就是质心系中系统的角动量
\begin{equation}
\bvec L_c = \sum_i m_i \bvec r_{ci}\cross \bvec v_{ci}~,
\end{equation}
所以\autoref{eq_AngMom_2} 可以记为
\begin{equation}\label{eq_AngMom_3}
\bvec L = \bvec L_0 + \bvec L_c~.
\end{equation}
所以\textbf{任何坐标系中，系统的总角动量等于其质心的角动量加上相其相对质心的角动量}。 注意与上一小节不同的是， 我们不要求两个参考系相对静止。

\begin{exercise}{旋转圆环 3}
在\autoref{ex_AngMom_2} 的基础上， 如果圆环一边旋转， 圆心一边以速度 $\bvec v$ 做匀速直线运动， 直线与当前原点距离为 $d$， 求系统的总角动量。 角动量是否守恒？
\end{exercise}
