% 内禀反常霍尔效应
% keys 晶体|电子|霍尔效应
% license Xiao
% type Tutor
\pentry{电子运动的准经典模型\nref{nod_cryele}}{nod_4147}

一般霍尔效应的产生需要磁场，并且满带不出现霍尔效应。但是反常霍尔效应不需要这些条件。反常霍尔效应的产生目前还没有定论，只有几种理论解释，我们现在来介绍最基础的，也是最早的内禀反常霍尔效应。
\subsection{介绍}
我们知道一个布洛赫态可以写成：
\begin{equation}
\psi_{n,\bvec{k}}=\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}~,
\end{equation}
其哈密顿量为：$\hat H_0=-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2+V(\bvec{r})$，对应的能量是$E_{n,\bvec{k}}$。其中$V(\bvec{r})$是一个周期函数，有$V(\bvec{r}+\bvec{R})=V(\bvec{r})$，$\bvec{R}$是任意一个格矢。

\subsection{深入}
外力作用下哈密顿量变成 $\hat H =\hat H_0 -\bvec{F}\cdot\bvec{r}$，则 $\dd{t}$ 时间后，布洛赫态变成：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\psi(\bvec{r},\dd{t})&=\E^{-\frac{\I\,\hat H\,\dd{t}}{\hbar}}\psi_{n,\bvec{k}} \approx \psi_{n,\bvec{k}}-\frac{\I\dd{t}}{\hbar}(\hat H_0 -\bvec{F}\cdot\bvec{r})\psi_{n,\bvec{k}}\\
&=(1-\I \frac{E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}{\hbar}+\I\frac{\bvec{F}\cdot\bvec{r}\dd{t}}{\hbar})\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}
\approx \E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
在推导电子运动的准经典模型时，我们忽略了$u_{n,\bvec{k}}$到$u_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}$之间的变化（包络近似），从而得出了$d\bvec{k}=\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}$的结论。现在我们不忽略它的变化，从而推导出反常霍尔效应来。

有：
\begin{equation}\label{eq_anHe_3}
\begin{aligned}
\psi(\bvec{r},\dd{t})&\approx \E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}\\
&=\E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}(u_{n,\bvec{k}}-u_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t}}+u_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t}})\\
&=\E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}u_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t}}-\E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}(u_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t}}-u_{n,\bvec{k}})\\
&=\E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\psi_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}-\E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\E^{\I(\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar})\cdot \bvec{r}}(\nabla_{\bvec{k}} u\cdot \frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t})\\
&\approx \E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\psi_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}-\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}\nabla_{\bvec{k}} u\cdot \frac{\bvec{F}}{\hbar}\dd{t}~,
\end{aligned}
\end{equation}
其中$\nabla_{\bvec{k}} u$表示函数$u$在$\bvec{k}$空间的梯度。最后一条等式的前一项即为经典理论的结果，后一项的导出只保留了 $\dd{t}$ 的一阶小量。

\subsection{$\nabla_{\bvec{k}} u$的形式}
现在我们来研究一下$\nabla_{\bvec{k}} u$。由上可知，有：
\begin{equation}
\hat H_0 \E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}(\bvec{r})
=E_{n,\bvec{k}}\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}(\bvec{r})~,
\end{equation}
所以有：
\begin{equation}
\E^{-i\bvec{k}\cdot\bvec{r}} \hat H_0 \E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{n,\bvec{k}}(\bvec{r})
=E_{n,\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}}(\bvec{r})~,
\end{equation}
即 $\hat H_{\bvec k} =\E^{-i\bvec{k}\cdot\bvec{r}} \hat H_0 \E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}$的本征函数是$u_{n,\bvec{k}}(\bvec{r})$。代入$\hat H_0 =-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2+V(\bvec{r})$，对于任意一个函数$f(\bvec{r})$，即有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\hat H_{\bvec k} f(\bvec{r})&=\E^{-i\bvec{k}\cdot\bvec{r}}(-\frac{h^2}{2m}\nabla^2+V(\bvec{r}))\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}f(\bvec{r})\\
&=V(\bvec{r})f(\bvec{r})+\E^{-i\bvec{k}\cdot\bvec{r}}(-\frac{\hbar^2}{2m})\nabla(i\bvec{k}\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}f(\bvec{r})+\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}\nabla f(\bvec{r}))\\
&=V(\bvec{r})f(\bvec{r})+\E^{-i\bvec{k}\cdot\bvec{r}}(-\frac{\hbar^2}{2m})(-k^2\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}+2i\bvec{k}\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}\nabla f(\bvec{r})+\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}\nabla^2 f(\bvec{r}))\\
&=V(\bvec{r})f(\bvec{r})-\frac{\hbar^2}{2m}(-k^2+2i\bvec{k}\nabla+\nabla^2)f(\bvec{r})~,
\end{aligned}
\end{equation}
即 $\hat H_{\bvec k}$ 的具体形式为
\begin{equation}
\hat H_{\bvec k} =\frac{\hbar^2}{2m}(-i\nabla+\bvec{k})^2+V(\bvec{r})~.
\end{equation}
当$\bvec{k}$变化$\delta\bvec{k}$时，即有：
\begin{equation}
\hat H_{\bvec{k}+\delta\bvec{k}} =\frac{\hbar^2}{2m}(-i\nabla+\bvec{k})^2+V(\bvec{r})+\frac{\hbar^2}{2m}((\bvec{k}+\delta{\bvec{k}})^2-k^2)+\frac{\hbar}{m}\delta\bvec{k}\cdot(-i\hbar \nabla)~.
\end{equation}
等式右边第1、2项即为原先的 $\hat H_{\bvec k}$, 第3、4项可以视为微扰。其中第3项是能量微扰项，不作用在波函数上，第四项为$\bvec{k}\cdot\bvec{p}$微扰项，与动量相关（此处还说明了晶格动量$\hbar\bvec{k}$与电子动量$\bvec{p}$不是同一个东西）。

$\hat H_{\bvec k}$的本征态是不同$n$的$u_{n,\bvec k}$，不同的$n$之间的能级差较大，所以可以用非简并微扰来求解$\hat H_{\bvec{k}+\delta\bvec{k}}$的本征态，即：
\begin{equation}
u_{n,\bvec{k}+\delta\bvec{k}}(\bvec{r})=u_{n,\bvec{k}}(\bvec r)+\frac{\hbar}{m}\delta\bvec{k}\cdot\sum_{l\neq n}\frac{\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat {\bvec p}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}{E_{n,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}}}u_{l,\bvec{k}}(\bvec{r})~.
\end{equation}
因为$u_{n,\bvec{k}+\delta\bvec{k}}=u_{n,\bvec{k}}+\delta \bvec{k}\cdot \nabla_{\bvec{k}} u$，所以我们就终于得出了$\nabla_{\bvec{k}} u$的具体形式，即：
\begin{equation}\label{eq_anHe_10}
\nabla_{\bvec{k}} u = \frac{\hbar}{m}\sum_{l\neq n}\frac{\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat {\bvec p}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}{E_{n,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}}}u_{l,\bvec{k}}(\bvec{r})~.
\end{equation}

\subsection{不含包络近似的解}
将\autoref{eq_anHe_10}  代回到最开始的\autoref{eq_anHe_3}   ，即有：
\begin{equation}\label{eq_anHe_11}
\psi(\bvec{r},\dd{t})\approx \E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\psi_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}(\bvec{r})-\frac{\bvec{F}}{m}\dd{t}\cdot\sum_{l\neq n}\frac{\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat {\bvec p}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}{E_{n,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}}}\psi_{l,\bvec{k}}(\bvec{r})~.
\end{equation}
因为$\frac{\bvec{F}}{m}\dd{t}$是小量，我们再做一个类似于\autoref{eq_anHe_3} 最后化简时的把戏，将\autoref{eq_anHe_11} 改写成：
\begin{equation}
\psi(\bvec{r},\dd{t})\approx \E^{-\frac{\I}{\hbar}E_{n,\bvec{k}}\dd{t}}\psi_{n,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}(\bvec{r})-\frac{\bvec{F}}{m}\dd{t}\cdot\sum_{l\neq n}\frac{\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat {\bvec p}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}{E_{n,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}}}\psi_{l,\bvec{k}+\frac{\bvec{F}\dd{t}}{\hbar}}(\bvec{r})~.
\end{equation}
由此可见，不使用包络近似下，外力作用会将不同的能带耦合起来，这将使布洛赫电子的运动有别于经典的运动。
当外力$\bvec F$很小时，$\psi$具有稳态解：
\begin{equation}
\psi(\bvec r,t=\infty)\approx\psi_{n,\bvec{k}}-\I\frac{\hbar}{m}\bvec{F}\cdot\sum_{l\neq n}\frac{\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat {\bvec p}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}{(E_{n,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}})^2}\psi_{l,\bvec{k}}~.
\end{equation}

现在我们可以来算速度了，根据隔壁量子力学的基础知识，有：
\begin{equation}
\bvec{v}=\frac{\dd{\ev{\bvec{r}}}}{\dd{t}}=\frac{\I}{\hbar}\ev{[\hat{H},\hat{\bvec{r}}]}=\frac{\I}{\hbar}\ev{[\frac{\hat{\bvec{p}}^2}{2m}+V(\bvec{r})-\bvec{F}\cdot\bvec{r},\hat{\bvec{r}}]}=\ev{\hat{\bvec{P}}}/m~.
\end{equation}
继续忽略外力$\bvec{F}$的高阶项，则：
\begin{equation}\label{eq_anHe_15}
\bvec{v}=\ev{\hat{\bvec{P}}}/m=\frac{1}{m}\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{n,\bvec{k}}}+\frac{\I\hbar}{m^2}\sum_{l\neq n}\frac{1}{(E_{l,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}})^2}[(\bvec{F}\cdot\bra{u_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{u_{l,\bvec{k}}})\bra{\psi_{l,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{n,\bvec{k}}}-(\bvec{F}\cdot\bra{u_{l,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{u_{n,\bvec{k}}})\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{l,\bvec{k}}}]~.
\end{equation}
对于$\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{l,\bvec{k}}}(l\neq n)$，则将其展开，由于$u_{n,\bvec{k}}$的正交性，有：
\begin{equation}\label{eq_anHe_16}
\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{l,\bvec{k}}}=\int\dd{V}\  u_{n,\bvec{k}}\E^{-\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}(-\I\hbar\nabla)(\E^{\I\bvec{k}\cdot\bvec{r}}u_{l,\bvec{k}})=\bra{u_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{u_{l,\bvec{k}}}~.
\end{equation}
不妨记$\bra{u_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{u_{l,\bvec{k}}}$为$\bvec{p}_{nl,\bvec{k}}$. 而对于$\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{n,\bvec{k}}}$,注意到：
\begin{equation}
\bra{\psi_{n,\bvec{k}}}\hat{\bvec{p}}\ket{\psi_{n,\bvec{k}}}=\bra{u_{n,\bvec{k}}}\hbar\bvec{k}+\hat{\bvec{p}}\ket{u_{n,\bvec{k}}}=\frac{m}{\hbar}\bra{u_{n,\bvec{k}}}(\nabla_{\bvec{k}}\hat{H_{\bvec{k}}})\ket{u_{n,\bvec{k}}}~.
\end{equation}
并且：
\begin{equation}\label{eq_anHe_18}
\begin{aligned}
\bra{u_{n,\bvec{k}}}\nabla_{\bvec{k}}\hat{H_\bvec{k}}\ket{u_{n,\bvec{k}}}&=\braket{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}(\hat{H_\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}})}-\bra{u_{n,\bvec{k}}}\hat{H_\bvec{k}}\ket{\nabla_{\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}}}\\
&=\braket{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}(E_{n,\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}})}-E_{n,\bvec{k}}\braket{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}}}\\
&=E_{n,\bvec{k}}\braket{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}}}+\bra{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}-E_{n,\bvec{k}}\braket{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}u_{n,\bvec{k}}}\\
&=\bra{u_{n,\bvec{k}}}{\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}\ket{u_{n,\bvec{k}}}}=\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
将\autoref{eq_anHe_18} 和\autoref{eq_anHe_16} 代回到\autoref{eq_anHe_15} 里，就有了一个简单的结果：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\bvec{v}&=\frac{1}{\hbar}\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}+\frac{\I\hbar}{m^2}\sum_{l\neq n}\frac{1}{(E_{l,\bvec{k}}-E_{l,\bvec{k}})^2}((\bvec{F}\cdot\bvec{p}_{nl,\bvec{k}})\bvec{p}_{ln,\bvec{k}}-(\bvec{F}\cdot\bvec{p}_{ln,\bvec{k}})\bvec{p}_{nl,\bvec{k}})\\
&=\frac{1}{\hbar}\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}-\frac{\bvec{F}}{\hbar}\cross\frac{\hbar^2}{m^2}\sum_{l\neq n}\I\frac{\bvec{p}_{nl,\bvec{k}}\cross\bvec{p}_{ln,\bvec{k}}}{(E_{l,\bvec{k}}-E_{n,\bvec{k}})^2}\\
&=\frac{1}{\hbar}\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}-\frac{\bvec{F}}{\hbar}\cross\bvec{\Omega}_{n,\bvec{k}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
其中的$\bvec{\Omega}_{n,\bvec{k}}$称为Berry曲率。

\subsection{性质与讨论}
聪明的小伙伴一眼就能看出来了，等式右边第一项正是准经典模型中的电子的群速度，但后一项显然与外力的方向垂直。比如在均匀电场下，有：
\begin{equation}
\hbar\frac{\dd{\bvec{k}}}{\dd{t}}=-e\bvec{E}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\hbar\frac{\dd{\bvec{r}}}{\dd{t}}=\nabla_{\bvec{k}}E_{n,\bvec{k}}+e\bvec{E}\cross\bvec{\Omega}_{n,\bvec{k}}~.
\end{equation}
电子的速度不再与电场平行。运动时，偏转的电子形成横向的电场来中和这一多出来的项，这就是反常霍尔效应，我们可以在介质表面测量出来这一横向电场对应的电压。

可以看出反常霍尔效应的产生依赖于Berry曲率不为零，而通过一些简单的计算就可以得出，如果晶体的晶胞（或者布里渊区）具有空间反演对称性（也就是“中心对称”），或者时间反演对称性（也就是“镜像对称”），则Berry曲率必定为零。而时间反演对称性的缺失通常意味着磁性，这就对应了最早发现的具有反常霍尔效应的材料是铁磁性材料。

这一理论的中心是外力作用下的不同能带的波函数耦合，它只考虑完美的晶体内部的能带结构，不需要考虑其他因素，故称为“内禀反常霍尔效应”。有学者考虑了带有缺陷、杂质的晶体中的的反常霍尔效应，提出了外禀的霍尔效应——斜交散射机制（SkewScattering,SS）,以及侧越机制（Quantum side jump, SJ）。但关于反常霍尔效应的产生依旧没有定论。





