% Arpack++2 大型本征方程库
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{C++ 基础\nref{nod_Cpp0}， 密矩阵\nref{nod_MatSto}， 稀疏矩阵\nref{nod_SprMat}}{nod_47de}

\href{https://www.caam.rice.edu/software/ARPACK/}{Arpack} （ARnoldi PACKage）最初是一个 Fortran 语言编写的， 用于求解大型本征方程的程序库， 其主要算法是 Arnoldi 循环。 注意如果要求密矩阵的本征问题， 那么没必要使用 Arpack， 直接使用 Lapack 即可。 下面是 Arpack 的一些特性：
\begin{itemize}
\item 可以求解广义本征问题（General） $\mat A\bvec x = \lambda \mat B\bvec x$ 或者标准本征问题（Standard） $\mat A\bvec x = \lambda \bvec x$。
\item 矩阵的数据类型支持\enref{密矩阵}{MatSto}， 系数的 \enref{CSC 矩阵}{SprMat}。 也可以不需要提供矩阵本身而是提供矩阵—矢量乘法。 也就是你只需要提供一个函数 \verb|v = F(u)| 给 Arpack 即可， 其中 \verb|v| 就是矩阵乘以 \verb|u| 的结果。
\item Regular 模式： 它可以求出本征值最小（大）的指定个数的本征矢， 或者本征值的绝对值最小（大）的指定个数的本征矢。
\item Shift 模式： 可以求出指定值附近的若干本征值和本征矢。 但这可能需要提供矩阵的逆（见下文）。
\end{itemize}

\href{http://www.ime.unicamp.br/~chico/arpack++/}{Arpack++} 是 Arpack 的 C++ 模板库， 但实际上只是一个 C++ 接口（只提供头文件）， 仍然调用 Fortran 版的动态链接库。 官网提供的版本已经多年没有维护（最后更新于 2000 年， 版本 1.2）， 用目前的 g++ 编译器无法正常编译。 麻省理工在 GitHub 上维护了一个新版本： \href{https://github.com/m-reuter/arpackpp}{Arpack++2}。 本文使用的是当前最新的 release 2.3。 另见 github 上的 \href{https://github.com/opencollab/arpack-ng}{Arpack-ng}， 这个应该是原 Fortran 版本的更新， Arpack++2 依赖于它， ubuntu 中也可以用 \verb|sudo apt install libarpack2-dev| 安装。 Arpack++2 只包含头文件， 需要依赖于 fortran 的 \verb|libarpack2-dev|。

另一个由 Arpack 改写的 C++ 头文件库是 \href{https://spectralib.org/}{Spectra}， 基于 \href{https://eigen.tuxfamily.org/index.php?title=Main_Page}{Eigen}。

\subsubsection{编译 arpack-ng}
\begin{itemize}
\item 详见 SLISC 中的 \verb|*.dockerfile|
\item 安装命令： \verb|wget https://github.com/opencollab/arpack-ng/archive/refs/tags/3.8.0.tar.gz|， \verb|tar -xzf 3.8.0.tar.gz|， \verb|cd arpack-ng-3.8.0|， \verb|sh bootstrap|， \verb|./configure|， \verb|make -j12|， \verb|make check|， \verb|make install|。
\item 安装的文件： \verb|/usr/local/include/arpack/| 中的 \verb|arpackdef.h|， debug.h， stat.h。 库文件： \verb|/usr/local/lib/| 中的 \verb|libarpack.la|， \verb|libarpack.so|， \verb|libarpack.so.2|， \verb|libarpack.so.2.1.0|
\end{itemize}

\subsection{Ubuntu/Debian 安装}
Ubuntu/Debian 中可以直接用 apt 安装， 如果没有装 gfortran 要先 \verb|apt install gfortran|。 然后安装 \verb|apt install libarpack++2-dev| （当前最新是 2.3 版）， 其实我们只需要它安装的二进制文件和 dependency。 注意 dependency 中会自动安装 OpenBlas， 如果已经装了其他版本的 Blas 如 CBLAS 可以将其手动卸载\footnote{OpenBlas 和 CBLAS 的接口不完全相同， 前者的函数使用 \lstinline|double *| 输入复数， 而后者使用 \lstinline|void *|， 兼容性更强。}： \verb|sudo apt purge libopenblas-dev|。

安装好后， 可以用 \verb|dpkg -L libarpack++2-dev| 查看安装的文件， 其中头文件和文档可以删除， 使用 github 上的头文件和文档。 doc 中的 pdf 文档是重要的参考。 例如要编译 \verb|examples/areig/nonsym/simple.cc| 中的例子， 在该目录运行 \verb|make simple| 即可编译。 用 \verb|./simple| 运行。

\subsection{使用}
第三章讲解了 Classes that require user-defined matrix-vector products， 即不直接提供矩阵而是提供矩阵—矢量乘法。 Real symmetric standard problems 讲解了具体怎么用 \verb|ARSymStdEig| 类。 如果要求解（数值或绝对值）最大或者最小的本征值， 那么只需要矩阵—矢量乘法即可， 但如果要算某个值 $\sigma$ 附近的本征值， 那么需要提供 $(A - \sigma)^{-1}$ 的乘法。 这有时候会大大增加难度， 甚至不可能做到。

Arpack 解决的本征问题分为两种， 一种是 General 本征问题， 就是 $Ax = \lambda Bx$， 例如例程 \verb|symg...cc| 代表对称矩阵的 General 本征问题， 没有 \verb|g| 代表是 Standard 本征问题。

\verb|example/product/sym| 文件夹中是通过提供矩阵—矢量乘法来解对称矩阵的方程。 其中没有 \verb|g| 的例子有两个， 分别是 \verb|symreg.cc| 和 \verb|symshft.cc|， 使用的都是 \verb|ARSymStdEig| 类。 其中 \verb|Sym| 代表对称， \verb|Std| 代表标准本征值问题。 使用方法：
\begin{lstlisting}[language=cpp]
#include "arssym.h"
// 求 4 个绝对值最小的本征值的本征矢。
ARSymStdEig<T, SymMatrixA<T> >
    dprob(A.ncols(), 4, &A, &SymMatrixA<T>::MultMv, "SM");
// 求 4 个最接近 1 的本征值的本征矢。
ARSymStdEig<T, SymMatrixB<T> >
    dprob(A.ncols(), 4, &A, &SymMatrixB<T>::MultOPv, 1.);
\end{lstlisting}
其中 \verb|SymMatrixB<ART>::MultMv(T* u, T* v)| 提供 $\bvec v = \mat A\bvec u$。 \verb|MultOPv(T* u, T*v)| 提供 $\bvec v = (\mat A - \sigma)^{-1}\bvec u$， 例子中 $\sigma = 1$。

\subsection{量子力学应用：波函数本征态}
根据笔者的经验， 除非是一维问题， 否则企图直接用 Arpack 在网格基底下解出一系列波函数的本征态的成功率很小， 大部分情况下很难收敛。 一种方法是使用更物理一些的基底， 例如氢原子束缚态作为基底等， 然后算出哈密顿矩阵 $\mel{i}{H}{j}$， 再用 Lapack 求解。
