% 原子分子笔记（科普）

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{电荷（科普）}

以下列出原子和分子的一些基本常识。

\subsection{原子}
\begin{itemize}
\item 日常中的绝大部分物质（固体，液体，气体等）都是由原子组成的。
\item 原子的大小一般在几个 “埃”， 一埃是 $1\e{-10}\Si{m}$ \footnote{$1\e{-10}$ 是科学计数法， 也就是 $0.0\dots01$ 中共有 10 个零， 或者说把 $1.0$ 的小数点向左移动 10 位。 $\Si{m}$ 是长度单位 “米”}。 % 未完成：链接到科学计数法。
\item 原子由一个原子核以及若干电子组成， 电子围绕原子旋转\footnote{这只是一个模糊的说法， 在原子的尺度下， 电子的运动由量子力学描述， 不存在运动轨迹的概念， 一般称为电子云。}。
\item 原子核的尺寸一般在 $1\e{-15}\Si{m}$ 的数量级， 电子还要更小， 所以原子内部是很空旷的。
\item 原子核和电子之间通过库仑力（正负电荷之间的相互吸引力）束缚在一起。 原子核带正电荷， 电子带负电荷。 % 未完成： 库仑力
\item 电子所带的负电荷的大小（去掉负号）叫做\textbf{元电荷（elementary charge）}， 是电荷的一种计量单位。 \item 任何带电物体所带的电荷（无论正负）都是元电荷的整数倍。
\item 原子核由若干质子和中子构成， 它们之间通过\textbf{核力}\footnote{核力又可以进一步分为\textbf{强核力}和\textbf{弱核力}。}束缚在一起。
\item 一个质子携带一个正的元电荷\footnote{即质子和电子所带电荷的大小相同， 但是符号相反。}， 中子不带电。 所以原子核带正电荷， 电荷大小等于元电荷乘以质子的个数。
\item 质子和中子的质量很接近，约为电子质量的一千八百多倍。
\item \textbf{原子质量单位（atomic mass unit）}（定义略）是一种质量单位。 质子和中子的质量约等于一个原子质量单位。 由于电子的质量可以忽略不计， 每个原子的质量都约等于\textbf{原子质量单位}的整数倍， 也就是质子和中子的总个数。
\item 所以质子和中子的总个数叫做原子的\textbf{质量数（mass number）}。
\item \textbf{相对原子质量（relative atomic mass）}是某元素中原子平均质量除以原子质量单位得到的倍数（非整数）。 相对原子质量四舍五入得到的整数就是质量数。
\item 原子中质子和电子的数量相等， 所以原子整体不带电。
\item \textbf{原子序数（atomic number）}是原子中质子的个数， 即电子的个数。 元素周期表按照原子序数排序。
\item 例： 氢原子是 1 号元素， 原子核有一个质子（带一个整的元电荷）和一个电子（带一个负的元电荷）。 氦原子是 2 号元素， 原子核有两个质子和两个电子。
\item \textbf{化学元素（chemical element）}简称\textbf{元素（element）}， 是指具有某个原子序数的一类原子。 元素和原子是近义词， 元素是宏观概念， 只区分种类不谈论个数， 而原子是微观个体， 既区分种类也可以谈论个数。
\item 同一元素按照中子数可以进一步划分为不同的\textbf{核素（nuclide）}， 它们之间互为\textbf{同位素（isotope）}。
\item 例： 氢原子在自然界中有三种同位素： 氕氘氚。 它们都具有 1 个质子和 1 个电子， 但是中子数分别为 0, 1, 2， 原子质量数分别为 1, 2, 3。
\end{itemize}

\subsubsection{离子}
\begin{itemize}
\item 当原子失去了电子， 他就整体带正电， 形成正离子。 当它获得了额外的电子， 就整体带负电荷， 形成负离子。
\item 离子也指分子得失电子后的产物。 分子见下文。
\end{itemize}

\subsection{分子}
\begin{itemize}
\item 分子由若干个原子构成。
\item 原子之间通过交换电子产生化学键， 把原子束缚到一起形成分子。
\item 例： 空气中有大约 80\% 左右的氮气。 氮气由自由运动的氮分子 $\mathrm{N}_2$ 构成。 每个氮分子由两个氮原子构成。 空气中还有大约 20\% 的氧气。 氧气由自由运动的氧分子 $\mathrm{O}_2$ 构成。 每个氧分子由两个氧原子构成。
\end{itemize}
