% Baire 定理
% keys Baire定理|完备空间|稠密
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{度量空间的稠密性\nref{nod_MaDen}，球套定理\nref{nod_SNesT}}{nod_9e9b}
\cite{Ke1}Baire定理是完备度量空间的一个基本定理，它告诉我们完备度量空间不可能写成可数个无处稠密集（\autoref{def_MaDen_1}）并的形式。通过它我们还能立即得到没有孤立点的任一完备度量空间是不可数的。

\begin{theorem}{Baire定理}\label{the_Baire_1}
完备度量空间 $X$ 不能表示为可数个无处稠密集并的形式。
\end{theorem}
\textbf{证明：}
用反证法证明。假设定理不真，即 $X=\bigcup_{n=1}^\infty M_n$，其中每一 $M_n$ 是无处稠密集。设 $S_0$ 是某一半径为1的闭球，则 $M_1$ 在 $S_0$ 中不稠密。于是，存在半径小于 $1/2$ 的闭球 $S_1$，使得 $S_1\subset S_0,S_1\cap M_1=\emptyset$（根据稠密性的定义\autoref{def_MaDen_2}）。因为 $M_2$ 在 $S_1$ 中不稠密，所以存在半径小于 $1/3$ 的闭球 $S_2$ 包含在球 $S_1$ 中，使得 $S_2\cap M_2=\emptyset$。如此，我们获得了一个闭球套 $\{S_n\}$ （\autoref{def_SNesT_1}），且 $S_n\cap M_n=\emptyset$。由球套定理（\autoref{the_SNesT_1}），$\bigcap_{n=1}^\infty S_n$ 包含一点 $x$。由于 $S_2\cap M_2=\emptyset$，所以 $x$ 不属于集 $M_n$ 中的任意一个。因而，$x\notin \bigcup\limits_n M_n$，即 $X$ 存在不属于 $\bigcup_{n=1}^\infty M_n$ 的点，因此 $X\neq\bigcup_{n=1}^\infty M_n$，这和我们的假设矛盾，因此定理得证。

\textbf{证毕！}


\begin{definition}{孤立点}
设 $M$ 是度量空间的子集，$x\in M$，若存在 $x$ 邻域（开球），使得在该邻域中没有异于 $x$ 的 $M$ 中的点，则称 $x$ 为 $M$ 的\textbf{孤立点}(isolated point)。
\end{definition}

\begin{corollary}{}
没有孤立点的完备空间是不可数的。
\end{corollary}

\textbf{证明：}
设 $X$ 是没有孤立点的完备空间，取其每一点 $x$ 作为一个子集 $\{x\}$，则 $X=\bigcup\limits_{x\in X}\{x\}$。由于 $X$ 无孤立点，所以任一包含点 $x\in X$ 的开球 $B(y,r)$ 都有 $X$ 的异于 $x$ 的点 $x'$存在，取 $0<r'<\min\{d(x,x'),r-d(x',y)\}$，则 $B(x',r')$ 是包含在 $B(y,r)$ 中的和集 $\{x\}$ 无公共点的开球。因为 $B(y,r)$ 是任意的，所以 $\{x\},x\in X$ 是无处稠密的。因此由\autoref{the_Baire_1} ，$X=\bigcup\limits_{x\in X}\{x\}$ 不是可数集，因此 $X$ 是不可数的。

\textbf{证毕！}

事实上，在上面推论中的证明里，我们还证明了，非孤立点构成的集一定是无处稠密的。


