% Bash 编程笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

% 学习可以参考 v2r 的自动安装脚本

\subsection{基础}
\begin{itemize}
\item 一个\href{https://tldp.org/LDP/abs/html/why-shell.html}{教程}
\item 一个比较笨的调试方法是， 把一些要调试的命令用 \verb|echo "..."| 先输出来看看， 而不是真的执行。 看看变量展开是否和预期的一致（就像 make 一样）。
\item Linux 系统中， shell 一般是指 \textbf{Bash （Bourne Again SHell）}。
\item shell script 就是拓展名为 \verb`.sh` 的文本文件， 也可以没有。
\item 执行 shell script 相当于执行可执行程序， 可以用 \verb`./name.sh 参数1 参数2` 也可以用 \verb`source /path/name.sh 参数1 参数2` （\verb|source| 也可以简写成 \verb|.|。 \verb|sh| shell 中只能用后者。）, 前者在一个新的 shell process 中运行然后退出（环境变量之类的改动在退出会消失）, 后者在当前的 shell process 运行, 相当于直接把文件中的内容复制粘贴到命令行执行.
\item 用 \verb|;| 隔开两个命令， 第一个失败了第二个仍然会运行， 但 \verb|&&| 隔开则不会（这个其实是逻辑与算符）。
\item \verb|&&| 后面可以直接换行， 不需要加 \verb|\|
\item shell script 后面可以输入若干 arguments, 还可以用 \verb`>` 把 shell 中的 stdout 导入文件.
\item 文件第一行可以用 \textbf{shebang} \verb`#!` 指定运行使用的 shell， 如 \verb`#!/bin/bash`
\item 用 \verb|exit| 结束 script， \verb`exit 0` 声明运行成功
\item 用 \verb`#` 注释
\item 赋值用 \verb`var=xxx`， 等号两边不能有空格。 \verb|$var| 或者 \verb|${var}| 获取它的值。 所有变量都是字符串，可以直接拼接， 例如 \verb|abc$var| 或者 \verb|abc${var}def|。 后者的花括号不能省略。
\item 如果变量 \verb|var| 以 \verb|字符串| 结束， \verb|${var%字符串}| 移除最后的 \verb|字符串|
\item 如果 \verb|var| 以 \verb|字符串| 开始， \verb|${var#字符串}| 移除最前面的 \verb|字符串|
\item 要把变量的内容作为另一个变量的名字展开， 如 \verb|varname=myvar|， 那么 \verb|${!varname}| 相当于 \verb|${myvar}|。 如果 \verb|varname| 是第一个参数， 那么就用 \verb|${!1}|
\item \verb|$(命令)| 或者 \verb|`命令`| 相当于把 \verb|命令| 的输出展开到当前位置， 如 \verb|echo `pwd -P`|。
\item 赋值给变量时， 双引号中的多个空格会变为一个： \verb|bins="123    234"|
\item 脚本中用 \verb|exec 文件名.sh| 执行另一个脚本。
\item 如果要用脚本输出 stderr， 在命令后面加 \verb|1>&2|， 例如 \verb|echo bar 1>&2|。
\item 同理， \verb|./文件名.sh > 123.log| 只会把 stdout 导入文件， 而不包含 stderr。 还要在后面加上 \verb|2>&1|。
\item 要在一个 script 中插入另一个， 用 \verb|"path/to/other_script.sh"| （待验证）
\item 在其他 shell 中， 要使用 bash 执行单个命令（而不是进入 bash） 用 \verb|/bin/bash -c "命令"|
\end{itemize}

\subsubsection{关于引号}
\begin{itemize}
\item \verb|命令 "abc def"| 或者 \verb|命令 'abc def'| 中， \verb|abc def| 是一个参数， 作为字符串传给 \verb|main()| 函数的 \verb|argv[1]|， 不包含引号。 如果不加引号， \verb|abc| 和 \verb|def| 就分别是 \verb|argv[1]| 和 \verb|argv[2]|。
\item 如果参数中出现了引号想要传给 \verb|main()|， 那么就 escape： \verb|\"| 或者 \verb|\'|
\item 不在引号内的 \verb|\| 可以用 \verb|\\| 来 escape
\item 最外层引号内部的所有其他符号都是 raw string， 不需要 escape。
\item 双引号中可以用 \verb|$var|、\verb|${var}| 等展开。
\end{itemize}

\subsection{pipe}
\begin{itemize}
\item \verb`命令 | 命令2` 使用 pipe 把一个命令在 stdout 的输出作为另一个命令的 stdin 输入。 特别注意 \verb|命令2| 是在 subshell 执行的。 如果在该 subshell 执行多个命令， 可以用 \verb`命令 | { 命令2 ; 命令3 }` 例如 \verb`echo 123 | { read line; echo "The line is: $line"; }` 又例如 \verb`printf "123\n234\n" | while read line; do echo "The line is: $line"; done` 中 \verb|while| 可以看成一个命令。
\end{itemize}


\subsection{判断}
\begin{lstlisting}[language=bash]
echo 123;
if [ $? -ne 0 ]; then # 判断 exit status
...
fi

# 判断路径是否存在（感叹号后面一定要有空格）
if ! [ -d "$repo" ]; then
    echo "directory not found!" 1>&2
fi

# 判断文件是否存在且不是文件夹或者特殊文件
if ! [ -f "$fname" ]; then
    echo "file not found!" 1>&2
fi
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item 类似于 \verb|-f, -d|， 还有 \verb|-z|（判断字符串是否为空）， \verb|-n|（判断字符串是否为非空）， 例如 \verb`if [ -n $(git remote | grep github) ]`。  \verb|-e| 判断是否是文件（包括文件夹和特殊文件）， \verb|-h| 判断是否为 symlink， \verb|file1 -nt file2| （newer than）， \verb|file1 -ot file2| （older than）， \verb|-r, -w, -x| 是否是文件且具有读写执行权限。
\item \verb|if [ string1 = string2 ]| 判断字符串是否相等， \verb|string1 != string2| 判断是否不相等。
\item \verb|if [[ "字符串" =~ 正则表达式 ]]| 可以判断字符串是否匹配正则表达式。 其中正则表达式的格式和 \verb|grep -E| 中的是一样的。 例如 \verb|if [[ "$var" =~ ^-?[0-9]+$ ]]| 判断变量是否表示整数。
\begin{lstlisting}[language=bash]
# 判断文件是否为空
if [ -s 文件名 ]; then
    # The file is not-empty.
else
    # The file is empty.
fi

# 比较数字大小
if (( a > b )); then
    ...
fi
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{循环}
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
for ((i = 1; i < 5; ++i))
# for i in {1,2,3,4} # 等效
# for i in 1 2 3 4 # 等效
do
	printf "\nfile${i}.txt\n"
done
\end{lstlisting}
如果在 \verb|printf| 语句后面加上 \verb|&& break|， 当前者失败时就会跳出循环。

在当前目录中所有子目录循环
\begin{lstlisting}[language=bash]
for d in */ ; do
    d=${d%/} # 删除目录名最后的斜杠
    echo "$d" # 打印所有子目录名
done
\end{lstlisting}

\subsection{数组}
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
arr=(1 3 hello 13)
for ((i=0;i<4;++i))
do
    printf "arr[${i}] = ${arr[i]}\n"
done
\end{lstlisting}


\subsection{输入}
例子
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
# 确保文件最后有两个空格
# use `find . -type f -name "*.matt" -exec ./convert_matt.sh {} \;`
# to convert subfolder
file=${1}
printf "${file}... "
c2=$(tail -c 2 ${file})
if [ "${c2}" == "  " ]
then
	printf "already in new format\n"
else
	printf "  " >> ${file}
	printf "done\n"
fi
\end{lstlisting}

\subsection{特殊变量}
\begin{itemize}
\item \verb`$0` 当前 shell script 的文件名， 例如调用脚本的命令是 \verb|some/../path/test.sh|， 那就返回这串字符。 如果用 \verb|source some/path/test.sh| 或者直接在命令行打 \verb|$0|， 那么就返回 \verb|bash|。
\item \verb`$@` 返回所有 shell arguments
\item \verb|$?| 上一个命令的 \textbf{exit status}， \verb|0| 代表成功， 否则失败
\item \verb|readlink -f "$0"| 获取脚本绝对路径（包括脚本文件名）（不可以直接在命令行使用， 或者 \verb|source 脚本.sh| 时使用）
\item \verb|dirname $(readlink -f "$0")| 获取脚本所在绝对目录（不包括脚本文件名）
\end{itemize}

\subsection{函数}

\begin{itemize}
\item 函数的定义为
\begin{lstlisting}[language=bash]
函数名() {
	...
}
\end{lstlisting}
\item 需要 argument 的话， 就用 \verb|$1, $2| 或者 \verb|${1}, ${2}|， 例如
\begin{lstlisting}[language=bash]
greeting() {
  echo "Hello $1"
}

greeting "Joe"
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\verb|$0| 是调用脚本的命令（也就是 \verb|argv[0]|）。 \verb|$#| 可以查看 args 的总个数

\subsection{获取系统信息}
\begin{itemize}
\item \verb`lsb_release -rs` 可以获取 ubuntu 的系统版本号（例如 \verb|18.04|）
\item \verb|getconf _NPROCESSORS_ONLN| 可以查看系统有多少逻辑 cpu
\end{itemize}
