% BEC 超流
% keys 玻色爱因斯坦|凝聚态|超流
% license Usr
% type Tutor

\subsection{理想气体玻色爱因斯坦凝聚}
首先，我们回顾一下理想玻色气体的BEC。 假设这种玻色子的色散是 $\epsilon_{\bvec k} = \hbar^2{\bvec k}^2/2m$ （实际上长什么样在我们这里一般的分析中并没有什么关系）。 我们可以看到，对于玻色-爱因斯坦分布， $n_{\bvec k}=1/(\E^{\beta(\epsilon_{\bvec k}+\mu)}-1)$。为保证粒子占据数为正，则要求对任意动量$\bvec k$都有 $e^{\beta (\epsilon_{\bvec k}+\mu)}-1>0$。 因此当$\bvec k = 0$时， 就要求$\mu \geq 0$。 读者可以看到，对于任意动量态$\bvec k$，在$\mu$越大的情况下，粒子数占据$n_{\bvec k}$就越小，因此玻色分布有一个总粒子数的上限，即令$\mu = 0$时的粒子数，
\begin{equation}
N_{max}(\beta) = \sum_{\bvec k} \frac{1}{e^{\beta \epsilon_k}-1}~.
\end{equation}
对于量子体系，能够取到的$k$的值是离散的，以一维体系为例，设体系长度为$L$,动量$k$的所有取值为$2 n\pi/L$，即相邻动量值相差$2\pi/L$。如果我们把这个看作是在$k$空间中态的密度，则在三维情形中，单位体积里态的数目就是$V/(2 \pi)^3$。（这里假定的波函数是有周期边界条件的，如果我们假定波函数为驻波，此处的态数目相差一个$2^3$）。因此当体系足够大，粒子数足够多时（热力学极限下），玻色分布所能容纳的粒子数极限写为积分形式后为
\begin{equation}
N_{max}(\beta) = \frac{V}{(2\pi)^3}\int d^3 \bvec k \frac{1}{e^{\beta \epsilon_{\bvec k}}-1}~.
\end{equation}
一旦粒子数超过这个极限，其余的粒子就会全部占据到基态，此时我们称出现了玻色-爱因斯凝聚。在发生相变临界时，如果我们将$\beta$看作粒子数密度的函数，则有
\begin{equation}
\frac{1}{\beta} = k_B T_c = \frac{2\pi \hbar^2}{m}(\frac{n}{g_{3/2}(1)})^{2/3}~,
\end{equation}
其中$g_{3/2}(1) = 2.612$为一玻色函数(Bose function)。该温度对应的德布罗意热波长为
\begin{equation}
\lambda_D \equiv \sqrt{\frac{2\pi \hbar^2}{m k_B T}} = (\frac{g_{3/2}(1)}{n})^{1/3}~.
\end{equation}
也即在体系的德布罗意热波长与平均粒子间距可比拟时，发生玻色爱因斯坦凝聚。 在 $T<T_c$ 时，体系粒子占据分为两部分，处于热态与处于基态的粒子，
\begin{equation}
N=N_0+\frac{V}{(2\pi)^3}\int \text{d}^3{\bvec k}\frac{1}{\E^{\beta\epsilon_{\bvec k}}-1},\quad N_0/N\neq0~
\end{equation}
此时处于基态的粒子数呈现宏观占据。
\subsection{非对角长程序}
 看得出来我们虽然很熟悉什么是理想玻色气体的BEC，但是对于一般的情况，如何规定它是否是处于凝聚的态呢？

首先，我们可以写出某个多体（$N$ 体）波函数 $\Psi({\bvec r}_1,{\bvec r}_2,\cdots,{\bvec r}_N)$ 密度矩阵 $\rho$。 它的矩阵元有 $2N$ 个指标， $\langle x_1,\cdots,x_N|\rho|y_1,\cdots,y_N\rangle$。 把它trace掉 $N-1$ 个指标，得到
\begin{equation}
\rho({\bvec r},{\bvec r'}) = N\int\sum_s p_s\psi^*({\bvec r},{\bvec r}_2,\cdots,{\bvec r}_N)p_s\psi({\bvec r'},{\bvec r}_2,\cdots,{\bvec r}_N)\text{d}^3{\bvec r}_2\cdots\text{d}^3{\bvec r}_N~.
\end{equation}
二参数函数可以按照某一个基展开，
\begin{equation}
\rho({\bvec r},{\bvec r'}) = \sum_i N_i \varphi_i^*({\bvec r})\varphi_i({\bvec r'})~.
\end{equation}
对于 $N_i$，如果所有 $N_i/N=0$， 那么就称这个态是normal phase。 如果有一个不等于 $0$ 的，那就是一般的BEC，如果有多个 $N_i\neq0$ 叫 fragment BEC。 后两者称之存在非对角长程序（off-diagonal long-range order，ODLRO）。
\subsection{超流的相互作用理论}
对于正常的BEC的情况， $\exists N_0\gg N_{i\neq0}$，如果我们忽略两体相互作用的细节，我们就可以写出
\begin{equation}
\rho({\bvec r,\bvec r'}) \approx N_0\varphi^*({\bvec r})\varphi({\bvec r'})~.
\end{equation}
其中，满足要求的系统的态是
\begin{equation}\label{eq_BECSup_5}
\Psi({\bvec r}_1,{\bvec r}_2,\cdots,{\bvec r}_N) = \prod_{\otimes}\varphi({\bvec r}_i)~,
\end{equation}


我们考虑系统的Hamiltonian。 利用赝势，我们写出
\begin{equation}
\hat{H} = \sum_i^N \left(\frac{\nabla_i^2}{2m}+V({\bvec r}_i)\right)\sum_{\langle i,j\rangle}\frac{4\pi\hbar^2 a_s}{m}\delta^3({\bvec r}_{ij})\frac{\partial}{\partial r_{ij}}r_{ij}~.
\end{equation}


显然，我们的波函数\autoref{eq_BECSup_5} 在这里面并不存在我们上一章讨论的 $r_i\to r_j$ 的那种发散行为，因为我们实际上忽略了两体相互作用的细节。 当然，这种情况下我们很容易发现，没有奇异性的时候，赝势仅仅就是一个 $\delta$ 而已，因为其形如 $r_{ij}\partial_{r_{ij}}$ 的成分在 $\delta^3({\bvec r}_{ij})$ 下不作任何贡献：
\begin{equation}
\delta^3({\bvec r}_{ij})\frac{\partial}{\partial r_{ij}}r_{ij} = \delta^3({\bvec r}_{ij})~,
\end{equation}
我们可以通过对 $\langle \varphi|H+\mu N|\varphi\rangle$ 取极值得到本征值方程。
\begin{equation}
\varepsilon = N\int \text{d}^3{\bvec r}\varphi^*({\bvec r})\left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\varphi({\bvec r})+\frac{N(N-1)}{2}\int \text{d}^3{\bvec r}\frac{4\pi\hbar^2a_s}{m}|\varphi({\bvec r})|^4~.
\end{equation}
以 $\varphi^*$ 作为变量， $N\to\infty$ 而且 $\phi = \sqrt{N}\varphi, U\equiv \dfrac{4\pi\hbar^2a_s}{m}$， 我们有
\begin{equation}
\Rightarrow \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi + U|\phi|^2\phi = \mu\phi~,
\end{equation}
这就是著名的\textbf{不含时 Gross-Pitaevskii 方程}。

如果我们考虑的不是一个定态问题，而是 $\phi = \phi({\bvec r},t)$， 那么我们的这个方程实际上要稍作改动。 符合直觉的我们可以得到 \textbf{含时 Gross-Pitaevskii 方程}
\begin{equation}\label{eq_BECSup_10}
\I\hbar\frac{\partial\phi}{\partial t} = \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi + U|\phi|^2\phi~,
\end{equation}

接下来我们做两个魔法操作。 首先将 $\phi^*\times$ \autoref{eq_BECSup_10} 减去它的共轭，显然其左手边为
\begin{equation}
\I\hbar\phi^*\frac{\partial\phi}{\partial t} + \I\hbar\phi\frac{\partial\phi^*}{\partial t} = \I\hbar\frac{\partial\phi^*\phi}{\partial t} = \I\hbar\frac{\partial|\phi|^2}{\partial t}~,
\end{equation}
而右手边则为
\begin{equation}
\begin{split}
&\left(\phi^* \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi + U|\phi|^4\right) -\left(\phi \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi^* + U|\phi|^4\right) \\
=& \frac{\hbar^2}{2m}\nabla\cdot\left(\phi\nabla\phi^* - \phi^*\nabla\phi\right)~.
\end{split}
\end{equation}
于是，就得到
\[\I\hbar\frac{\partial|\phi|^2}{\partial t} = \frac{\hbar^2}{2m}\nabla\cdot\left(\phi\nabla\phi^* - \phi^*\nabla\phi\right) ~.\]
定义 $\phi({\bvec r}) = \sqrt{\rho}\E^{\I\theta}$， 其中 $\rho = \rho({\bvec r}),\theta = \theta({\bvec r})$。
我们从而有
\begin{equation}\frac{\partial\rho}{\partial t} + \nabla\cdot(\rho{\bvec v}),\quad {\bvec v}\overset{\text{def}}{\equiv}\frac{\hbar}{m}\frac{\partial\theta}{\partial t}~, \end{equation}
这就得到了连续性方程。 当然，还得补充一个无旋方程
\begin{equation}
\nabla\times{\bvec v}=0~,
\end{equation}
另一个魔法是将 $\phi^*\times$ \autoref{eq_BECSup_10} % \addTODO{这里应该有一个动词}
它的共轭。 左手边为
\begin{equation}
\I\hbar\phi^*\frac{\partial\phi}{\partial t} - \I\hbar\phi\frac{\partial\phi^*}{\partial t} = \I\hbar\phi^{*2}\frac{\partial \phi/\phi^*}{\partial t} = -2\hbar\rho\frac{\partial\theta}{\partial t}~,
\end{equation}
而右边就有点复杂了，下面的最后一项会很复杂：
\begin{equation}
\begin{split}
&\left(\phi^* \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi + U|\phi|^4\right) + \left(\phi \left(-\frac{\hbar^2\nabla^2}{2m}+V({\bvec r})\right)\phi^* + U|\phi|^4\right) \\
=& 2V\rho + 2U\rho^2 - \frac{\hbar^2}{2m}\left(\phi^*\nabla^2\phi + \phi\nabla^2\phi^*\right)~.
\end{split}
\end{equation}

我们显然希望能够提取出来一个 $\rho$，所以我们给出详细的计算过程：
\begin{equation}
\begin{split}
\nabla^2\phi &= \nabla^2\left(\sqrt\rho \E^{\I\theta}\right)\\
&=\nabla\cdot\left(\frac{\E^{\I\theta}}{2\sqrt\rho}\nabla\rho+i\sqrt{\rho} \E^{\I\theta}\nabla\theta\right)\\
&=\frac{\E^{\I\theta}}{2\sqrt\rho}\nabla^2\rho+\frac{\I \E^{\I\theta}}{\sqrt\rho}\nabla\theta\nabla\rho - \frac{\E^{\I\theta}}{4\rho^{3/2}}(\nabla\rho)^2-\sqrt\rho \E^{\I\theta}(\nabla\theta)^2+i\sqrt\rho \E^{\I\theta}\nabla^2\theta~.
\end{split}
\end{equation}
类似有
\begin{equation}
\begin{split}
\nabla^2\phi^* &= \nabla^2\left(\sqrt\rho \E^{-\I\theta}\right)\\
&=\nabla\cdot\left(\frac{\E^{-\I\theta}}{2\sqrt\rho}\nabla\rho-i\sqrt{\rho} \E^{-\I\theta}\nabla\theta\right)\\
&=\frac{\E^{-\I\theta}}{2\sqrt\rho}\nabla^2\rho-\frac{\I \E^{-\I\theta}}{\sqrt\rho}\nabla\theta\nabla\rho - \frac{\E^{-\I\theta}}{4\rho^{3/2}}(\nabla\rho)^2-\sqrt\rho \E^{-\I\theta}(\nabla\theta)^2-i\sqrt\rho \E^{-\I\theta}\nabla^2\theta~,
\end{split}
\end{equation}
从而有
\begin{equation}
\phi^*\nabla^2\phi+\phi\nabla^2\phi^* = \nabla^2\rho - \frac{1}{2\rho}(\nabla\rho)^2-2\rho(\nabla\theta)^2 = 2\sqrt\rho \nabla^2\sqrt\rho - 2\rho(\nabla\theta)^2~.
\end{equation}
从而我们得到原本的式子右边等于
\begin{equation}
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{1}{\sqrt\rho}+\frac{\hbar^2}{2m}(\nabla\theta)^2+V+U\rho~.
\end{equation}
将 $\nabla$ 作用到等式两边，得到
\begin{equation}
m\frac{\partial\bvec v}{\partial t} = -\nabla\cdot\left[-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{1}{\sqrt\rho}\nabla^2\sqrt\rho + \frac{1}{2}m{\bvec v}^2+V+U\rho\right]~.
\end{equation}

以上的推导都是零温情况，只包含超流成分；有限温的问题可以加入正常流体的成分，从而变成二流体模型。 考虑一个均匀系统 $V(\bvec r) = 0$，基态有均匀的密度 $\rho_0$，且 ${\bvec v} = 0$。 我们可以对非基态的态的密度函数作展开： $\rho = \rho_0+\delta\rho$。 只取 $\delta\rho,{\bvec v}$ 和 $k$ 的领头阶，我们可以简化刚刚得到的方程：
\begin{equation}
m\frac{\partial\bvec v}{\partial t} = -U\nabla\cdot\delta\rho,\quad \frac{\partial\rho}{\partial t} = -\nabla(\rho{\bvec v}) \approx-\rho_0\nabla\bvec v~.
\end{equation}
联合起来就得到
\begin{equation}
\frac{\partial^2\delta\rho}{\partial t^2} = \frac{U\rho_0}{m}\nabla^2\delta\rho~,
\end{equation}
即得到了声子色散
\begin{equation}
\omega = \sqrt{\frac{U\rho_0}{m}}k~.
\end{equation}
声速得到为 $c=\sqrt{\dfrac{U\rho_0}{m}}$，是一个低能的线性 gapless 激发（从而无色散）。 这与 $\text{U}(1)$ 对称性是联系起来的。
\subsection{超流体的朗道判据}
最后我们来说一下超流与临界速度。 这个临界速度就和我们BCS里面的临界磁场有点像：超过这个速度，超流就不再是超流了。
考虑一个质量为 $m_0$，速度 ${\bvec v}_i$ 的杂质，在与某处于BEC态的物体相互作用。 如果有摩擦，也就是说，这个杂质被散射到某一速度 ${\bvec v}_f$ 了，我们可以在初始BEC质心系写能动量守恒
\begin{equation}
m_0{\bvec v}_i + {\bvec q} = m_0{\bvec v}_f,\quad \frac{m_0{\bvec v}_i^2}{2} = \frac{m_0{\bvec v}_i^2}{2} + c|{\bvec q}|~.
\end{equation}
得到
\begin{equation}
{\bvec v}_i\cdot{\bvec q}-c|{\bvec q}| = \frac{{\bvec q}^2}{2m}~.
\end{equation}
可见右边等式大于 $0$，如果 ${\bvec v}_i<c$，则左边无法满足也为正，即无法发生散射，也就是真正意义的“超流”（不会产生摩擦作用），这个临界速度也就是声速 $c$。
\subsection{朗道判据的理解(comment)}
朗道在判定超流的时候，假定在静止状态下，超流体的能量为$E_g$，如果超流体中产生一个声子（元激发），动量为p，那么超流体的能量就会增加为$E_g + \epsilon(p)$。一般情况下，激发一个声子的能量总是要比没有声子的能量要高的，但这个情形在流动起来的超流体中并不总是成立。当超流体以速度$V$运动起来后，没有激发时超流体的能量就变为$E_g + MV^2/2$,但这时再激发一个动量为$p$的声子对体系增加的能量就不再是$\epsilon(p)$了。这个声子动量将会与超流体的速度耦合起来，我们首先要假定声子是一种波，这种波的动量与能量满足$E = \hbar \omega, P = \hbar k$,这种波在传播时的波函数可以写为$\psi(\vec{x},t) = e^{i (\omega t - \vec{k}\vec{x})}$。在进行伽利略变换时，可以认为声子波与超流体之间是没有相互作用的两个实体，它们分别进行伽利略变换，$t' = t, x' = x+vt$。变换后的波函数写为
\begin{equation}
\psi(x',t') = e^{i(\omega t'- \vec{k}\cdot (\vec{x'}-\vec{v}t))} = e^{i(\omega + \vec{k}\cdot \vec{v})t' -i \vec{k}\cdot\vec{x'}}~,
\end{equation}
这个变换等价于令$\epsilon(p)$变为$\epsilon(p)+\vec{v}\cdot \vec{p}$,也即在流动的超流体中，激发出一个声子后体系总能量变为$E_g + MV^2/2+\epsilon(p) + \vec{v}\cdot\vec{p}$。可以看到，如果$\epsilon(p)+\vec{v}\cdot\vec{p}<0$，那么体系激发出一个声子的能量就会小于没有声子激发的能量。朗道假定在超流体中存在一种线性激发，它的能谱为$\epsilon(p)= c|p|$,此时激发声子能量为$c|p|+\vec{v}\cdot\vec{p}$,如果$v>c$时，体系就会倾向激发与$v$相反的声子，由此每激发一个声子超流体的动量都会减小，在传播时就会产生与容器壁的摩擦，进而产生耗散。在处理元激发的时候我们有时会把元激发看做一种粒子，但是这种粒子必须要与凝聚态体系发生相互作用，这种相互作用一般而言是难以刻画的，而$\vec{p}\cdot\vec{v}$就是粒子与凝聚态发生相互作用的形式，在超流体中由于可以激发声子，如果不考虑超流体与器壁的相互作用，超流体的动量$MV$与声子动量$p$都不再是守恒量，但是它们的总动量确实一个守恒量，且能量也是一个守恒量，所以在构造能量的时候就需要以$(M\vec{V}+\vec{p})^2/2M$这样的方式构造，自然就会包含这种相互作用。当然，这是一个argue而非证明。