% 玻尔兹曼方程
% keys 玻尔兹曼方程
% license Xiao
% type Tutor


\pentry{刘维尔定理\nref{nod_LiouTh}}{nod_4e61}
\footnote{朗道。物理动理学。北京：高等教育出版社，2008.}玻尔兹曼方程是动理学理论的奠基者路德维希 $\cdot$ 玻尔兹曼于1872年首先推导出来的。其可表示为下面的积分微分方程的形式：
\begin{equation}\label{eq_BolzEQ_1}
\dv{f}{t}=\int\omega'\qty(f'f_1'-ff_1)\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
\end{equation}
式中，我们用 $\Gamma$ 表示分布函数所依赖的变量中除分子质心坐标 $\bvec r$（和时间 $t$ ）以外的一切变量总体。 $f,f'$ 是气体分子在其相空间的分布函数 $f(t,\bvec r,\Gamma)$，本文规定函数 $f$ 的附标均对应于其变量 $\Gamma$ 的附标，即 $f=f(t,\bvec r,\Gamma),f'=f(t,\bvec r,\Gamma')$，等等。$\omega=\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)$ 是其所有变量的函数，其对应两分子初值为 $\Gamma$ 和 $\Gamma_1$ 而结果为 $\Gamma'$ 和 $\Gamma_1'$ 的碰撞（该碰撞简记为 $\Gamma,\Gamma_1\rightarrow\Gamma',\Gamma_1'$ ）。相应的，式中的 $\omega'=\omega(\Gamma,\Gamma_1;\Gamma',\Gamma_1')$.

\subsection{函数 $\omega$ 的性质}
首先声明，为书写方便，我们这里的分布函数 $f(t,\bvec r,\Gamma)$ 代表相空间中单位体积元内的平均分子数，它等于通常的分布函数 $\rho(t,\bvec r,\Gamma)$（分子处于相空间中 $(\bvec r,\Gamma)$ 附件单位体积元的概率） 乘以总分子数 $N_{total}$，这并不影响我们推导玻尔兹曼方程，这也可从 $f=N\rho$ 代入\autoref{eq_BolzEQ_1} 和原方程等价看出\footnote{其实主要目的是为了贴合朗道的说法}。这就是说
\begin{equation}
f\dd \bvec r\dd\Gamma~,
\end{equation}
给出 $(\bvec r,\Gamma)$ 处微元 $\dd\bvec{r}\dd\Gamma$ 中的平均分子数。显然
\begin{equation}
\int f\dd \bvec r\dd\Gamma=N_{total}~,
\end{equation}
气体粒子的空间分布函数 $N(t,\bvec r)$ 是
\begin{equation}
\int f(t,\bvec r,\Gamma)\dd \Gamma=N(t,\bvec r)~.
\end{equation}
 $N\dd V$ 是体积元 $\dd V$ 中的平均分子数。

 对于碰撞 $\Gamma,\Gamma_1\rightarrow\Gamma',\Gamma_1'$，其中，$\Gamma,\Gamma_1$ 分别在区间 $\dd\Gamma,\dd\Gamma_1$ 中。 气体单位时间在每单位体积内的这种碰撞总数，可以写成每单位体积中的分子数 $f\dd\Gamma$ 与这其中的任一分子经受该类型碰撞的概率的乘积。这一概率总是正比于单位体积中 $\Gamma_1$ 处的分子数 $f_1\dd \Gamma_1$，并且正比于碰撞后两个分子 $\Gamma$ 值所在的区间 $\dd\Gamma'$ 和 $\dd \Gamma_1'$。这就是说，这一碰撞数可写成
 \begin{equation}\label{eq_BolzEQ_5}
\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)ff_1\dd\Gamma\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
 \end{equation}
 观察上式，$f\dd \Gamma$ 的单位为 $\mathrm{m^{-3}}$，而总的单位为 $\mathrm{m^{-3}s^{-1}}$，所以 $\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'$ 单位为 $\mathrm{m^{-3}s^{-1}m^{3}m^{3}=m^3s^{-1}}$。这表明下式具有面积的量纲
 \begin{equation}\label{eq_BolzEQ_2}
 \dd \sigma=\frac{\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)}{\abs{\bvec v-\bvec v'}}\dd\Gamma'\Gamma_1'~,
 \end{equation}
 其中 $\bvec v-\bvec v'$ 为两粒子相对速度。$\dd\sigma$ 即为有效碰撞截面。\\

由于力学定律的具有时间反演对称性，用 $\Gamma^T$ 表 $\Gamma$ 时间反演所得的值，而时间反演使得碰撞“前”状态与碰撞“后”状态相交换，于是
 \begin{equation}
 \omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)=\omega(\Gamma^T,\Gamma_1^T;\Gamma'^T,\Gamma_1'^T)~.
 \end{equation}

 
$\omega$ 函数还有一个普遍关系，它不依赖于时间反演对称性，即
\begin{equation}\label{eq_BolzEQ_7}
\int\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'=\int\omega(\Gamma,\Gamma_1;\Gamma',\Gamma_1')\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~,
\end{equation}
这一关系可用量子力学清楚的推得。由量子力学知道，各种碰撞过程的概率幅形成么正矩阵 $\Q{S}$(所谓的\textbf{散射矩阵})，其矩阵元模平方 $\abs{S_{ni}}^2$ 确定跃迁 $i\rightarrow n$ 的碰撞概率。么正条件即
\begin{equation}
\Q{S}\Her\Q{S}=\Q{S}\Q{S}\Her=I~.
\end{equation}
其中，$I$ 为单位矩阵。显然，上式即
\begin{equation}
\sum_n \abs{S_{ni}}^2=\sum_n \abs{S_{in}}^2=1~,
\end{equation}
去掉 $n=i$ 的项（无状态变化的跃迁），得
\begin{equation}
\sum_{n\neq i} \abs{S_{ni}}^2=\sum_{n\neq i} \abs{S_{in}}^2~.
\end{equation}
用函数 $\omega$ 表示上式便是所要证的\autoref{eq_BolzEQ_7} 
\subsection{玻尔兹曼方程的推导}
 \enref{刘维尔定理}{LiouTh}告诉我们，如果分子间的碰撞可以完全忽略，刘维尔定理对于分子的分布函数成立，即
 \begin{equation}\label{eq_BolzEQ_3}
 \dv{f}{t}=0~.
 \end{equation}
 这里，全导数对应于沿分子的相轨道（链接）所取的导数。

 而当考虑碰撞时，\autoref{eq_BolzEQ_3} 不在成立，分布函数不在沿相轨道为恒定。代替\autoref{eq_BolzEQ_3} 应写成
 \begin{equation}\label{eq_BolzEQ_4}
 \dv{f}{t}=C(f)~,
 \end{equation}
 式中 $C(f)$ 表示分布函数由于碰撞引起的变化率。显然，$C(f)\dd V\dd\Gamma$ 是相空间体积元 $\dd V\dd\Gamma$ 中单位时间内由于碰撞引起的分子数的改变量。具有\autoref{eq_BolzEQ_4} 形式的方程称为\textbf{动理方程}，而量 $C(f)$ 称为\textbf{碰撞积分}。

 每一分子的 $\Gamma$ 在经受碰撞时都会使它转移出给定的区间 $\dd\Gamma$，这一碰撞称为\textbf{损失}。而初值在给定区间 $\dd \Gamma$ 外的分子经受碰撞进入该区间，这类碰撞称为\textbf{增益}。由\autoref{eq_BolzEQ_5} ，单位时间内发生在体积 $\dd V$ 中，对于一切可能的损失碰撞，碰撞总数为
 \begin{equation}
 \dd V\dd \Gamma\int\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1)ff_1\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
 \end{equation}
  而对于一切可能的增益碰撞，碰撞总数为
  \begin{equation}
  \dd V\dd \Gamma\int\omega(\Gamma,\Gamma_1;\Gamma',\Gamma_1')f'f_1'\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
  \end{equation}
  显然，单位时间在体积 $\dd V$ 中的有关分子数增加是
  \begin{equation}\label{eq_BolzEQ_6}
  \dd V\dd \Gamma\int(\omega'f'f_1'-\omega f f_1)\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
  \end{equation}
  式中，$\omega=\omega(\Gamma',\Gamma_1';\Gamma,\Gamma_1),\omega'=\omega(\Gamma,\Gamma_1;\Gamma',\Gamma_1')$。

显然，\autoref{eq_BolzEQ_6} 便是 $C(f)\dd V\dd\Gamma$ 。于是对于碰撞积分，有下面的表达式
\begin{equation}\label{eq_BolzEQ_8}
C(f)=\int(\omega'f'f_1'-\omega f f_1)\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
\end{equation}
上式被积函数中的第二项，对 $\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'$ 的积分只与 $\omega$ 有关，因为因子 $ff_1$ 不依赖于这些变量。对这部分积分可借助\autoref{eq_BolzEQ_7} 将\autoref{eq_BolzEQ_8} 变为
\begin{equation}\label{eq_BolzEQ_9}
C(f)=\int\omega'(f'f_1'- f f_1)\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
\end{equation}
\autoref{eq_BolzEQ_4} 代入\autoref{eq_BolzEQ_9} ，便证得\autoref{eq_BolzEQ_1} 
\begin{example}{无外场时的玻尔兹曼方程}
在没有外场存在时，在连续两次碰撞之间，粒子自由运动，$\Gamma$ 保持常量，此时
\begin{equation}
\dv{f}{t}=\pdv{f}{t}+\bvec v\vdot \Nabla f+\pdv{\Gamma}{t}\pdv{f}{\Gamma}=\pdv{f}{t}+\bvec v\vdot \Nabla f~.
\end{equation}
由\autoref{eq_BolzEQ_1} 
\begin{equation}
\pdv{f}{t}+\bvec v\vdot \Nabla f=\int\omega'\qty(f'f_1'-ff_1)\dd\Gamma_1\dd\Gamma'\dd\Gamma_1'~.
\end{equation}
\end{example}
\begin{example}{重力场中的玻尔兹曼方程}
在重力场中，$\Gamma=\bvec p$，此时
\begin{equation}
\dv{f}{t}=\pdv{f}{t}+\bvec v\vdot \Nabla f+\bvec F\vdot\pdv{f}{\bvec p}~.
\end{equation}
由\autoref{eq_BolzEQ_1} 
\begin{equation}
\pdv{f}{t}+\bvec v\vdot \Nabla f+\bvec F\vdot\pdv{f}{\bvec p}=\int\omega'\qty(f'f_1'-ff_1)\dd{}^3  p_1\dd {}^3p'\dd{}^3 p_1'~.
\end{equation}
\end{example}
