% 有界算子
% keys 有界性|算子
% license Usr
% type Tutor


\pentry{有界集\nref{nod_BudSet}，拓扑线性空间中的线性算子\nref{nod_TLinO}}{nod_8722}
\cite{Ke1}拓扑线性空间的集可以定义有界性，相应的拓扑线性空间中的线性算子也可以定义有界性。

\begin{definition}{有界算子}
设 $E,E_1$ 是两个拓扑线性空间， $A:D_A\rightarrow E_1$ 是 $E$ 到 $E_1$ 的\enref{线性算子}{TLinO}。若 $A$ 把 $E$ 的属于 $D_A$ 的每一有界集都映到 $E_1$ 的 有界集，则称 $A$ 是\textbf{有界的}。
\end{definition}

线性算子的有界性和连续性有着密切的联系，这可以由下面的定理看出。

\begin{theorem}{}
1.线性连续算子必有界；

2.若 $A:E\rightarrow E_1$ 是线性有界算子，且 $E$ 满足第一可数性公理，则 $A$ 连续。
\end{theorem}
\textbf{证明：}1. 令 $A:D_A\rightarrow E_1$ 是 $E$ 到 $E_1$ 上的线性连续算子。 我们利用反证法证明：设 $M\subset D_A$ 是有界集，而 $AM\subset E_1$ 无界。那么存在 $E_1$ 中的零邻域 $V$，使得任意 $n>0$，都有 $\abs{\lambda}\geq n,AM\nsubseteq\lambda V$ （\autoref{def_BudSet_1}）。即存在 $x\in M$，而 $Ax\nsubseteq \lambda V$。选取收敛于无穷大的正数序列 $\{m_i\}$ ，则存在 $\abs{\lambda_i}\geq m_i,x_i\in M$，使得 
\begin{equation}\label{eq_BoundO_1}
Ax_i\nsubseteq \lambda_iM\quad\Rightarrow\quad \frac{1}{\lambda_i}A x_i\nsubseteq V. ~
\end{equation}
因为 $\{\frac{1}{\lambda_i}\}$ 是收敛于0的正数列，而 $M$ 有界，所以 $\{\frac{1}{\lambda_i}x_i\}$ 收敛于0（\autoref{the_BudSet_1} 第一点）。结合\autoref{eq_BoundO_1} ，就有尽管 $\{\frac{1}{\lambda_i}x_i\}$ 收敛于0，但是 $\{\frac{1}{\lambda_i}A x_i\}$ 不收敛于0，因此 $A$ 不连续。这一矛盾表明 $AM$ 必有界。

2.同样利用反证法，设 $A$ 不连续，则存在 $E_1$ 中的零邻域 $V$ ，使得任意 $E$ 的零邻域 $U$，都有 $x\in U,Ax\notin V$。选取 $E$ 的零邻域系 $\{U_n\}$，其中 $U_{n+1}\subset U_n$（因为第一可数性保证任意零邻域 $U_n$，都存在零邻域 $U_{n+1}$，使得 $U_{n+1}\subset U_n$），于是 $\frac{1}{n^2} U_n$ 是 $E$ 的零邻域（\enref{数乘的连续性}{tvs}）。因此存在 $x_n\in \frac{1}{n^2}U_n$，使得 $Ax_n\notin V\Rightarrow A (\frac{1}{n}y_n)\notin n V,y_n\in U_n$。

现在，我们证明 $\{(1/n) y_n\}$ 在 $E$ 中有界：任意零邻域 $U$，存在 $U_i\subset U$（ $\{U_n\}$  时确定邻域系）。又因为 $y_n\in U_n$，所以 $y_n\in U_n\subset U_i\subset U,n\geq i$，即 $\{y_n\}\rightarrow 0$。由\autoref{lem_BudSet_1} ，$\{t_ny_n\}\Rightarrow0$。由\autoref{the_BudSet_1} 第2点， $\{(1/n) y_n\}$ 在 $E$ 中有界。

$\{(1/n) y_n\}$ 有界，而 $\{A(1/n y_n)\}$ 在 $E_1$ 中无界（因为它不属于零邻域 $V$），因此 $A$ 无界。此矛盾证明了命题。

 
\textbf{证毕！}


