% B 树
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\issueAi
\end{issues}

\pentry{二叉树\nref{nod_tree}}{nod_a3cf}

\textbf{B-树（B-tree）}， 是一种常见的自平衡树数据结构， 它允许进行高效的插入、删除和搜索操作。 它常用于数据库和文件系统，因是因为 B-树可以最小化数据的读写操作。

B-树与二叉搜索树的不同之处在于，它每个节点可以有两个以上的子节点，并针对读取和写入大块数据的系统进行了优化。 “平衡” 一词指的是所有叶节点都在同一深度的特性，这确保了低高度，从而能快速执行操作。

\addTODO{画图}

\subsubsection{B-树结构}
一个\textbf{阶数（degree 或 order）}为 $m$ 的 B-树具有以下特性：
\begin{itemize}
\item 一棵树中的所有键都是唯一的。
\item 根节点至少有 1 个键。 其他节点至少有 $m-1$ 个键。
\item 每个节点（包括根节点）最多有 $2m-1$ 个键。
\item 每个节点中的键是递增排列的。
\item 每个节点的子节点数等于它的键数加 1。 也就是说每个节点最多有 $2m$ 个子节点。
\item 每个节点的第 $i$ 个子节点中的键值必须介于该节点的第 $i-1$ 个和第 $i$ 键值之间。
\item 所有叶节点在同一层级。
\item B-树在根节点增长和收缩。
\item 搜索、插入和删除节点的复杂度都是 $\order{\log n}$。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=cpp,caption=Btree.h]
// ========= 代码未经测试 =====
BTREE_ORDER = 3;

struct Node {
    int n; // 子节点数
    bool leaf; // 是否是叶节点
    int key[BTREE_ORDER*2-1]; // 键值
    Node *child[BTREE_ORDER*2]; // 子节点指针
    
    Node() {
        n = 0;
        leaf = false;
        for (int i = 0; i < 2*BTREE_ORDER; i++)
            child[i] = nullptr;
    }
};

// 在子树 x 中搜索键值 k
Node* BtreeSearch(Node* x, int k) {
    for (int i = 0; i < x->n && x->key[i] <= k; ++i)
        ; // 当阶数较高可以用二分法来优化这一步
    if (i < x->n && k == x->key[i])
        return x; // 已找到
    if (x->leaf)
        return nullptr; // 未找到
    return BtreeSearch(x->child[i], k);
}

// 遍历子树 x （按键值从小到大）
void traverse(Node* x)
{
    for (int i = 0; i < x->n; ++i) {
        if (leaf == false)
            traverse(x[i]);
        cout << " " << keys[i];
    }
    traverse(node->child[x->n]);
}

// ========= 以下未经审核 =====

// 插入键 k
void insert(int k, Node *r) {
    if (r->n == 2*BTREE_ORDER - 1) {
        Node *s = new Node();
        root = s;
        s->child[0] = r;
        splitChild(s, 0);
        insertNonFull(s, k);
    } else {
        insertNonFull(r, k);
    }
}

void splitChild(Node *x, int i) {
    Node *t = x->child[i];
    Node *y = new Node();
    y->leaf = t->leaf;
    y->n = BTREE_ORDER - 1;

    for (int j = 0; j < BTREE_ORDER - 1; j++)
        y->key[j] = t->key[j + BTREE_ORDER];

    if (!t->leaf) {
        for (int j = 0; j < BTREE_ORDER; j++)
            y->child[j] = t->child[j + BTREE_ORDER];
    }

    t->n = BTREE_ORDER - 1;

    for (int j = x->n; j >= i + 1; j--)
        x->child[j + 1] = x->child[j];

    x->child[i + 1] = y;

    for (int j = x->n - 1; j >= i; j--)
        x->key[j + 1] = x->key[j];

    x->key[i] = y->key[0];
    x->n = x->n + 1;
}

void insertNonFull(Node *x, int k) {
    int i = x->n - 1;
    if (x->leaf) {
        x->key[i + 1] = k;
        x->n = x->n + 1;

        // Sorting the keys
        while (i >= 0 && k < x->key[i]) {
            x->key[i + 1] = x->key[i];
            i--;
        }
        x->key[i + 1] = k;
    } else {
        while (i >= 0 && k < x->key[i])
            i--;
        i++;
        if (x->child[i]->n == 2*BTREE_ORDER - 1) {
            splitChild(x, i);
            if (k > x->key[i])
                i++;
        }
        insertNonFull(x->child[i], k);
    }
}
\end{lstlisting}


========= 以下为草稿 ============


2. 插入
插入的开始与搜索类似。然而，如果键应该插入的节点已满，我们必须分裂节点。

分裂涉及到：

将节点中的中间键上移至其父节点。
将剩余的键分裂成两个新的节点，并将它们作为新移动键的子节点链接。
如果父节点已满并且发生了分裂，那么这个过程会继续向上，直到找到一个非满父节点或者创建一个新的根节点。

3. 删除
在B-树中，删除是最复杂的操作。目标是移除一个键并仍然保持 B-树的属性。

B-树操作示例
为了简化，我们将使用阶数为 m=3 的B-树（也称为2-3树），其中每个节点最多可以有3个子节点。

插入
让我们按顺序插入键1, 2, 3, 4, 和5。

插入1：树为空，所以1成为根。

插入2：根没有满，所以2被添加进去。

Copy code
 1 2
插入3：根已满，所以我们必须分裂它。

markdown
Copy code
     2
   /   \
 1       3
插入4：从根开始，转到右子节点（3），这个节点没有满，所以4被添加进去。

markdown
Copy code
     2
   /   \
 1      3 4
插入5：从根开始，转到右子节点（3 4），这个节点已满，所以必须分裂它。父节点没有满，所以可以接受另一个键。

markdown
Copy code
     2 4
   /   |   \
 1      3    5
删除
我们删除2：

找到2：从根开始，这包含2。

如果2有子节点，我们需要用后继或前驱键替换它，但在这种情况下，它没有。所以，2可以简单地被删除：

markdown
Copy code
     4
   /   \
 1      3 5
这就是如何在B-树中插入和删除键！


B-树有变体，如B+树和B*树，它们有自己的特定用途和优化。
