% 浮力、阿基米德原理
% 重力|液体|密度|浮力|等效法

\subsection{等效法}

\footnote{本文参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Archimedes'_principle}{相关页面}。}我们先用一个简单易懂的方式解释浮力。 假设在重力加速度为 $g$ 的环境中， 容器中密度为 $\rho_0$ 的液体完全静止。 这时令液体内部有一任意形状的闭合曲面， 体积为 $V_0$。 把曲面内部的液体作为一个整体做受力分析， 其质量为 $m = \rho_0 V_0$， 所受重力为 $mg = \rho_0 V_0 g$。 由于曲面中液体保持静止， 说明曲面外的液体对曲面内的液体施加了相同大小的浮力。 现在我们如果把曲面内的液体替换为一块密度为 $\rho$ 的物体， 由于曲面形状不改变， 外界液体对该物体的浮力仍然为
\begin{equation}\label{Buoy_eq1}
F = \rho_0 V_0 g~.
\end{equation}
注意 $V_0$ 为物体在水中部分的体积， 如果物体只有部分在水中， $V_0$ 将小于物体的体积。

\begin{example}{柱体的浮力}
柱体的浮力容易通过简单的压强计算获得。 例如一个边长为 $L$ 的立方体完全浸泡在某种液体中， 其四个侧面受到的压强都是沿水平方向的， 且互相抵消， 对浮力贡献为零。 下表面受到向上的压强为 $P_1 = \rho g h_1$ 对浮力的贡献为 $F_1 = L^2 P_1$。 同理， 上表面受到向下的压强为 $P_2 = \rho g h_2$， 对浮力的贡献为 $F_2 = -L^2 P_2$。 所以总浮力为
\begin{equation}
F = F_1 + F_2 = \rho g L^2 (h_1 - h_2) = \rho g L^3 = \rho g V~,
\end{equation}
其中 $\rho$ 是液体的体积。 对于其他柱体（如圆柱，三棱柱等）， 若竖直放置， 同样可以通过以上方法得到\autoref{Buoy_eq1}。
\end{example}

\subsection{散度法}
\pentry{牛顿—莱布尼兹公式的高维拓展\upref{NLext}}

现在我们用面积分的方法表示浮力。 令 $z$ 轴竖直向上， 且水面处 $z = 0$， 则水面下压强为
\begin{equation}
P = -\rho_0 g z~.
\end{equation}
现在把上述的闭合曲面划分为许多个微面元， 第 $i$ 个面元用矢量 $\Delta \bvec s_i$， 表示， 其中模长为面元的面积， 方向为从内向外的法向。 这个面元受到外界液体的压力为
\begin{equation}
\Delta \bvec F_i = -P\Delta \bvec s_i = \rho_0 g z \Delta \bvec s_i~.
\end{equation}
现在把所有面元所受的压力求和， 并用曲面积分\upref{SurInt}表示为
\begin{equation}
\bvec F = \oint \rho_0 g z \dd{\bvec s}~,
\end{equation}
这就是物体所受的浮力。 使用\autoref{NLext_eq3}~\upref{NLext} 得
\begin{equation}
\bvec F = \int \grad(\rho_0 g z) \dd{V} = \rho_0 g V_0 \uvec z~,
\end{equation}
可见该结论与“等效法”中得出的一致。
