% 【导航】简明微积分
% keys 微积分|极限|导数|微分|积分|微分方程
% license Xiao
% type Map

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

从物理学巨人牛顿发明了微积分以来\footnote{一般认为牛顿和莱布尼兹都分别在十七世纪中独立地发明了微积分， 然而他们都声称对方窃取了自己的成果，并为此争执了一生。}， 微积分就在物理学和其他自然科学中被大量使用。 高中的物理教学有意避开了使用微积分， 但从大学开始， 微积分与物理将形影不离。 不夸张地说， 不懂微积分， 在学习超出高中范围之外的物理时将寸步难行。 微积分最核心的内容是\textbf{极限}、 \textbf{求导与微分}、 \textbf{积分}、 \textbf{无穷级数}、 \textbf{常微分方程}、 \textbf{偏微分方程}等。

本部分 “简明微积分” 可以看作一个微积分速成课程， 这里介绍的内容通常比理科专业大一年所学微积分课程要简单得多， \textbf{比较适合参加高中物理和数学竞赛的同学}快速了解微积分的核心思想和简单用法。 我们重点强调如何\textbf{简单使用微积分解决一些常见物理问题}而尽量不涉及严谨推导和证明。 我们甚至\textbf{不去严谨地表述微积分的定义定理以及它们的适用范围}， 而是通过举例、数值验证、互动演示、文字说明等来初步建立\textbf{使用微积分的直觉}。

因此， 这里所讲的方法仅适用于大部分常见问题， 例如我们假设所讨论的一元函数可以画成 $x$-$y$ 直角坐标系中一条曲线， 有时候要求这个曲线不能断开、 有时候要求不能出现弯折、 有时候要求不能无限快地震荡等， 而不是具体用集合以及映射去严谨地定义什么是函数， 也不严谨定义什么是连续， 什么是光滑。

这样的形象处理必然会导致我们学习一些定理后不能严格地区分它在什么情况成立， 更不可能严格地给出证明， 但优点是可以快速了解微积分核心思想并解决常见的问题， 例如\textbf{高中物理竞赛}和理工科的\textbf{普通物理课程}中涉及的问题。 但如果你学完本部分之后碰到了无法解决的情况或者希望更严肃系统地对待微积分， 那么还是强烈建议阅读大学的微积分教材甚至\textbf{数学分析}课程的教材或者百科中的相关部分。

我们使用 \href{https://www.wolframalpha.com/}{Wolfram Alpha 网站}或者 \href{https://www.wolfram.com/mathematica/}{Mathematica 软件}作为辅助教学工具， 它们可以帮我们做一些微积分的数值实验、 进行简单的画图、 或者给出求导和积分的解析表达式等。 Wolfram Alpha 可以在浏览器中免费使用， 而 Mathematica 需要购买并安装。 事实上在计算机高度发达的今天， \textbf{具体的运算技巧已经越发地不重要}， 尤其是积分技巧。 掌握微积分的相关概念和思想才是更重要的。

\subsection{极限}
\textbf{极限}的概念是微积分的基础， 我们先讨论\textbf{数列的极限}\upref{Lim0}然后自然地过渡到\textbf{函数的极限}\upref{FunLim}。 函数的极限大致可以理解为 “一个函数在某个量为无穷小或无穷大时所逼近的值”， 例如函数 $1/x$ 在 $x$ 无穷大时的极限为零， $(1+x)/(2+x)$ 在 $x$ 无穷小时的极限为 $1/2$。 稍微没那么显然的一些极限例如经典的 $\sin x/ x$ 在 $x$ 无穷小时等于 $1$（小角极限\upref{LimArc}）， $(1+x)^{1/x}$ 在 $x$ 无穷小时等于 $\E$ （自然对数底\upref{E}）。

用符号表示， 可以把 “$x$ 无穷大” 记为 $x \to +\infty$， “$x$ 无穷小” 记为 $x \to 0$， 我们在下面会使用这些符号。

有时候可以把无穷小分为不同的\textbf{阶}， 例如\textbf{一阶无穷小}， \textbf{二阶无穷小}， 无穷大也同理， 例如\textbf{一阶无穷大}， \textbf{二阶无穷大}。 这些划分是相对的， 例如令 $a$ 是一个不为零的常数， 当 $x \to 0$ 时， $a x$ 就是（关于 $x$ 的）一阶无穷小， $a x^2$ 是（关于 $x$ 的）二阶无穷小， $a$ 可以叫做\textbf{零阶无穷小}。 在不同阶的无穷小相加时， 可以只保留最低阶的无穷小。 例如函数 $(1+2x)/(2+3x^2)$ 中， 当 $x\to 0$ 时， 分子和分母中的 $1$ 和 $2$ 就是零阶无穷小， 而 $2x$ 和 $3x^2$ 分别是一阶无穷小和二阶无穷小， 所以 $x\to 0$ 时可以只保留零阶无穷小， 直接得到 $1/2$ 的极限。
\addTODO{链接：无穷小的阶数}

\subsection{导数}
理解极限了以后，导数\upref{Der}便是一个首要的应用。 事实上高中物理的许多物理量都使用了导数的概念，只是没有提出“导数”这个词。 例如一点延 $x$ 轴直线运动中（瞬时）速度的定义就是位移除以时间 $\Delta x/\Delta t$ 在 $\Delta t \to 0$ 时的极限， 而这事实上是\textbf{导数}的定义， 即速度关于时间的函数 $v(t)$ 是位置关于时间的函数 $x(t)$ 的\textbf{导函数}， 简称导数。 同理， 直线运动的加速度是 $\Delta v/\Delta t$ 在 $\Delta t \to 0$ 时的极限， 也就是加速度关于时间的函数 $a(t)$ 是 $v(t)$ 的导函数。 也就是说， $a(t)$ 是 $r(t)$ 的导函数的导函数， 称为\textbf{二阶导数}。 这样就产生了\textbf{高阶导数}\upref{HigDer}的概念， 类似地也有 \textbf{$N$ 阶导数}。

然而在速度和加速度的例子中， 如果考虑曲线运动， 也就是二维平面和三维空间中的一般运动时， 位置关于时间的函数就变成了一个矢量函数 $\bvec r(t)$。 所以我们有必要复习一下几何矢量的运算\upref{GVecOp}， 然后学习如何对一个矢量函数求导\upref{DerV}。 例如， 高中对匀速圆周运动的向心加速度的推导过程中就运用了几何微元法计算矢量速度 $\bvec v = \Delta \bvec r/\Delta t$ 的极限。 在微积分中， 矢量函数 $\bvec v(t)$ 就是 $\bvec r(t)$ 的导函数。 学习微积分以后， 我们就可以直接用求导的方法计算圆周运动的速度\upref{CMVD}和圆周运动的加速度\upref{CMAD}了， 更一般地， 我们可以计算任意变速曲线运动的速度和加速度， 这是不通过微积分无法做到的。 \textbf{学习微积分后， 我们就能考虑物理中更一般的问题}而不是某几个特定的问题。

\addTODO{以下内容待补充}

\subsection{积分}
高中物理中，位移 $\bvec s$ 等于速度 $\bvec v$ 乘以时间 $t$， 功 $W$ 等于力 $F$ 乘以位移 $x$ 等概念都已经耳熟能详。然而如果速度随时间变化或者力随位置变化时，就不能用简单的乘法来计算这些问题。这时一个基本的思想就是把时间或位移分成许多小份，每份中的速度或力都近似为恒定不变，然后再把所有小份的位移或做功加起来即可。这时用极限的思想，求出当这些小份为无穷小（或者说分成无穷多份）时求和的极限，就得到了总位移和总功， 这个过程叫做\textbf{定积分}\upref{DefInt}。 %未完成: 以上例子中变化的量（速度，密度，力）。 

牛顿—莱布尼兹公式\upref{NLeib}告诉我们，函数 $f$ 在区间 $[a, b]$ 上的定积分是 $f$ 的任意一个“原函数”在 $a, b$ 两点的值之差（$f$ 是原函数的导函数）。因此我们发现要求函数的定积分，我们可以先求解函数的原函数，这个方法被称为不定积分（简明微积分）\upref{Int}。

\subsection{微分方程}
大量的物理定律和问题都是通过微分方程（组）来描述的。 最简单的微分方程是线性常微分方程，%链接未完成
是函数 $y(x)$ 及不同阶导 $y'(x)$， $y''(x)$ 以及自变量 $x$ 组成的等式。 例如力学中著名的弹簧振子\upref{SHO}（又称简谐振子）模型就是通过二阶线性常微分方程（二阶代表方程中出现的最高阶导数为 2） 来描述的。

% 未完成: 中， 结合牛顿第二定律\upref{New3} 和胡克定律得到 $ma = F = -kx$ 其中位移 $x$ 可看做关于时间的函数 $x(t)$， 是未知函数（微分方程的解）， 加速度是时间的二阶导数 $a(t) = x''(t)$。 所以微分方程为 


% 这个词条要写详细！ 用最易懂的方式说明主线中这些东西都是做什么用的，让大家没开始学高数就对高数有一个形象的理解！ 例如，定积分是做什么的， 例如求一个不均匀绳子的质量， 例如求汽车变速运动的路程！ 这谁都可以理解。 又例如， 微分方程有什么用， 解决一些积分无法解决的问题， 例如受阻力的落体运动！ 这也是任何一个高中生都能理解的！ 只有这样， 读者才不会对那些陌生的名词望而生畏！
