% 极限存在的判据、柯西序列

\pentry{序列的极限\upref{SeqLim}}

在之前的例子中， 我们都是在已经猜出序列极限的情况下来证明极限等式的。 但是， 对于比较复杂的序列， 又该如何判定它是否有极限？

第一个判据如下：

\begin{theorem}{}
单调有界的实数序列必然有极限。
\end{theorem}
\textbf{证明。} 不妨设 $\{a_n\}$ 是单调递增的序列， 而且有上界。 按照确界原理\upref{SupInf}, 数集 $\{a_n:n\in\mathbb{N}\}$ 有唯一的上确界 $A$, 也就是说成立如下两件事： 第一， $a_n\leq A$ 对于任何 $n$ 都成立; 第二， 任给 $\varepsilon>0$, 数 $A-\varepsilon$ 都不是数集 $\{a_n:n\in\mathbb{N}\}$ 的上界。 于是， 存在一个脚码 $N_\varepsilon$ 使得 $A-\varepsilon<a_{N_\varepsilon}\leq A$. 根据单调性， 这表示对于 $n>N_\varepsilon$ 总有
\[A-\varepsilon<a_n\leq A,\]
即 $|a_n-A|<\varepsilon$. 于是 $A$ 是序列 $\{a_n\}$ 的极限。 \textbf{证毕。}

\begin{exercise}{哪里用到了完备性?}
单调有界的有理数序列的极限不一定是有理数， 例如 $\sqrt{2}$ 的不足近似值序列
$$
1.4,\,1.41,\,1.414,...
$$
这是因为有理数集不完备。 在上面的证明中， 哪里用到了实数集的完备性？
\end{exercise}

不过， 显然也有很多有极限的序列不是单调的， 例如震荡着收敛到零的序列 $\{(-1)^n/n\}$. 对于这种不单调的序列， 该怎么判断它是否有极限呢？

我们从一些直观推演开始。 如果序列 $\{a_n\}$ 有极限 $A$, 那么 $a_n$ 在脚码 $n$ 充分大时可以以任意小的误差逼近 $A$. 如果 $m,n$ 是两个充分大的脚码， 那么差值 $|a_m-a_n|$ 就可以用累进误差来控制：
$$
|a_m-a_n|\leq |a_m-A|+|a_n-A|.
$$
于是差值 $|a_m-a_n|$ 最终总可以任意接近零。 这就启发我们提出如下的

\begin{theorem}{柯西判据}
序列 $\{a_n\}$ 有极限， 当且仅当任给 $\varepsilon>0$, 都存在正整数 $N_\varepsilon$, 使得当 $m,n>N_\varepsilon$ 时有 $|a_m-a_n|<\varepsilon$. 满足这个性质的序列称为基本列 （fundamental sequence） 或者柯西序列 （Cauchy sequence）.
\end{theorem}

\textbf{证明。} 如果序列 $\{a_n\}$ 有极限 $A$, 那么在给定 $\varepsilon>0$ 后， 存在正整数 $N_\varepsilon$, 使得当 $n>N_\varepsilon$ 时有 $|a_n-A|<\varepsilon/2$. 从而当 $m,n>N_\varepsilon$ 时有
$$
|a_m-a_n|\leq|a_m-A|+|a_n-A|<\varepsilon.
$$

反过来， 设序列 $\{a_n\}$ 满足柯西判据的条件。 于是它当然是有界的。 我们考虑如下的两个序列：
$$
x_n=\sup\{a_{n+1},a_{n+2},...\},
\quad
y_n=\inf\{a_{n+1},a_{n+2},...\}.
$$
则 $\{x_n\}$ 是单调递减的， $\{y_n\}$ 是单调递增的 （设想一个越来越小的集合， 它的上界当然会越变越小， 而下界则会越变越大）. 按照第一个判据， 序列 $\{x_n\}$ 有极限 $x$. 显然有 $y_n\leq x\leq x_n$, 同时
$$
y_n=\inf_{k\geq n}a_k\leq a_n\leq \sup_{k\geq n}a_k=x_n.
$$
于是便有 $|a_n-x|\leq x_n-y_n$. 

另一方面， 由于 $\{a_n\}$ 是基本列， 故任给 $\varepsilon>0$, 都有整数 $N$ 使得 $k\geq N$ 时有 $|a_N-a_k|<\varepsilon/3$. 于是当 $n\geq N$ 时，
$$
a_N-\frac{\varepsilon}{3}\leq \inf_{k\geq n}a_k=y_n
\leq x_n=\sup_{k\geq n}a_k\leq a_N+\frac{\varepsilon}{3}.
$$
这表示 $x_n-y_n\leq 3\varepsilon/3<\varepsilon$. 从而当 $n\geq N$ 时有 $|a_n-x|<\varepsilon$. 这表示 $\lim_{n\to\infty}a_n=x$.\textbf{证毕。}

\begin{exercise}{}
\begin{enumerate}
\item 在上述证明中， 序列 $y_n$ 也有极限 $y$. 上面的推理对于 $y$ 能不能成立？ 由此， 能否证明实际上 $x=y$?
\item 写出柯西收敛准则的否命题形式。 也就是说， 怎样的序列不是柯西序序列， 怎样的序列不是发散的？
\end{enumerate}
\end{exercise}

柯西判据对于判别级数是否收敛是很基本的。
