% 求极限的一些方法

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\footnote{本文参考了\cite{同济高}，\cite{Thomas}与武忠祥的《考研高数》课程。部分例题来自练习册}
尽管实际中极限的求解往往交给电脑解决，但求解极限还是高数考试中的重要环节。本文简要介绍求解极限的一些基本方法与思路。

要强调的是，极限问题千变万化，没有什么题目能只用一种方法就能解决，也没有什么能简单机械地解决任意问题的“万能套路”。你往往需要多次运用各种方法才能得到最终的答案。解决问题的关键最终在于你的积累与灵性（\textsl{多做题}），而不是单纯地“背诵方法”。

\subsection{基础知识}
这里列举一些关于极限计算的基本知识。你需要熟悉这些内容。
\begin{itemize}
\item 极限的四则运算法则
\item 极限与函数连续性：连续函数的极限值就是他在该点处的函数值$$\lim _{x \to x_0}f(x) = f(x_0) \qquad f(x)\text{连续}~.$$；极限号可以通过连续函数 $$\lim f(g(x)) = f(\lim g(x)) \qquad f(x)\text{连续}~.$$
\item 极限的有理运算性质：
可先提取极限存在且\textbf{非零}的乘数 
$$\lim_{x\to x_0} f(x)g(x) = f(x_0)\lim_{x\to x_0} g(x)~.$$
也可先提取极限存在的加数
$$\lim_{x\to x_0} (f(x)+g(x)) = f(x_0)+\lim_{x\to x_0} g(x)~.$$
这能帮助简化计算(为了方便展示，这里假定f(x)连续，但这个条件其实是非必须的)
\item 导数的极限定义：有时，解决极限的办法是通过导数的定义，将其凑成某个函数的导数
\item 三角函数的相关公式
\item 有界函数*无穷小=0
\item 洛必达法则：用来处理$\frac{0}{0}$，$\frac{\infty}{\infty}$等不定式时很方便。\textsl{洛必达虽好，可不要贪杯哦}
\item 泰勒展开：将一点处的函数换成他在该点处的泰勒展开式，从而将复杂函数化为多项式。
\item 等价无穷小：也是用于将复杂的函数代换成简单的函数
\item 几个常用的等式：
$$\lim_{x\to0} \frac{\sin(x)}{x}=1~.$$
$$\lim_{x\to0} (1+x)^{1/x}=e~.$$
$$\lim_{x\to0+} x\ln(x)=0~.$$
$$\lim_{x\to+\infty} \frac{a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+...}{b_nx^n+b_{n-1}x^{n-1}+...}=\frac{a_n}{b_n}~.$$
你可以使用非常简单的方法从容地“证明”这些等式，不过最好有个大致印象。
\end{itemize}

\subsection{拼凑与代换}
\textsl{有借有还，再借不难.} 拼凑与代换的核心思路是变形待求的极限式，以配凑出容易解决的形式。当然，为了运用拼凑与代换，\textsl{你先得有个目标、知道“我想凑出什么样的形式”}。这需要你知晓各种常用形式。（常用的等式、等价无穷小。。。）

拼凑与代换的基本方法包括：
\begin{itemize}
\item 加一项再减去相同的一项
\item 乘一项再除以相同的一项
\item 提取一个公因式
\item 代换自变量
\item ...
\end{itemize}

\begin{example}{}
求解 $\lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{x}$。假设我们对等价无穷小、洛必达、泰勒等等等一无所知，我们能用的只有拼凑与代换法。

我们知道一个基本结论$\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}=1$，因此我们想配凑出类似的形式。因此，我们令 $t=3x, x=t/3$，那么原式化为$\lim_{t \to 0} \frac{\sin(t)}{t/3}=3\lim_{t \to 0} \frac{\sin(t)}{t}=3$.
\end{example}

\begin{example}{}
由于很多结论都适用于$x\to0$的情况，因此常通过代换变量，令自变量趋于0. 有时这种变形会给你一些启发。

例如，若$x\to+\infty$，则令 $t=1/x$，那么$t\to0+$; 

若$x\to-\infty$，则令 $t=-1/x$，那么$t\to0+$。（我们不喜欢负数，特别当他在根式中时）
\end{example}

\subsection{$\infty+\infty$ 型不定式}
如果两个加数均为不定式（$\infty+\infty$），将他们通分，并化为一个分式。

\subsection{$0\cdot\infty$ 型不定式}
把趋于0的因子移动到分母,将整体化为分式 $\frac{\infty}{\infty}$
\begin{example}{}
求解$\lim_{x\to0+} x\ln(x)$

将x移动至分母，化为1/x. 即$\lim_{x\to0+} x\ln(x)=\lim_{x\to0+} \frac{\ln(x)}{1/x}$

随后运用洛必达，即有$-\lim_{x\to0+} \frac{1/x}{1/x^2}=-\lim_{x\to0+} x=0~.$
\end{example}


\subsection{分式与根式}
\begin{itemize}
\item 有理化。常用于出现根式相加减的情况。
\item 上下同除以最高次的项
\end{itemize}

\subsection{幂指函数}
若待求极限含有幂指函数，则可以运用指数与对数改写式子 $f(x)^{g(x)}=\E^{g(x)\ln(f(x))}$
\begin{example}{}
求解 $\lim (1+f(x))^{g(x)}$，其中$f(x)\to0$,$g(x)\to\infty$.(即$1^\infty$型不定式)

这是一个幂指函数，取对数再取指数。原式化为$$\E^{\lim g(x) \ln (1+f(x))}~.$$，运用等价无穷小，再化为$$\E^{\lim g(x) f(x)}~.$$。即只要$\lim g(x) f(x)$存在，原式的极限就存在，且即为$\E^{\lim g(x) f(x)}$。

有些考研教材将 $$\lim (1+f(x))^{g(x)} = \E^{\lim g(x) f(x) } \qquad f(x) \to 0, g(x)\to\infty,\lim g(x) f(x)\text{存在}~$$作为一个基本结论。

当然，你也可以从常见等式 $e=\lim_{x\to0} (1+x)^{1/x}$出发，运用拼凑与代换解决问题，不过这会让问题变得过于繁琐。
\end{example}

\subsection{形式相近的项、变上限积分}
若极限式中出现变上限积分，则可以运用积分中值定理。

若极限式中出现相似的结构，可以构造函数并运用Lagrange中值定理

%极限中出现变上限积分时，自变量往往位于上（下）限，且上下限往往趋于一致。

\begin{example}{}
求解 $$\lim_{x\to0} \frac{\int^x_0 \cos(x)\dd x}{x}~.$$

一种思路是直接运用洛必达法则，即$$\lim_{x\to0} \cos(x) = 1~.$$

另一种思路是运用积分中值定理。根据中值定理，$$\exists \xi \in (0,x), \int^x_0 \cos(x) \dd x = \cos(\xi) (x-0)~$$，因此原式化为 $$\lim_{x\to0} \frac{\cos(\xi)x}{x} = \lim_{x\to0} \cos(\xi)~$$。由于$\xi \in (0,x)$，当$x\to0$时，$\xi$\textsl{别无选择，只能也趋向0}(这是可运用中值定理的重要特征；如果$\xi$不趋于一个常数，这道题就无法由中值定理求解)。因此，$$\lim_{x\to0} \cos(\xi)=1~.$$

尽管在这里微分中值定理看起来更为繁琐，但这是因为\textsl{这道题太简单了}。在另一些问题中，微分中值定理比洛必达更为\textsl{优雅}。
\end{example}

\begin{example}{}
求解 $$\lim_{x\to0} \frac{e^{x^2}-e^x}{x}~.$$

注意到分子的两项都是$e^x$式结构，因此设$f(x)=e^x$，原式化为$$\lim_{x\to0} \frac{f(x^2)-f(x)}{x}~.$$
根据Lagrange中值定理， $$\exists \xi \in (x^2,x), f(x^2)-f(x) = f'(\xi)(x^2-x)~.$$
所以原式化为 $$\lim_{x\to0} \frac{f'(\xi)(x^2-x)}{x}~.$$
即$$\lim_{x\to0} e^\xi(x-1)=-\lim_{x\to0} e^\xi=-1~.$$
\end{example}
