% 相对论补全
% keys 相对论|补全|四矢量|数量流
% license Usr
% type Tutor

\pentry{协变性和不变性\nref{nod_CoIn}，时空的几何\nref{nod_GeoSpa}}{nod_029b}
\cite{AZee}在狭义相对论中，Lorentz变换是给出了两个参考系间的坐标变换关系。特别地，给出了惯性系间的坐标变换关系。狭义相对论的假设之一是，物理定律在所有惯性系中都是相同的。根据协变性和不变性的定义（\autoref{def_CoIn_1}），这就是说，描述狭义相对论的基本方程被假设在Lorentz变换下是协变的，因而狭义相对论的物理在Lorentz变换下是不变的。因此，所有的物理量在Lorentz变换下必须以一种定义良好的方式变换。而在非相对论下的物理量在相对论的框架下必须进行补全，物理定律应当推广到相对论情形。
\subsection{物理量的相对论补全}
Lorentz变换是四维时空中一个基底到另一个基底对应的转换矩阵。因此，四维时空的矢量坐标在不同基底下的转换关系必须由Lorentz变换连接。$\dd x^\mu=(\dd t,\dd{\vec x})$ 是四维时空中的矢量，即在相对论框架下，三维空间中的矢量（简称3-矢量） $\dd{\vec x}$ 必须和三维空间的标量（简称3-标量） $\dd t$ 一起统一成四维空间的矢量（简称4-矢量），才是狭义相对论下具有良好定义的矢量。

\subsubsection{速度补全}
已知3-速度定义为 $\vec v_N:=\dv{\vec x}{t}$（$N$ 可理解为Newton定义的），这是一个3-矢量除以一个3-标量，而 $\dd t$ 恰巧是4-矢量的时间分量。容易验证，$\bvec v_N$ 在Lorentz变换下并不像4-矢量任何分量一样变换。

相反，考虑3-矢量 $\dd{\vec x}$ 除以一个Lorentz标量（在Lorentz变换下数值不变的量）$\dd\tau$ （$\dd \tau^2:=-\eta_{\mu\nu}\dd x^{\mu}\dd x^\nu=\dd t^2-\dd {\vec x^2}$）。显然，这样得到的量是4-矢量 $v^\mu:=\dv{x^\mu}{\tau}$ 的空间分量 $v^i$。因此，若定义 $\vec v:=\dv{\vec x}{\tau}$，则 $\vec v$ 的相对论补全是4-矢量 $v^\mu$。

需要澄清的是，$\vec v_N$ 和 $\vec v$ 是两个不同的量。出现在因子 $\sqrt{1-v_N^2}$ 中的是$\vec v_N$ （不是 $\vec v$）。当 $\vec v_N^2\leq1$时，$\vec v^2$ 取值范围遍及 $0$ 到 $\infty$。容易造成混乱的是，人们通常省略掉 $\vec v_N$ 中的下标 $N$，这也是我们常采用的标准做法，只需特别注意这里的提醒。

\subsubsection{动量补全和动量守恒推广}
质量 $m$ 乘以速度 $v^\mu$，得到质量为 $m$ ，速度为 $v^\mu$ 的粒子的4-动量 $p^\mu:=mv^\mu=m\dv{x^\mu}{\tau}$。非相对论的3-动量守恒 $\vec p_N=m\vec v_N$ 强烈表明4-动量 $p^\mu$ 也是守恒的。事实上由 $\vec p_N$ 为常矢量，得 $\vec v_N$ 为常矢量（因为是Lorentz标量 $m$ 是常量），从而 
\begin{equation}
p^\mu=\qty(\frac{m}{\sqrt{1-v_N^2}},\frac{m\vec v_N}{\sqrt{1-v_N^2}})~
\end{equation}
即为常矢量。上式即是3-动量守恒在相对论4-动量守恒的推广。

展开 $p^0=\frac{m}{\sqrt{1-v_N^2}}$，得 $p^0=m+\frac{1}{2}m\vec v_N^2+o(v_N^2)$，其中 $o(v_N^2)$ 表示 $v_N^2$ 的高阶无穷小量。明显的，第二项是Newton动能，因此 $p^0$ 要理解为质量为 $m$ 的粒子的能量。这表明，即使是静止粒子也具有能量，若恢复光速 $c$（以上讨论已经假定 $c=1$了），则静止粒子的能量就是 $mc^2$。

使用 $\dd\tau^2$ 的定义，得
\begin{equation}\label{eq_Comple_1}
p^2=\eta_{\mu\nu}p^\mu p^\nu=m^2\eta_{\mu\nu}\dv{x^\mu}{\tau}\dv{x^\nu}{\tau}=-m^2.~
\end{equation}
该式就是所谓的\textbf{质壳条件}（mass shell condition），它给出了 $p$ 的一个约束。\autoref{eq_Comple_1} 对任意粒子（包含 $m=0$），在任一参考系下都是不变的。


\subsubsection{粒子数密度补全}

现在我们考虑粒子数密度 $n(t,\vec x)$ （单位体积中的粒子数）的相对论补全。在3维空间的旋转变换下，$n(t,\vec x)$ 是旋转不变量，因为旋转不会改变体积和体积内的粒子数。因此，一个天真的想法是粒子数密度的相对论补全是一个Lorentz标量。然而，事实上并非如此。

从物理的角度，想象一个盒子里有一堆粒子，相对盒子运动的观测者来说，盒子在运动的方向将发生一个因子为 $\sqrt{1-v^2}$ 的Lorentz收缩，从而体积要乘上 $\frac{1}{\sqrt{1-v^2}}$ 的因子。因为盒子里的粒子数不变，因此对运动观测者来说，盒子里粒子数密度是静止观测者的 $\frac{1}{\sqrt{1-v^2}}$ 倍。换句话说， $n(t,\vec x)$ 像4-矢量的时间分量一样变换。因此，粒子数密度在相对论的推广是一个4-矢量 $n^\mu=(n^0(x),n^i(x))$ 的时间分量 $n^0$。对运动观测者而言，他看到的是粒子的运动，因而看到的一个流密度。因此 $n^\mu$ 代表的是一个4-流。

现在让我们进行数学化处理，以得到更具体的表达式。假设空间中仅有一个粒子集中在原点，那么粒子数密度将由3维delta函数表示，即 $n(t,\vec x)=\delta^{(3)}(\vec x)$。delta函数的性质 $\int\dd{^3} xn(t,\vec x)=\int\dd{^3} x\delta^{(3)}(\vec x)$ 确实表明只有一个粒子。现在的任务就是要将 $\delta^{(3)}(\vec x)$ 推广到相对论情形。

记粒子的世界线为 $q^\mu(\tau)$，其中参数 $\tau$ 是粒子本征时间。对粒子本身来说 $q^0(\tau)=\tau,\vec q(\tau)=0$。注意delta函数的性质 $\delta(f(x)-f(x_0))=\frac{\delta(x-x_0)}{\abs{f'(x_0)}}$，于是
\begin{equation}
\begin{aligned}
\delta^{(3)}(\vec x)=&\int\dd \tau\delta(x^0-\tau)\delta^{(3)}(\vec x)\\
=&\int\dd \tau\abs{\dv{q^0(\tau)}{\tau}}\delta(q^0(x^0)-q^0(\tau))\delta^{(3)}(\vec x)\\
=&\int\dd \tau\dv{q^0(\tau)}{\tau}\delta(x^0-q^0(\tau))\delta^{(3)}(\vec x-\vec q(\tau))\\
=&\int\dd \tau\dv{q^0}{\tau}\delta^{(4)}(x-q(\tau)).\\
\end{aligned}~
\end{equation}
注意上式使用了 $q^0(\tau)=\tau,\vec q(\tau)=0,\delta^{(4)}\equiv\delta(x^0)\delta^{(3)}(\vec x)$。因为 $\int\dd x^4\delta^{(4)}(x)=1$，$\dd{^4}x$ 是Lorentz标量，因此 $\delta^{(4)}(x)$ 是Lorentz标量。从而可知 
\begin{equation}
\int\dd \tau\dv{q^\mu}{\tau}\delta^{(4)}(x-q(\tau))~
\end{equation}
是Lorentz矢量。因此粒子数密度 $n(t,x)=\delta^{(3)}(\vec x)$ 是相对论扩展为
\begin{equation}
\int\dd \tau\dv{q^\mu}{\tau}\delta^{(4)}(x-q(\tau))~
\end{equation}
的时间分量。考虑多个粒子，则可定义数量流为
\begin{equation}
n^\mu(x):=\sum_a\int\dd \tau_a\dv{q_a^\mu}{\tau_a}\delta^{(4)}(x-q_a(\tau_a)).~
\end{equation}



















