% Conda 笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{itemize}
\item Anaconda 太大了， 推荐用 miniconda， google miniconde 可以下载 win 安装包或者 linux/mac 的 sh 安装脚本（\verb`xxx.sh`）， 然后 \verb`bash xxx.sh` 安装。 不需要 \verb`sudo`， 因为默认是安装到 \verb`~/miniconda3`。
\item windows 中安装 miniconda/anaconda 以后使用 anaconda prompt， linux/mac 使用系统命令行即可。
\item 更新 \verb`conda update conda`； 卸载 \verb`rm -rf ~/miniconda`
\item 更新当前环境的全部包 \verb`conda update --all`
\item \verb`conda info -e` 进入 conda（linux/mac）并查看虚拟环境
\item \verb`conda deactivate` 退出 conda
\item \verb`conda create -n 新环境名` 创建新环境
\item 【conda 4.14】\verb`conda rename -n 旧环境名 -d 新环境名` （旧版本只能用 clone）
\item \verb`conda activate 环境名` 切换到某个虚拟环境。
\item \verb`conda remove --name 环境名 --all` 删除虚拟环境（不能是当前环境）。
\item \verb`conda install anaconda-navigator` 安装完以后， 就可以在开始菜单搜到 Anaconda Navigator 了。
\item \verb`conda install -n 环境名 包名称`。 如果没有 activate 任何环境， 那么默认安装到 \verb`base` 环境中。
\item \verb`conda create --name 新环境名 --clone 环境名` 复制环境
\item 常见包如 \verb`conda install numpy scipy matplotlib`
\item \verb`conda list` 列出当前环境的所有包 \verb`conda list 包名` 给出包的详细信息。
\item \verb`conda remove 包名` 卸载包
\item \verb`conda search 包名` 搜索包
\item \verb`conda install 安装包 -c 频道`， 频道如 \verb`conda-forge`， 如果不指定频道可能会找不到包。
\item 如果要指定包的版本， 用 \verb`conda install 包名=0.13.1`
\item \verb`import module名字` 以后， 可以用 \verb`module名字.__file__` 查看 module 的文件路径。
\item conda 包的默认安装路径是 \verb`/home/用户/miniconda3/lib/python3.9/site-packages/`
\item 更新所有包： \verb`conda update --all`
\end{itemize}

\subsection{一些常用的包}
\begin{itemize}
\item \verb`-c conda-forge` 是一个很常用的 channel。
\item \verb`anaconda-navigator`。 启动： \verb`anaconda-navigator`。 可以直接在里面安装一些东西。
\item \verb`notebook` （jupyter notebook）
\item 
\end{itemize}
