% 函数的连续与间断
% keys 连续函数|间断点

\pentry{函数极限的性质\upref{limff}}

\subsection{连续与连续函数}

\begin{definition}{左连续，右连续，连续}
  若函数 $f(x)$ 在 $U(x_0,\delta_0)$ 内有定义，且 $\lim\limits_{x\rightarrow x_0}f(x)=f(x_0)$，则称 $f(x)$ 在 $x_0$ \textbf{连续}，$x_0$ 为 $f(x)$ 的一个\textbf{连续点}。

  若函数 $f(x)$ 在 $U^+(x_0,\delta_0)$ 内有定义，且 $f(x_0^+)=f(x_0)$，则称 $f(x)$ 在 $x_0$ \textbf{右连续}。

  若函数 $f(x)$ 在 $U^-(x_0,\delta_0)$ 内有定义，且 $f(x_0^-)=f(x_0)$，则称 $f(x)$ 在 $x_0$ \textbf{左连续}。
\end{definition}

  \textbf{连续}的另一种等价定义：若 $f(x)$ 在 $x_0$ 处左连续且右连续（$i.e. $ 在 $U(x_0,\delta_0)$ 上有定义，且 $f(x_0^+)=f(x_0^-)=f(x_0)$），那么称 $f(x)$ 在 $x_0$ 处\textbf{连续}。

\begin{exercise}{连续函数}
\textbf{开区间上连续函数}：设函数 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 内有定义。若 $\forall x_0\in(a,b)$，$f(x)$ 在 $x_0$ 连续，那么称 $f(x)$ \textbf{在 $(a,b)$ 内连续}，记为 $f(x)\in C(a,b)$。

\textbf{闭区间上连续函数}：设函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 内有定义。若 $f(x)\in C(a,b)$，且 $f(x)$ 在 $a$ 处右连续，在 $b$ 处左连续，那么称 $f(x)$ \textbf{在 $[a,b]$ 内连续}，记为 $f(x)\in C[a,b]$。
\end{exercise}

\begin{exercise}{}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=1/x-[1/x]$，求 $f(x)$ 的所有连续点。
\item $f(x)=1/x\ (x\in(0,1))$，证明 $f(x)\in C(0,1)$。
\item $f(x)=\left\{\begin{aligned}&x\cdot \sin(1/x),&x\in(0,1]\\&0,&x=0 \end{aligned}\right.$，证明 $f(x)\in C[0,1]$。
\item 证明：若 $f(x)\in C(a,b)$，且极限 $\lim\limits_{x\rightarrow a^+}f(x)=A,\lim\limits_{x\rightarrow b^-}f(x)=B$ 存在，则可以连续延拓到 $(-\infty,+\infty)$。
\end{enumerate}
\end{exercise}


\subsection{间断，几类间断点}
\begin{definition}{间断点}\label{def_confun_1}
  设函数 $f(x)$ 在 $U(x_0,\delta_0)$ 内有定义，若 $x_0$ 不是 $f(x)$ 的连续点，则称 $f(x)$ 在 $x_0$ \textbf{间断}（或不连续），并称 $x_0$ 为 $f(x)$ 的一个\textbf{间断点}（或不连续点）。
\end{definition}
\begin{definition}{第一类间断点与第二类间断点}

用左右极限来刻画间断点，则有以下几种情况：
\begin{enumerate}
\item 若 $f(x_0^+)$ 和 $f(x_0^-)$ 都存在，则称 $x_0$ 为 $f(x)$ 的\textbf{第一类间断点}。此时若 $f(x_0^+)=f(x_0^-)\neq f(x_0)$，则称它为\textbf{可去间断点}，否则称它为\textbf{跳跃间断点}。
\item 若 $f(x_0^+)$ 和 $f(x_0^-)$ 至少有一个不存在，则称 $x_0$ 为 $f(x)$ 的\textbf{第二类间断点}。
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{exercise}{}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=1/x-[1/x]$，求 $f(x)$ 的所有间断点。
\item $f(x)=\sin(1/x)$，考察 $f(x)$ 在 $x=0$ 处的连续性。
\item 若 $f(x)$ 在 $(0,1)$ 上单调，证明 $f(x)$ 的间断点都是跳跃间断点。
\item 构造定义域为 $\mathbb{R}$ 的函数 $f(x)$，使得处处都是间断点。 
\end{enumerate}
\end{exercise}
  
考察黎曼函数\autoref{fig_limfx_2}~\upref{limfx}的连续性：
\begin{equation}
f(x)=\left\{
\begin{aligned}
&1/q && (x=\frac{p}{q}\ (p,q\in \mathbb{N}, \frac{p}{q}\text{为既约真分数}))\\
&0 && (x=0\text{或}x=1\text{或} x\notin \mathbb{Q})~.
\end{aligned} \right.
\end{equation}
可以证明，对于 $x_0\in(0,1)$，若 $x_0$ 是有理数，则 $x_0$ 是 $f(x)$ 的可去间断点；若 $x_0$ 是无理数，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 连续。

\subsection{连续函数的性质}
\begin{theorem}{局部有界性}
若 $f(x)$ 在 $x_0$ 连续，则必存在 $x_0$ 的一个邻域 $U(x_0,\delta)$，使得 $f(x)$ 在该邻域内有界。
\end{theorem}
\begin{theorem}{局部保号性}
若 $f(x)$ 在 $x_0$ 连续，而 $f(x_0)>0$，则必存在 $x_0$ 的一个邻域 $U(x_0,\delta)$，使得 $f(x)$ 在该邻域内 $>0$。
\end{theorem}
\begin{theorem}{局部保号性}
更强的命题：若 $f(x)$ 在 $x_0$ 连续，而 $f(x_0)>A$，则必存在 $x_0$ 的一个邻域 $U(x_0,\delta)$，使得 $f(x)$ 在该邻域内 $>A$。
\end{theorem}
\begin{theorem}{四则运算下的性质}
连续函数经四则运算后仍然连续，即若 $f(x),g(x)$ 在 $x_0$ 处连续，则函数 $f(x)+g(x),f(x)-g(x),f(x)g(x),f(x)/g(x)(g(x_0)\neq 0)$ 仍然在 $x_0$ 处连续。
\end{theorem}

\begin{theorem}{复合函数的连续性}
设 $u=g(x)$ 在点 $x_0$ 连续，$y=f(u)$ 在点 $u_0=g(x_0)$ 连续，复合函数 $f(g(x))$ 在点 $x_0$ 连续。
\end{theorem}

由连续性的定义，我们还可以推出\textbf{复合连续函数极限的性质}：
\begin{theorem}{复合连续函数极限}
设 $u=g(x)$ 在点 $x_0$ 连续，$y=f(u)$ 在点 $u_0=g(x_0)$ 连续，那么$\lim\limits_{x\rightarrow x_0}f(g(x))=f(\lim\limits_{x\rightarrow x_0}g(x))$ 一定成立。
\end{theorem}


实际上，如果 $u_0$ 是 $f$ 的可去间断点，在满足一定条件的情况下这个性质仍然成立。详细的表述可以看 \autoref{the_limff_1}~\upref{limff}。

\begin{theorem}{反函数连续性}
设 $f(x)$ 是区间 $I$ 上严格单调的连续函数，则其反函数 $x=f^{-1}(y)$ 在 $f(I)$ 上连续。
\end{theorem}

\begin{exercise}{}
\begin{enumerate}
\item 对于给定的常数 $a>0$，应如何定义指数函数 $f(x)=a^x$ （$x$ 是无理数的情况）？
\item 判断指数函数 $f(x)=a^x(a>0)$ 的连续性。
\item $u(x)$ 在 $x_0$ 处连续，$u(x_0)>0$；$v(x)$ 在 $x_0$ 处连续。证明： $f(x)=u(x)^{v(x)}$ 在 $x_0$ 处连续，且 $f(x_0)=u(x_0)^{v(x_0)}$。
\end{enumerate}

由以上的习题，可以推出一个重要结论：\textbf{初等函数在其定义域内是连续的}。
\end{exercise}
\begin{theorem}{}
初等函数在其定义域内是连续的。
\end{theorem}