% 齐次凸泛函
% keys 凸性|泛函
% license Usr
% type Tutor
\pentry{泛函与线性泛函\nref{nod_Funal}}{nod_63ed}

齐次凸泛函是与凸集紧密联系的概念，共有的“凸”也表达了这一印象。以后我们将看到，非负齐次凸泛函与其\enref{核}{ConSet}含0点的\enref{凸体}{ConSet}是一一对应的。当然，凸泛函可以看作是\enref{凸函数}{ConvFu}在一般线性空间中的推广。

\begin{definition}{凸泛函}
设 $L$ 是实线性空间。$L$ 上的\enref{泛函}{Funal} $p$ 称为\textbf{凸的}，是指对任意 $x,y\in L,0\leq\alpha\leq1$，成立
\begin{equation}
p(\alpha x+(1-\alpha)y)\leq \alpha p(x)+(1-\alpha)p(y).~
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{正齐次}
$L$ 上的泛函 $p$ 称为\textbf{正齐次的}，是指对所有的 $x\in L,\alpha >0$，
\begin{equation}
p(\alpha x)=\alpha p(x).~
\end{equation}
\end{definition}
注意，齐次凸泛函就是指有凸性和正齐次性的泛函，而不仅仅是\enref{齐次}{Funal}。这里齐次只是正齐次的简称。
\begin{definition}{齐次凸泛函}
正齐次的凸泛函简称为\textbf{齐次凸泛函}。
\end{definition}

\begin{theorem}{}\label{the_ConFul_1}
设 $p$ 是正齐次泛函，则 $p$ 凸当且仅当 
\begin{equation}\label{eq_ConFul_1}
p(x+y)\leq p(x)+p(y).~
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{证明：}\textbf{当：}设 $p$ 凸。则
\begin{equation}
p(x+y)=2p\qty(\frac{x+y}{2})\leq 2\qty(p\qty(\frac{x}{2})+p\qty(\frac{y}{2}))=p(x)+p(y).~
\end{equation}
\textbf{仅当：}设\autoref{eq_ConFul_1} 成立。则
\begin{equation}
p(\alpha x+(1-\alpha)y)\leq p(\alpha x)+p((1-\alpha)y)\leq \alpha p(x)+(1-\alpha)p(y).~
\end{equation}
即 $p$ 凸。

\textbf{证毕！}

\subsection{凸泛函的性质}

\begin{theorem}{凸泛函的性质}
设 $p$ 是凸泛函，则成立
\begin{enumerate}
\item $p(0)=0$；
\item $0\leq p(x)+p(-x)$；
\item $p(\alpha x)\geq\alpha p(x).\alpha\in\mathbb R$。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\textbf{证明：}由正齐次性，$\forall \alpha\in\mathbb R,p(\alpha 0)=\alpha p(0)\Rightarrow p(0)=0$；紧接着，由\autoref{the_ConFul_1} ，$0=f(x+(-x))\leq p(x)+p(-x)$。1，2点得证。

第3点证明如下：$\alpha>0$ 由正齐次性直接得到；当 $\alpha=0$ 时可由 $p(0)=0$ 推得；当当 $\alpha<0$，则由已证得的2，得
\begin{equation}
0\leq p(\alpha x)+p(\abs{\alpha} x)=p(\alpha x)+\abs{\alpha} p(x).~
\end{equation}
即 $p(\alpha x)\geq -\abs{\alpha}p(x)=\alpha p(x)$。



\textbf{证明！}


\subsection{例子}

\begin{example}{}
设 $m$ 是有界序列 $x=(x_1,\cdots,\cdots,\cdots)$ 组成的空间。泛函
\begin{equation}
p(x)=\sup_n\abs{x_n}~
\end{equation}
是齐次凸的。

\end{example}






