% 联络形式与结构定理
% keys 微分形式|联络|仿射联络|曲率|曲率形式|联络形式|connection form|differential form|1-form|curvature form|affine connection|1-形式
% license Xiao
% type Tutor



\pentry{曲率张量场\nref{nod_RicciC}， 爱因斯坦求和约定\nref{nod_EinSum}， 微分形式\nref{nod_Forms}}{nod_f18a}

仿射联络的定义是高度抽象的，并不涉及具体的运算。我们在本节所介绍的是将来进行计算时非常关键的理论基础。计算的实例请参见\textbf{庞加莱半平面（微分几何计算实例）}\upref{PoiHP}。

本文中默认 $(M, \nabla)$ 为一个带仿射联络的实流形。

\subsection{联络形式}

对于任意 $p\in M$，取 $p$ 的一个邻域 $U\subseteq M$，使得存在一组光滑向量场 $\{\uvec{e}_i\}$ 构成 $C^{\infty}(U)$ 上的一组基。这就是说，$U$ 上的每个光滑向量场都可以表示为 $f^i\uvec{e}_i$ 的形式，其中各 $f^i$ 是 $U$ 上的光滑函数。

对于任意 $X\in\mathfrak{X}(U)$，我们知道 $\nabla_X\uvec{e}_i$ 也是一个光滑向量场，因此存在一组\textbf{光滑函数}$\omega^j_i(X)$，使得 $\nabla_X\uvec{e}_i=\omega^j_i(X)\uvec{e}_j$。

每个光滑函数 $\omega^j_i(X)$ 都由 $X$ 唯一确定，而且由 $\nabla$ 的性质知，对于任意光滑函数 $f$ 和 $g$，光滑向量场 $X, Y$，都有 $\omega^j_i(fX+gY)=f\omega^j_i(X)+g\omega^j_i(Y)$。也就是说，$\omega^j_i$ 本身是 $X$ 的\textbf{线性函数}，也就是 $U$ 上的一个 $1$-形式。

我们将以上讨论所得出的 $\omega^j_i$ 称为 $\nabla$ 的\textbf{联络形式（connection form）}，$\omega^j_i$ 构成的方阵称为 $\nabla$ 的\textbf{联络形式矩阵（matrix of connection forms）}。

\subsubsection{联络形式作为坐标分量}

在线性代数中我们知道，一个向量（或者任何非零阶的张量）不能简单地理解为一组坐标数字，因为它的坐标具体取值取决于基的选择。而以上讨论的 $\omega^j_i$ 虽然不是数字，却也有类似的性质，即“$\omega^j_i$ 具体是哪个 $1$-形式，取决于选择哪一组 $\{\uvec{e}_i\}$ 作为 $\mathfrak{X}(M)$ 的基”。换句话说，$\omega^j_i(X)$ 具体是哪个函数，不仅取决于 $X$，也取决于 $\{\uvec{e}_i\}$ 的选择。

因此，尽管 $\omega_i^j$ 是微分形式，我们也把它看成一种坐标分量，即联络 $\nabla$ 在基 $\{\uvec{e}_i\}$ 下的\textbf{局部}坐标分量。之所以强调“局部”，是因为我们只能保证在 $\mathfrak{X}(U)$ 中能找到一组基，而在整个 $\mathfrak{X}(M)$ 中则不一定存在基\footnote{比如考虑 $M=S^2$，即球面，那么球面上任何一个连续向量场总存在零点，因此对于任意\textbf{两个}光滑向量场 $\{\uvec{e}_i\}$，在 $\uvec{e}_1$ 的零点 $p$ 处，仅靠 $\uvec{e}_2$ 是无法张成整个切空间 $T_pM$ 的，因此只要一个光滑向量场在 $p$ 点的值和 $\uvec{e}_2$ 不平行，这个场就没法被 $\{\uvec{e}_i\}$ 表示出来。}。

\subsubsection{联络的计算}

如果我们知道了一个基下具体的联络形式，就可以计算出联络了。

\begin{theorem}{}
设 $\{\uvec{e}_i\}$ 是 $(M, \nabla)$ 上，某邻域 $U$ 上的一组基。对于任意 $S=a^i\uvec{e}_i, X\in\mathfrak{X}(U)$，可以计算出：
\begin{equation}
\nabla_XS=(Xa^j+a^i\omega^j_i(X))\uvec{e}_j~.
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{证明}：

\begin{equation}
\begin{aligned}
\nabla_XS&=\nabla_X(a^i\uvec{e}_i)\\
&=(Xa^i)\uvec{e}_i+a^i\nabla_X\uvec{e}_i\\
&=(Xa^j)\uvec{e}_j+a^i\nabla_X\uvec{e}_i\\
&=(Xa^j)\uvec{e}_j+a^i\omega^j_i(X)\uvec{e}_j\\
&=(Xa^j+a^i\omega^j_i(X))\uvec{e}_j~.
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{证毕}。

实际上，联络和联络形式并不一定是只能定义在流形的切丛上，它也可以定义在流形上的任何向量丛上。具体拓展请参见\textbf{联络（向量丛）}\upref{VecCon}文章。

\subsection{曲率形式}

曲率算子的定义为 $R(X, Y)=\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X-\nabla_{[X, Y]}$。同样地，我们在 $U\subseteq M$ 局部取 $\{\uvec{e}_i\}$ 作为光滑向量场的基，定义出一组光滑函数 $\Omega^j_i(X, Y)$，满足：
\begin{equation}\label{eq_ConFom_1}
R(X, Y)\uvec{e}_i=\Omega^j_i(X, Y)\uvec{e}_j~.
\end{equation}

类似地，我们也可以证明 $\Omega^j_i(X, Y)$ 是关于 $X$ 和 $Y$ 的一个线性函数，因此 $\Omega^j_i$ 本身是一个 $U$ 上的 $2$-形式，称为 $\nabla$ 的\textbf{曲率形式（curvature form）}。$\Omega^j_i$ 构成的方阵称为 $\nabla$ 的\textbf{曲率形式矩阵（matrix of curvature forms）}。

\begin{exercise}{}
证明对于 $U$ 上的任意光滑函数 $a^i, b$ 和光滑向量场 $X_i, Y$，有 $R(a^iX_i, bY)=a^ibR(X_i, Y)$，再由 $R$ 的反对称性，推论出 $\Omega^j_i$ 本身是一个 $2$-形式。
\end{exercise}

\subsection{挠率形式}


类似联络形式和曲率形式，我们有挠率形式的定义：

\begin{equation}
T(X, Y)=\nabla_XY-\nabla_YX-[X, Y]:=\tau^i(X, Y)\uvec{e}_i~.
\end{equation}

此处各 $\tau^i(X, Y)$ 依然是光滑函数，$\tau^i$ 则是 $2$-形式，故同样可得\textbf{挠率形式（torsion form）}和\textbf{挠率形式矩阵（matrix of torsion forms）}的概念。





\subsection{结构定理}

进行和联络相关的计算时的关键工具包括接下来将介绍的\textbf{反对称定理}和\textbf{结构定理}。在介绍这两个定理前，我们还有最后一点铺垫，一个定义和一个定理。


\begin{definition}{对偶基}
设 $\{\uvec{e}_i\}$ 是流形 $M$ 上某邻域 $U$ 上光滑向量场的基。定义一组 $1$-形式 $\{\theta^i\}$，使得 $\uvec{e}_j\theta^i=\delta^i_j$ 处处成立，那么 $\{\theta^i\}$ 构成 $U$ 上全体 $1$-形式的一组基，称为 $\uvec{e}_i$ 的\textbf{对偶基（dual basis）}。
\end{definition}


注意，对偶基的概念是对于“基”而不是“基向量”而言的，是给定一组基了以后才有了对偶基，而不是每个基向量对应一个对偶向量。

关于对偶基的更多细节，请参见\textbf{对偶空间}\upref{DualSp}。
\begin{exercise}{}
根据定义，证明$\Omega^{a}{ }_{b}=\frac{1}{2} R^{a}{ }_{b c d} \uvec{\theta}^{c} \wedge \uvec{\theta}^{d}$。其中$\{\uvec{\theta^a}\}$是对偶基。
\end{exercise}{}

\begin{theorem}{Schmidt标准化}
$U$ 上的任何基都可以Schmidt标准化。
\end{theorem}

标准化的意思就是说，$<\uvec{e}_i, \uvec{e}_j>=\delta_{ij}$ 处处成立，也就是说在每一个点处 $\{\uvec{e}_i\}$ 都构成一个标准正交基。Schmidt标准化的方法是线性空间中Schmidt标准化的直接推广，若不熟悉请见\textbf{施密特正交归一化}\autoref{sub_OrNrB_1}~\upref{OrNrB}。

接下来，我们就可以摆出最为关键的两个定理了。

\begin{theorem}{反对称定理}\label{the_ConFom_1}
$M$是黎曼流形，$\nabla$是丛上的联络。
\begin{itemize}
\item 若联络与度规兼容，且 $\{\uvec{e}_i\}$ 是 $\mathfrak{X}(U)$ 上的\textbf{标准正交基}，那么联络形式矩阵 $\omega^j_i$ 必\textbf{反对称}，即 $\omega^j_i=-\omega^i_j$。
\item 若任意$p\in M$都有邻域$U$使得联络形式矩阵$\omega^i_j$在$U$上反对称，那么$\nabla$对度规是兼容的。
\end{itemize}
\end{theorem}

\textbf{证明}：

由于 $<\uvec{e}_i, \uvec{e}_j>=\delta_{ij}$，且 $\nabla_X\uvec{e}_i=\omega^j_i(X)\uvec{e}_j$，故

\begin{equation}
\begin{aligned}
0=X<\uvec{e}_i, \uvec{e}_j>&=<\omega^k_i(X)\uvec{e}_k, \uvec{e}_j>+<\uvec{e}_i, \omega^k_j(X)\uvec{e}_k>\\
&=\omega^k_i(X)\delta_{kj}+\delta_{ik}\omega^k_j(X)\\
&=\omega^k_i(X)\delta_{k}^j+\delta_{i}^k\omega^k_j(X)\\
&=\omega^j_i(X)+\omega^i_j(X)~.
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{第一点证毕}。
\begin{exercise}{}
证明推论：若在$\{\uvec e_i\}$下有$\omega^i_j=-\omega^j_i$，则$\Omega^i_j=-\Omega^j_i$。
\end{exercise}


\begin{theorem}{联络形式的结构定理\footnote{见\cite{GTM275}第85页的定理11.7。}}\label{the_ConFom_2}
\begin{enumerate}
\item 曲率形式满足：$\Omega^i_j=\dd \omega^i_j+\omega^i_k\wedge\omega^k_j$；
\item 挠率形式满足：$\tau^i=\dd\theta^i+\omega^i_j\wedge\theta^j$。
\end{enumerate}

其中对于 $1-$ 形式 $\alpha, \beta$，有
\begin{equation}
\alpha\wedge \beta(X, Y)=\alpha(X)\beta(Y)-\alpha(Y)\beta(X)~,
\end{equation}
和
\begin{equation}
\dd \alpha(X, Y)=X\alpha(Y)-Y\alpha(X)-\alpha([X, Y])~.
\end{equation}

我们还可以将微分形式局部表示为指标形式，比如在 $U\subseteq M$ 上给定基 $\{\uvec{e}_i\}$ 后，设 $X=x^i\uvec{e}_i$ 和 $Y=y^i\uvec{e}_i$，则将 $\alpha$ 表示为 $a_i$、$\beta$ 表示为 $b_i$ 后有 $\alpha(X)=a_ix^i$。此时还可以将 $1$-形式的楔积和外微分表示为
\begin{equation}
a_i\wedge b_j=a_ib_j-a_jb_i~,
\end{equation}
和
\begin{equation}
(\dd \alpha)_{ij}=\nabla_{i}a_j-\nabla_{j}a_i~.
\end{equation}
\end{theorem}


\addTODO{证明有些长，待补充。}

结合\autoref{the_ConFom_1} 与\autoref{the_ConFom_2} ，我们有：

\begin{corollary}{}
令$M$是黎曼流形，$\{\uvec e_i\}$是$\mathfrak{X}(M)$上的一组正交基。令$\{\uvec\theta^i\}$是1形式的对偶基。那么存在\textbf{唯一的}联络形式矩阵使得
\begin{equation}
d \theta^{i}+\sum_{i} \omega_{j}^{i} \wedge \theta^{j}=0 \quad \text { for all } i=1, \ldots, n .~.
\end{equation}
\end{corollary}
\addTODO{待证明。}

我们可以利用该推论来求得正交基下的联络形式，然后通过第一结构定理求得对应的曲率形式。通过过渡矩阵和定义式\autoref{eq_ConFom_1} 近一步可以求得默认坐标系$\{\partial_i\}$下的曲率张量。
\begin{example}{the Schwarzschild Metric}

\end{example}




