% 匀加速运动
% keys 加速度|速度|重力加速度|自由落体
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{速度、加速度\nref{nod_VnA}}{nod_b922}
若在一段时间内， 质点的加速度矢量 $\bvec a$ 不随时间变化（常矢量）， 那么我们说质点做\textbf{匀加速运动（constant acceleration motion）}。 由“ 速度、加速度\upref{VnA}” 中的\autoref{eq_VnA_7} 和\autoref{eq_VnA_8}， 速度和位移函数分别为
\begin{equation}\label{eq_ConstA_1}
\bvec v(t) = \bvec v_0 + \int_{t_0}^{t} \bvec a \dd{t} = \bvec v_0 + \bvec a \cdot (t-t_0)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_ConstA_2}
\bvec r(t) = \bvec r_0 + \int_{t_0}^{t} \bvec v(t) \dd{t} = \bvec r_0 + \bvec v_0\cdot (t-t_0) + \frac12 \bvec a\cdot (t-t_0)^2~.
\end{equation}

% 速度 加速度 文章中应该说明积分两次得到位移-时间函数

\subsection{匀加速直线运动}
一个最简单的直线匀加速运动是\textbf{自由落体运动}。 自由落体运动是初速度 $\bvec v_0 = 0$， 竖直向下加速度大小恒为 $g$ 的匀加速直线运动。 其中 $g\approx 9.8\Si{m/s^2}$ 是\textbf{重力加速度}， 也可以用常矢量 $\bvec g$ 表示。代入\autoref{eq_ConstA_1} 和\autoref{eq_ConstA_2} 得
\begin{equation}\label{eq_ConstA_3}
\bvec v(t) = \bvec g \cdot (t-t_0)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_ConstA_4}
\bvec r(t) = \bvec r_0 + \frac12 \bvec g \cdot (t-t_0)^2~.
\end{equation}
为了方便， 在一维运动时我们可以直接用标量表示位移， 速度和加速度， 这样以上两式中的矢量都可以用标量表示。
\addTODO{自由落体移动到 “匀加速直线运动”}

\subsection{抛体运动}
作为一个稍复杂的情况， 抛体运动是加速度为 $\bvec g$， 初速度为 $\bvec v_0$ 的匀加速运动。 将 $\bvec a = \bvec g$ 代入\autoref{eq_ConstA_1} 和\autoref{eq_ConstA_2} 得
\begin{equation}\label{eq_ConstA_5}
\bvec v(t) = \bvec v_0 + \bvec g \cdot (t-t_0)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_ConstA_6}
\bvec r(t) = \bvec r_0 + \bvec v_0\cdot (t-t_0) + \frac12 \bvec g\cdot (t-t_0)^2~.
\end{equation}
对比\autoref{eq_ConstA_4} 和\autoref{eq_ConstA_6} 可以发现抛体运动就是自由落体运动与匀速直线运动的矢量叠加。 所以如果我们在一个相对于当前参考系以 $\bvec v_0$ 运动的参考系中观察抛体运动， 就会是自由落体运动。
\addTODO{分开竖直分量和水平分量讨论， 得到高中的公式。}
\addTODO{举例}
