% 小时百科符号与规范
% keys 符号|规范|单位制
% license Xiao
% type Tutor

这里列出小时百科中一些可能会产生歧义的符号以及规范， 并给出对应词条的链接， 如需补充， 请与管理员协商。 本文的编写应尽可能使用\href{https://www.termonline.cn/about}{术语在线}中的规范，以及 Mathematica。

\subsection{数学}
\subsubsection{通用规范}
\begin{itemize}
\item 根据 ISO \href{https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_80000}{国际标准}， 把\textbf{自然数}定义为非负整数（$0,1,2\dots$）。 \textbf{非零自然数}定义为正整数（$1,2,3,\dots$）。
\item 数域用双线字母表示： \textbf{实数} $\mathbb R$、 \textbf{复数} $\mathbb C$、 \textbf{有理数} $\mathbb Q$、 \textbf{整数} $\mathbb Z$、 \textbf{正整数（非零自然数）} $\mathbb Z^+$、 \textbf{负整数} $\mathbb Z^-$、 \textbf{自然数} $\mathbb N$。% Giacomo：被我删除的符号并不合理
\item \textbf{定义}、\textbf{定理}等环境中的内容必须是严谨的， 否则不使用。 “证明” 也必须是严谨的， 否则用 “不严谨的证明” 或 “幼稚的证明”。
\item 较长的整数可以使用逗号对每三位进行分割， 如 $2,456,789$。
\item 集合\upref{Set} 中 $\subseteq$ 和 $\subset$ 表示\textbf{子集}， $\subsetneq$ 表示\textbf{真子集}， 但应该尽量避免使用 $\subset$。
\item 映射\upref{map} 中\textbf{单射}、\textbf{满射}、\textbf{双射}的定义使用\autoref{def_map_1}~\upref{map}。
\item \textbf{虚数单位}\upref{CplxNo} 用正体的 $\I$。
\item \textbf{四元数}中的三个虚数单位用 $\I, \mathrm{j}, \mathrm{k}$。
\item \textbf{自然对数底}\upref{E} 用正体的 $\E$。
\item 球坐标使用 “球坐标系\upref{Sph}” 中的定义，符合 \href{https://www.iso.org/standard/64973.html}{ISO 标准}。
\item \textbf{连带勒让德函数}\upref{AsLgdr} 和\textbf{球谐函数}\upref{SphHar}使用 Mathematica 的定义\footnote{或 Wolfram Alpha，二者相同。}， 即包含 Condon–Shortley 相位（\autoref{sub_SphHar_1}~\upref{SphHar}）。 另见球谐函数表\upref{YlmTab}。
\item 空集符号用 \verb|\varnothing| $\varnothing$
\end{itemize}

\subsubsection{线性代数}
\begin{itemize}
\item 同义词： “矢量”、 “向量”\upref{GVec}； “矢量空间”、 “线性空间”\upref{LSpace}。 偏数学专业的内容尽量用 “向量”。
\item 同义词：标量、数量、纯量（统一用标量）；数乘、标量乘（建议用数乘）。\upref{GVec}
\item 同义词： “线性映射”、 “线性变换”； “线性算符”、 “线性算子”（\autoref{def_LinMap_1}~\upref{LinMap}）。
\item 使用\textbf{粗体加正体表示矩阵}\upref{Mat}（包括行矢量、列矢量）。 行向量或列向量一般用小写，其他矩阵一般用大写（如线性方程组记为 $\mat A \bvec x = \bvec b$）。 一个例外是当矩阵符号是希腊字母时， 使用粗斜体而不是粗正体（如 $\bvec \beta$）。 这与 Wikipedia 的规范一致（\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Angular_acceleration}{例子}）。 应该统一使用小时百科定义的命令 \verb|\bvec|。
\item 一般矢量空间中的矢量用普通标量的字体表示（如 $v$）， 或区分矢量和坐标的不同。 这时内积\upref{InerPd}可以记为 $\ev{u, v}$。
\item 由于习惯原因， 在不需要与列向量区分的情况下\textbf{几何矢量}\upref{GVec}也可以采用粗体加正体（大小写均可， 如 $\bvec a, \bvec R$）。
\item 矩阵 $\mat M$ 的行列式表示为 $\opn{det}\mat M$ 或 $\abs{\mat M}$。
\item 当用行矢量或列矢量表示矢量且需要声明基底时， 可以在外面加括号并用下标声明。 例如 $(\bvec v)_S = \pmat{x\\y\\z}_S$ 表示几何矢量 $\bvec v$ 在直角参考系 $S$ 中的坐标。 又例如 $(\bvec v)_{\qty{\uvec x_i}}$ 表示几何矢量 $\bvec v$ 关于基底 $\uvec x_1, \uvec x_2, \dots$ 的坐标。 具体例子如 “速度的参考系变换\upref{Vtrans}”。
\item 单位几何矢量在粗体与正体矢量上方加 $\hat{\phantom{x}}$ 表示， 如 $\uvec x$。
\item 几何矢量的点乘（内积）记为 $\bvec u \vdot \bvec v$ \upref{Dot}， 叉乘记为 $\bvec u \cross \bvec v$ \upref{Cross}。
\item 矢量的坐标表示为实数或复数的笛卡尔积（\autoref{eq_Set_1}~\upref{Set}）， 如 $(c_1, c_2, c_3) \in  \mathbb R^N$ 或 $\mathbb C^N$。 也可以表示为列向量（如 $\bvec c, \bvec x$）以便和矩阵相乘。
\item 为了排版美观， 列向量出现在正文中时可以记为行向量的转置如 $\pmat{1 & 2 & 3}\Tr$。 注意行向量中没有逗号，与笛卡尔积区分。
\item 也可以用狄拉克符号表示矢量（一般用于希尔伯特空间）， 如 $\ket{v}$， 对偶矢量如 $\bra{v}$， 内积如 $\braket{u}{v}$。
\item \textbf{eigenvector} 和 \textbf{eigenvalue} 我们译作\textbf{本征矢}和\textbf{本征值}。 \textbf{characteristic} 我们译作\textbf{特征}。注意其他教材和文献中可能把 eigen 译作 “特征”。
\end{itemize}

\subsubsection{代数}
% Giacomo：目前采取的选择是环=幺元
% 另一方面，这类型的规范应该使用链接 环\upref{Ring} 而不是直接描述
\begin{itemize}
\item 环不一定有幺元，将\textbf{环}和\textbf{幺环}区分开。
\end{itemize}

% \subsubsection{数学分析}

\subsubsection{微分几何}
\begin{itemize}
\item 小时百科中 “流形” 一词特指 “光滑流形（smooth manifold）”，此词与“微分流形（differentiable manifold）”同义。
\item 同义词： “逆变向量（contravariant vectors）”、“切向量（tangent vectors）”、 “$(1, 0)$ 型张量”。
\item 同义词： “协变向量（covariant vectors）”、“余切向量（cotangent vectors）”、“切向量的对偶向量（dual vectors）”、 “线性映射”、 “线性1-形式（linear 1-forms）”、 “$(0, 1)$ 型张量”。
\item 同义词： “张量（tensors）”、“多重线性映射（multilinear maps）”。
\end{itemize}

\subsection{物理}
\subsubsection{通用规范}
\begin{itemize}
\item 如无声明默认使用最新国际单位制\upref{Consts}（2018 CODATA）， 若使用其他单位制， 要在每个词条开头用脚注声明 “本文使用 xx 单位制”。 例如原子单位\upref{AU}， 厘米—克—秒\upref{CGS}， 或高斯单位制\upref{GaussU}， 自然单位制\upref{NatUni}。
\item 如无声明，数学上使用和数学部分相同的符号。
\item 若要区分能量和电场， 用 $E$ 表示能量， $\mathcal E$ 表示电场。
\item 表示交复振幅时使用 $\E^{-\I \omega t}$ 作为时间因子。
\end{itemize}

\subsubsection{电动力学}
\begin{itemize}
\item \textbf{平面波（plane wave）}和\textbf{简谐波（sinusoidal wave）}是同义词， 或者\textbf{平面简谐波}更明确。
\item 把 $\bvec B$ 称为\textbf{磁场}\upref{MagneF}， 尽量不使用 “磁场强度” 和 “磁感应强度”。
\item 使用 $\epsilon$ 而不是 $\varepsilon$ 表示电介质常量。
\end{itemize}

\subsubsection{电路}
\begin{itemize}
\item 电路元件两端电压符号使用\textbf{被动符号规定}（\autoref{sub_Resist_1}~\upref{Resist}）： 若电势延正方向降低，则电压为正，反之为负。
\end{itemize}

\subsubsection{量子力学}
\begin{itemize}
\item \textbf{平面波（plane wave）}和\textbf{简谐波（sinusoidal wave）}是同义词， 但尽量用前者。
\end{itemize}

\subsubsection{相对论}
\begin{itemize}
\item 用 $\gamma$ 表示 $1/\sqrt{1 - v^2/c^2}$。
\item 用 $\beta$ 表示 $v/c$。
\item 闵可夫斯基度规使用号差为 $2$ 的形式，即 $\opn{diag}(-1, 1, 1, 1)$，又称东海岸度规。
\end{itemize}

\subsubsection{热力学}
\begin{itemize}
\item 压强使用大写 $P$。
\item 热量 $Q$ 以外界传给系统为正。
\item 做功 $\dd{W} = P\dd{V}$ 以系统对外为正。
\end{itemize}

\subsubsection{统计力学}
\begin{itemize}
\item 配分函数（partition function）有以下三种：巨正则系综的巨配分函数使用符号 $\Xi$，正则系综的配分函数使用 $Z$ ，微正则系综则使用 $\Omega$ 。
\item $k_B$ 表示玻尔兹曼常数。
\item 如果温度使用能量单位， 意思是该温度（开尔文温标）乘以玻尔兹曼常数 $k_B T$。
\end{itemize}

\subsubsection{计算机}
\begin{itemize}
\item Linux 系统如无特殊说明使用 Ubuntu 22.04。
\item 对于某种网络问题， 说明如： “截至 xxx 年 xxx 月，在中国大陆……的过程中可能会遇到某种网络问题”。如果能提供下载则提供，需要有校验和。
\end{itemize}
