% C/C++ 多文件编译笔记
% 多文件编译|头文件|inline

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{C++ 基础\upref{Cpp0}}

以下规则对 c 和 c++ 语言都适用。

\subsection{单个 translation unit}
\begin{itemize}
\item \verb|#include| 头文件（.h）相当于直接把头文件的内容插入到当前位置。
\item 头文件可以没有或者有任意后缀名（例如标准库的头文件就没有后缀名）。
\item 每个 .cpp （也可以用 .cxx）文件叫做一个 translation unit 。 可以单独编译成一个 object 文件（.o）
\item 某个 translation unit 中定义的宏只在这一个 translation unit 中有效， 即从定义开始到文件底部（或者到 \verb|#undef|）。
\item 头文件开始用 \verb|#pragma once| 可以防止同一个头文件被多次插入同一个 translation unit。 例如 \verb|b.h| 和 \verb|c.h| 中都 include 了 \verb|a.h|， 如果 cpp 文件中同时 include 了 \verb|b.h| 和 \verb|c.h|， \verb|a.h| 就不会被插入两次。 注意这并不是 C++ 标准， 但大部分编译器都实现了。
\end{itemize}

\subsection{多个  translation unit}
\begin{itemize}
\item 若有多个 translation unit， 可以分别编译， 然后将所有 object 文件 link 起来就成了可执行程序。
\item 一个 translation unit 中定义的函数要在另一个 translation unit 调用前要先声明（declare）。
\item 每个 translation unit 编译的时候也不需要有其他 translation unit 存在， 即使调用了其他 translation unit 中定义的函数。
\item 只有在 link 阶段编译器才会检查一个 o 文件中调用的函数是否能在另一个 o 文件中有定义， 如果没有， link 就会失败。
\item ODR （one definition rule） 要求一个函数不能在同一个或不同 translation unit 中有重复的定义（definition）。 但重复的声明（declaration） 是允许的。
\item inline 函数或变量需要在使用到它的每个 translation unit 中都有一样的定义（所以一般放到头文件中）。 否则即使预先 declare 也会出错。
\item class 的声明也需要在使用到它的每个 translation unit 中都有一样的定义（所以一般放到头文件中）。
\item 任何函数或类的 template 的定义同样也需要在使用到它的每个 translation unit 中都有一样的定义（所以一般放到头文件中）。
\item \verb|inline| 的含义已经与是否真的 \verb|inline| 几乎无关了， 只是为了避免 ODR 错误的一种手段。
\item 即使使用了 \verb|inline|， 同一个 translation unit 中也不可以出现两个同样的定义。
\item 如果一个函数调用的函数在它之后定义， 则需要将 declaration 放在它前面。
\item 所以编译时若提示找不到某个函数， 一定要注意是 compile 过程中没找到还是 link 过程中没找到。 如果是后者可能是没有 link 到适当的库（\verb|-l| 选项）。 无论是静态还是动态库， 就相当于是编译好的 .o 文件打包好\upref{gppLib}。
\end{itemize}
