% C 和 C++ 的整数（笔记）
% keys c++|int|long|整数|二进制|八进制|十六进制|转换|溢出
% license Xiao
% type Note

\pentry{C++ 基础\nref{nod_Cpp0}}{nod_b505}

\footnote{参考 C++ Primer\cite{CppPr}。}本文的\textbf{模（modulo）}运算都是指 $M$ 加减整数个 $N$ 后使结果范围在 $0$ 到 $N-1$ 之间（包含）， $N$ 只能是正整数。 本文中 $n$ 表示整数类型的比特数。

\subsection{无符号整数}
\begin{itemize}
\item 取值范围为 $0$ 到 $2^n-1$
\item 如果溢出就把二进制的高位截去， 也就是模 $2^n$
\end{itemize}

\subsection{有符号整数}
\begin{itemize}
\item 几乎所有现代 cpu 使用 2 的补表示有符号整数， 此时取值范围为 $-2^{n-1}$ 到 $2^{n-1}-1$
\item 有符号整数运算溢出结果\textbf{无定义}， 虽然大部分机器会 wrap around， 但不要依赖该行为。
\item 不要用有符号整数表示 bit field， 一律用无符号。
\end{itemize}

\subsubsection{2 的补}
有符号整数类型的负数在内存中的二进制表示常采用 \textbf{2 的补（2's complement）}储存（例如 \enref{x86-64}{x86} 架构）。 若采用 2 的补， 以下几点成立
\begin{itemize}
\item 一个整数和它的相反数相加等于 $2^n$
\item 范围内最大的整数加上 1 等于范围内最小的整数， 即加 1 后取相反数（如 $n = 8$ 时 $127 + 1 = -128$）
\item 若保持 bit 不变， 无符号类型变为有符号类型只需减去 $2^n$， 反之则加上 $2^n$。 例如 $n = 8$ 时无符号 156 和有符号 -100 的各个 bit 相同。
\end{itemize}

也有其他表示负数的方法， 例如最左边的 bit 表示符号， 剩余表示大小。

数学上， 可以将无符号的整数类型及其加法构成一个 $2^n$ 元循环群（见\autoref{ex_Group_2}~\upref{Group}）。 若采用 2 的补， 由于群元素可以用任何符号， 有符号整数类型可以看作将无符号整数类型的后一半元素减去 $2^n$， 而群运算保持不变。

\subsection{转换规则}
整数之间的转换规则：
\begin{itemize}
\item 超出范围的任何类型整数值转换为无符号整型时， 将其模 $2^n$ （$n$ 是目标类型的比特数）， 例如 $n = 8$ 时 -1 转换为 255。
\item 超出范围的任何值转换为有符号整型， 结果无定义。
\item 如果你想要把一个变量转换为另一个同长度变量并保持每个 bit 不变， 用 \verb|memcpy()| 函数。
\end{itemize}
其他基本类型转换规则：
\begin{itemize}
\item 其他类型转换为 \verb|bool|： 0 变为 \verb|false|， 否则变为 \verb|true|
\item \verb|bool| 转换为其他类型： \verb|true| 变为 1， \verb|false| 变为 0
\item 浮点类型转换为整数类型： 向 0 取整
\item 整型转为浮点： 如果位数太多会不精确
\item \verb|signed| 和 \verb|unsigned| 整数之间比较大小或相等或时（如果开了 \verb|-Wall|， 编译器会给出警告）， 前者会先转换为后者。 这就导致负数有可能大于正数。做加减乘除时也一样， 这叫做 \textbf{usual arithmetic conversions}。
\end{itemize}

\subsection{Integral Promotion}
\begin{itemize}
\item 当较短的整型（\verb|bool, char, signed char, unsigned char, short, unsigned short| 等， 包括 11 以后的新标准加入的一些类型）参与二元运算如
\begin{lstlisting}[language=cpp]
+, -, *, /, %, &, |, ^, <<, >>, ==,
!=, <, >, <=, >=, +=, -=, *=, /=, %=,
&=, |=, ^=, <<=, >>=
\end{lstlisting}
以及 \verb`:?` 的第二和第三个参数， 会先转换为较大的整型， 这就叫 \textbf{integral promotion} 或 \textbf{integer promotion}
\item 如果 \verb|int| 可以表示该类型的全部范围， 那么转换为 \verb|int|
\item 否则如果 \verb|unsigned int| 可以表示该类型的全部范围， 那么转换为 \verb|unsigned int|
\item 否则不发生 integral promotion。
\end{itemize}

\subsection{Usual Arithmetic Conversion}
\begin{itemize}
\item 当使用上述二元运算时， 如果 integral promotion 以后仍然不是同一个类型， 那么就用 usual arithmetic conversion 确保转换为同一个类型。 如果两个整型有 \verb|unsigned| 类型， 那么就转换为 \verb|unsigned| 类型， 否则转换为 \verb|signed| 类型。
\end{itemize}

\subsection{Integer Literal}
\footnote{参考 \href{https://en.cppreference.com/w/cpp/language/integer_literal}{cppreference}。}这里讨论 c++11 标准。 literal 中的字母不区分大小写， \verb|0| 开头表示 8 进制，  \verb|0x| 开头表示 16 进制， 数字后面可以加 \verb|u|， 以及 \verb|l| 或 \verb|ll| 的一个（可以是大写）。 literal 的类型会根据数值的大小而变化。

\begin{itemize}
\item 最小是 \verb|int|， 最大是 \verb|long long int| 每一种前面都可以加 \verb|unsigned|
\item 有后缀 \verb|u| 必定是 \verb|unsigned|
\item 没有 \verb|u| 的十进制必定是 signed， 其他进制可以是 signed 或 unsigned （首选 signed）
\item 后缀 \verb|l| 和 \verb|ll| 分别规定类型至少为 \verb|long| 和 \verb|long long|， 如果数值超出就不断升级
\end{itemize}
