% C++ 字符串（笔记）
% license Xiao
% type Note

\pentry{C++ 基础\nref{nod_Cpp0}}{nod_9e49}
可以用 \enref{C++ 解释器 Cling}{Cling} 方便测试。 \verb`printf` 参考 \enref{C 语言笔记}{CNote}。

\subsection{常识}
\begin{itemize}
\item 任意两个 string literal 出现在一起会自动拼接： \verb`"abc" "def"`（中间可以换行） 相当于 \verb`"abcdef"`。
\item \verb`u8"..."` 指定对字符串使用 UTF-8 编码（一些编译器不加 \verb`u8` 也默认使用 UTF-8）， \verb`U"..."` 用于把字符串转换为 UTF-32 编码（\verb`basic_string<char32_t>` 类型）。 这和源码文件的字符编码无关（首先确保你的文本文件使用编译器指定的编码）。
\item \verb`R"(一些字符串)"` 是 raw string \verb`R"delimiter(一些字符串)delimiter"` 是更安全的裸字符串。
\item C++ 对 UTF-8 的支持非常有限， 甚至没有一个 iterator 可以对每个字符进行循环。 见 \enref{SLISC}{SLISC} 中的 \verb`u8_iter`。
\item 普通字符串中可以用 \verb`\0数字` （8 进制） 或 \verb`\x数字` （16 进制） 来指定某个不好表示的字符。
\item 裸字符串： \verb`R"(一些字符)"`。 里面的字符不会被 escape。 若要更裸一点， 还可以用 \verb`R"自定义标志(一些字符)自定义标志"`。 中间的 \verb`一些字符` 可以换行。
\item 如果需要高性能， 函数还得是用 \verb`const char *` 输入字符串（会需要手打很多 \verb`.c_str()`）。 或者其次用 \verb`const string&` 加上一个 index 指明起始位置， 或者用 C++17 的 \verb`string_view`。
\end{itemize}

\subsubsection{字符函数}
\begin{itemize}
\item \verb`std::tolower()` 变为小写， \verb`std::toupper()` 变为大写， \verb`std::isalpha()` 是字母， \verb`std::isdigit()` 是数字。
\end{itemize}


\subsection{<cstring>}
\begin{itemize}
\item 用于处理 \verb`\0` 结尾的字符串.
\item \verb`strlen()` 函数用于返回字符串长度(不包括 \verb`\0`), 返回类型是 \verb`size_t`. 对于 \verb`wchar_t` 字符串, 用 \verb`wcslen()`.
\item \verb`int strcmp(pstr1, pstr2)` 比较两个字符串，若返回 \verb`0` 则相等， 小于零则不相等且第一个字符串较小， 大于零则较大。 大小的比较使用 lexicographic 顺序，即逐个字节比较值的大小， 第一个不同的字节决定大小。 若 \verb`str1` 是 \verb`str2` 的开头的一小部分，那么 \verb`str1` 较小（因为 \verb`\0` 肯定更小）。
\item \verb`strcpy(pstr1, pstr2)` 把 \verb`pstr2` 指向的字符串拷贝的 \verb`pstr1` 的地址。 如果 \verb`pstr1` 分配的长度不够，会继续往后写产生内存错误。 更安全的版本是 \verb`errno_t strcpy_s(char *dest, rsize_t destsz, const char *src);`。 如果成功， 返回 0， 若失败， \verb`dest` 被设为空字符串。 另一个安全版本是 \verb`char *strncpy(char *destination, const char *source, size_t num);`。 \verb`num` 是最多复制的字符数，超出该长度的部分会被忽略。
\item \verb`char *strcat(char *dest, const char *src);` 把 \verb`src` 添加到 \verb`dest` 末尾（若没有分配足够的空间则会内存溢出） 返回 \verb`dest`。 一个更安全的函数是 \verb`char *strncat(char *destination, const char *source, size_t num);`。 如果 \verb`source` 的长度大于 \verb`num`， 那么只会赋值 \verb`num` 个。
\item \verb`char *result = strstr(string, substring);` 可以查找子字符串，若找不到返回空指针。
\end{itemize}

\subsection{<string>}
\begin{itemize}
\item 要 \verb`#include <string>`, \verb`use string`.
\item constructors: \verb`string s1;`, \verb`string s2{s1};`, \verb`string s3{"something"};`, \verb`string s4(10, 'c');`
\item \verb`string::empty()` 判断是否是空.
\item \verb`string::size()` 返回字符数.
\item \verb`str[n]` 可以直接读取或赋值某个字符.
\item \verb`str1 + str2` 可以连接两个字符串.
\item \verb`str1 + "something"` 可以连接 string 和 literal, 但不能是 \verb`wchar_t`.
\item \verb`str1 == str2`, \verb`str1 != str2` 可以比较字符串是否相同.
\item \verb`size_t string::find(char或const string&, size_t start)`； 若找不到， 返回 \verb`string::npos`（no position 的缩写）， 这和 \verb`numeric_limits<size_t>::max()` 是一样的。 若嫌麻烦也可以 \verb`using string::npos`。
\item \verb`str.erase(ind,len)` 可以删除一个子串， \verb`str.erase(ind)` 可以删除 \verb`ind` 开始的所有东西。 \verb`ind+len` 可以超出边界。
\item \verb`str.replace(ind,len,new_str)` 可以替换子字符串，同样 \verb`ind+len` 可以超出边界。
\item 无法替换字符串中的所有 \verb`key`，见 \enref{SLISC}{SLISC} 的 \verb`replace(str,key,new_str)`。
\item C++20： \verb`str.starts_with("abc")` 和 \verb`str.ends_with("abc")` 可以检查字符串开头和结尾。 也可以自己写一个：
\begin{lstlisting}[language=cpp]
bool startsWith(const string& fullString, const string& starting) {
    return fullString.size() >= starting.size() &&
        std::equal(starting.begin(), starting.end(), fullString.begin());
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{字符串和数字转换}
\begin{itemize}
\item 以下字符串转整数的算法: 会忽略前面的空格， 然后可以有一个 \verb`+,-` 号， 然后跟一串数字， 直到遇见非数字。
\item \verb`stoi, stol, stoll` （C++）（例如 \verb`int stoi(const string &str, size_t *pos = nullptr, int base = 10);`） \verb`pos` 用于输出处理了多少个字符。 但是缺点是如果处理子串， 需要生成一个新的字符串， 进行不必要的复制和内存分配。 如果出错会 \verb`throw`。
\item \verb`strtol, strtoll`（不存在 \verb`strtoi`） （C 语言）例如 \verb`long strtol(const char* str, char** str_end, int base)`， \verb`str_end` 会指向处理完的后一个字符。 如果出错， 会把 \verb`errno` 设为 \verb`ERANGE` (在调用前要手动先设为 \verb`0`，比较麻烦)。
\item \verb`atoi, atol, atoll` （C 语言）（ascii to integer 的缩写） 例如 \verb`int atoi( const char* str );`。 不建议用， 因为如果超出 \verb`int` 范围的行为没有定义， 如果转换不了会返回 0。
\end{itemize}

\subsection{<iostream>}
\begin{itemize}
\item \verb`wchart_t` 类型的 literal 例如 \verb`L"this is a string"`
\item \verb`<< endl` 用于换行且 \verb`cout.flush()`（把缓存立即输出）。
\item \verb`cin >>` 会忽略任意多个空格和回车， 以及 \verb`tab` 等空白字符。 读取字符串时，遇到空白字符结束。 如果 parse 错误或者遇到 EOF，则不会赋值，并设置相应的错误 bit。 此时如果 \verb`if(cin)`， 就会转换为 \verb`false`。
\item \verb`<< hex <<` 把后面的数字都变成 16 进制, \verb`<< dec <<` 把后面的数字都变成 10 进制.
\item \verb`cin.getline(char* s, streamsize n, char delim)` 用于读取一个 \verb`char[] name`, 不超过 \verb`n` 个字符（一般设为 \verb`s` 的长度），到 \verb`delim` 之前停止。 然后存在 \verb`s` 里面, 后面加上 \verb`\0`.
\item \verb`std::getline(std::istream& input, std::string& str, char delim);` 功能也类似，只是输出的类型改变。
\item \verb`cout.precision(N);` 可以控制输出的有效数字位数.
\end{itemize}

\subsection{<iomanip>}
\begin{itemize}
\item \verb`<< std::fixed` 可以把后面的浮点数都不适用科学计数法 \verb`<< std::setprecision(3)` 在非科学计数法中规定小数点后的位数。 所以二者一起使用就是定点定位数小数。 如果单独使用 \verb`<< std::setprecision(3)`， 就取 3 为有效数字而不是小数，输出的字符串可能是科学计数法。
\item \verb`setw(n)` 用于把两个数字的间隔控制在 n 个字节之内. (用于列对齐).
\item \verb`setprecision(n)` 用于显示 n 位小数.
\item \verb`setiosflags(ios::left)` 用于左对齐, 另有 \verb`ios::fixed` (非科学计数法) 或 \verb`ios::right` .
\end{itemize}

\subsection{UTF-8 编码}
\pentry{文本文件与字符编码\nref{nod_encode}}{nod_a382}

\begin{itemize}
\item \verb`0` 开头的字节都是 ascii 字符。
\item \verb`10` 开头的字节都不是字符的起始字节，不是字符起始的字节都是 \verb`10` 开头的。
\item \verb`110` 开头的字节是用 2 个字节表示一个字符。
\item \verb`1110` 开头的字节用 3 个字节表示一个字符。
\item \verb`11110` 开头的字节用 4 个字节表示一个字符。
\item 所以搜索字符或者字符串时， 只要关键词是合法的 utf-8 字符串（哪怕只有一个 ascii 字符）， 搜到的必然也是合法的， 不可能把多字节表示的字符砍断， \verb`string::find()` 可以正常使用。
\item \verb`string::find_first_of()` 这样的函数就用不了了。 因为单个字符一般也要用字符串来表示。
\item 跳到上一个下一个字符也要用 iterator， 而不是直接用 index。
\item STL 不提供这样的功能， 常用的第三方库有 \href{https://github.com/nemtrif/utfcpp}{utfcpp （header only）} 以及 \href{https://tzlaine.github.io/text/doc/html/index.html}{Boost.TexT}。 utfcpp 支持在三种不同 Unicode 之间转换。
\item \enref{SLISC}{SLISC} 提供一个 UTF-8 iterator， 也包含 utfcpp 库
\item 如果不追求性能， 在程序内部还是直接用 \verb`basic_string<char32_t>` 和 \verb`U"字符串"` 最容易， 体验和 python 差不多。 但许多人还是喜欢 utf-8 （甚至微软的 utf-16）。
\end{itemize}

\subsection{【回收内容】MFC 的 CString 类}
\begin{itemize}
\item \verb`CString(TCHAR str)` 可以把 \verb`str` 从 \verb`TCHAR` 转换成 \verb`CString`.
\item \verb`CString Class` 需要 \verb`#include <atlstr.h>`
\item 控制台输出的时候用 \verb`wcout << str.GetString()`.  str 是 CString 的一个 object.
\item \verb`Format` 函数可以把数值转换为 \verb`cstring`. \verb`int num; CString str{}; str.Format(_T("%d"), num);`
\item \verb`CString::GetLength()` 函数可以返回字符个数.
\item \verb`CString::GetAt()` 可以获取某个字符
\item \verb`CString::Left(int count)` 获取左边 count 个字符 CString::Right 同理.
\item \verb`CString::GetMid(int start, int count)` 可以获取 substring
\item \verb`CString::Delete(int index, ind nCount)` 函数可以删除从第 index 到 index + nCount -1 的 nCount 个字符.
\item \verb`CString::Insert(ind index, CString str)` 可以把 str 插入到 index 的位置.
\item CString::TrimRight(TCHAR, str) 可以从右边重复删除 str 字符串. 另见 TrimLeft().
\item \verb`CString CString::Left(int nCount)` 提取前 nCount 个字符.
\item int CString::ReverseFind(TCHAR ch) 可以从后面开始搜索 ch, 返回 ch 的 ind (从 0 开始!).
\item 单个 char 可以总转换为 CString

\item 要在命令行中用 \verb`wcout` 输出中文, 要添加头文件 \verb`<io.h>` 和 \verb`<fcntl.h>`, 然后添加命令 \verb`_setmode(_fileno(stdout), _O_U16TEXT);` 要还原, 添加 \verb`_setmode(_fileno(stdout), _O_TEXT);` 注意只有在两条命令之间可以输出中文, 且不能使用 cout.
\end{itemize}
