% C++ 时间处理笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{C++ 基础\nref{nod_Cpp0}}{nod_d734}

\verb`std::time_t` 结构是一个表示时间的一个数字类型（几乎总是整型）的 \verb`typedef`。 几乎总是用于表示从 1970 年 1 月 1 日 UTC （\textbf{epoch}）起流逝的秒数（不包含增加的几个\enref{闰秒}{TimeCa}）。

\verb`std::tm` 结构（\href{https://en.cppreference.com/w/cpp/chrono/c/tm}{参考}）代表一个人类可读的时间格式（数值取决于时区和是否夏令时）， 是从 C 语言迁移过来的， 成员如下
\begin{itemize}
\item \verb`tm_year` 年份四位数减去 1900
\item \verb`tm_mon` 月份减去 1
\item \verb`tm_mday` 日 [1,31]
\item \verb`tm_hour` 小时 [0,23]
\item \verb`tm_min` 分钟 [0,59]
\item \verb`tm_sec` 秒 [0,60]
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \verb`tm_wday` 周几（0 代表周日） [0-6]
\item \verb`tm_yday` 一年中的第一天（0 代表 1/1）[0, 365]
\item \verb`tm_isdst` 是否是夏令时 (DST) 若大于零则有 DST， 零则非 DST， 负数则无信息
\end{itemize}

\subsubsection{函数}
\begin{itemize}
\item \verb`std::time_t now = std::time(nullptr);` 获取当前时间（如果电脑时间和时区正确，返回值与时区无关）。 返回值一定是 epoch 起流逝的秒数（不包含增加的几个闰秒）。
\item \verb`std::time_t mktime(std::tm* time);` 可以从 \verb`std::tm` 转换为 \verb`time_t`（结合计算机上的时区信息）。
\item \verb`std::tm* localtime(const std::time_t *time);` 可以从 \verb`time_t` 转换为 \verb`std::tm`（结合计算机上的时区信息）。 是 \verb`mktime` 的反函数。
\item \verb`std::tm* gmtime(const std::time_t *time);` 可以把 \verb`timt_t` 转换为 GMT/UTC+0 时区的 \verb`std::tm`（结合计算机上的时区信息）。
\item 对比 \verb`localtime()` 和 \verb`gmtime()` 的结果可以获得计算机的时区（注意时区未必是整数或者是半整数）。
\item \verb`ss >> get_time(std::tm *t, "%Y 年 %m 月 %d 日 %H 时 %M 分 %S 秒")` 可以把 \verb`istringstream` 中的字符串 parse 到 \verb`std::tm` 结构。 完了以后如果 \verb`ss.fail()` 就是 parse 失败。
\item \verb`ss << put_time(const std::tm* t, "%Y-%m-%d %H:%M");` 可以把 \verb`std::tm` 变为指定格式的字符串传给 \verb`ostringstream`。
\end{itemize}
