% 有限覆盖与紧性
% license Xiao
% type Tutor

% Giacomo：定位不是很清晰，建议拆成科普的和标准的两篇文章

\pentry{序列的极限\nref{nod_SeqLim}}{nod_868a}

\subsection{紧致性的概念}
紧致性 （compactness） 是一个重要的拓扑概念。 在分析学中， 它首次出现于对定义在实数集子集上函数的研究中。 我们试着举一些例子来说明紧致性是怎样一个概念。

从逻辑上说， 我们还没有引入连续函数这一概念， 但这并不妨碍我们从直观上去理解它。 直观上讲， 对于点集 $E\subset\mathbb{R}$ 上的函数 $f:E\to\mathbb{R}$, 如果当 $x\in E$ 越来越接近 $x_0$ 时， 函数值 $f(x)$ 也会越来越接近 $f$ 在 $x_0$ 处的值 $f(x_0)$, 那么就可以认为它在点 $x_0\in E$ 处是"连续"的。 说 $f$ 在 $E$ 上连续， 也就是它在 $E$ 的每一点处都连续。 

显然连续性是一个局部性质： 函数在一点处是否连续， 只跟它在这一点的某个邻域里的行为有关。 对于一般的集合 $E$, 从其上函数的局部性质是无法推出整体性质的。 例如， 在开区间 $(0,1)$ 上，

\begin{enumerate}
\item 函数 $f_1(x)=1/x$ 是连续的， 但它在 $x\to0$ 时无界; 
\item 函数 $f_2(x)=x^2$ 连续且有界， 但却达不到它的最大和最小值， 例如当 $x\to0$ 时 $f_2(x)\to0$, 但它却取不到 $0$ 值; 
\item 函数 $f_3(x)=\sin(1/x)$ 连续且有界， 但在 $x\to0$ 时震荡得越来越厉害， 根本没有极限。 
\end{enumerate}

归根结蒂， 这些"不好"的整体性质， 都来自于定义域 $(0,1)$ 的某种"不好的性质": 由于 $0$ 本身不属于开区间 $(0,1)$, 所以没办法用 $0$ 的邻域去覆盖到接近 $0$ 的那些点。 当 $x\in(0,1)$ 越来越接近端点时， 就只好用 $x$ 的越来越小的邻域去作为看待局部性质的标尺了。 如果在开区间 $(0,1)$ 内部来看， 当 $x\to0$ 时， 它实际上是不会接近任何一点的 （它的极限跑出了定义域的范围）. 换句话说， 我们没法找到一个一致 （uniform） 的标尺去衡量定义域 $(0,1)$ 上的局部性质。 这时就说它缺乏紧致性。 

在上面这个例子中， 给开区间 $(0,1)$ 补上端点就足够解决很多问题， 例如保证连续函数都有界， 都能达到最大和最小值， 而且不会"过分地震荡", 也就是说， 函数在不同的点处连续的"程度"都一样。 但在更贴近实际应用的复杂场景中， 紧致性的缺失可能会造成一些意料之外的后果。 有一个简单的例子可以说明这一点 （它属于魏尔斯特拉斯）: 给定平面上不共线的三点， 则过这三点的曲线长度的最小值是由折线段达到的; 如果一定要求曲线不能有不光滑的角点， 那么寻找长度最小值的问题就无解。 当然， 可以造出光滑的曲线段使之逐渐逼近有角点的折线， 但这样得到的"极限构型"却跑出了光滑曲线的类。 由此所生发出的弱紧性 （weak compactness） 概念在现代分析学和微分方程理论中是非常基本的。

\subsection{定义与例子}
设 $K\subset\mathbb{R}$ 是实数集的子集。
\begin{definition}{开覆盖}
集合 $K\subset\mathbb{R}$ 的一个开覆盖 （open cover） 是指一族开集 $\{U_{\alpha}\}_{\alpha\in A}$, 使得这些开集的并集包含 $K$.
\end{definition}

\begin{example}{开覆盖的例子}
开区间的族 $(k,k+2),\,k\in\mathbb{Z}$ 组成 $\mathbb{R}$ 的开覆盖。 它是一个可数的覆盖。

以某种方式给有理数集的全体进行编号。 开区间的族 $(r_k-2^{-k},r_k+2^{-k}),\,k\in\mathbb{N}$ 组成有理数集的开覆盖。 它是一个可数的覆盖。

开区间 $(-1,0.5),(0.4,2)$ 组成了闭区间 $[0,1]$ 的开覆盖。 这是一个有限的覆盖。
\end{example}

\begin{definition}{紧集}
集合 $K\subset\mathbb{R}$ 称作是紧致的 （compact）, 如果它的任何开覆盖 $\{U_{\alpha}\}_{\alpha\in A}$ 中都存在有限多个开集 $U_{\alpha_1},...,U_{\alpha_N}$, 使得这有限个开集仍旧组成 $K$ 的开覆盖。 
\end{definition}

\begin{example}{例子}
实数集的有限子集当然是紧集。

开区间 $(0,1)$ 不是紧集。 例如， 开集族 $(1/(n+2),1/n),\,n\in\mathbb{N}$ 组成了开区间 $(0,1)$ 的开覆盖。 但如果仅限于从中选出 $N$ 个开区间， 那么它们的并集显然不能覆盖到特别接近 $0$ 的点。 所以这个开集族没有有限的子覆盖。 类似地， 实数集中的开集都不是紧集。

但任何闭区间 $[a,b]$ 都是紧集。 设 $\{U_\alpha\}_{\alpha\in A}$ 是闭区间 $I=[a,b]$ 的开覆盖。 如果它没有有限子覆盖， 那么将区间 $I$ 从中二分之后， 至少有一半不能被有限个开集覆盖。 将这一半记为 $I_1$, 继续二分， 则至少又有一半不能被有限个开集覆盖。 将这一半记为 $I_2$. 如此续行即得到一个长度减半的闭区间套 $I\supset I_1\supset I_2\supset...$. 如果写 $I_k=[a_k,b_k]$, 那么 $a_k$ 是单调递增的序列， $b_k$ 是单调递减的序列。 按照实数集的完备公理， 有一个实数 $c$ 介于集合 $\{a_k\}$ 和 $\{b_k\}$ 之间： $a_k\leq c\leq b_k$ 对于一切 $k$ 都成立。 于是 $c\in[a,b]$, 从而属于某个开集 $U_\alpha$. 闭区间套 $I\supset I_1\supset I_2\supset...$ 显然缩至 $c$, 而这意味着有某个 $I_k$ 能够被 $U_\alpha$ 这单个开集覆盖， 这与当初 $I_k$ 的选取方式相违背。
\end{example}

\begin{exercise}{开区间与闭区间的区别}
如果把论证中的闭区间 $[a,b]$ 改为开区间 $(a,b)$, 那么问题会出在哪里？ 提示： 按照上述方式构造的区间套可能会缩至端点。
\end{exercise}

\begin{exercise}{可数覆盖性质}
设 $E\subset\mathbb{R}$. 如果 $\{U_\alpha\}_{\alpha\in A}$ 是 $E$ 的开覆盖， 那么总可以从中选出至多可数无穷多个开集， 使之仍旧组成 $E$ 的开覆盖。 提示： $E$ 包含可数无穷的稠密子集， 其中每一点都属于某个 $U_\alpha$.
\end{exercise}

简单地说， 紧集就是具有"有限覆盖性质"的点集。 乍一看这不好理解， 但实际上， 如果把开集理解为某点的邻域， 那么集合 $K$ 总能被有限多个开集覆盖即说明： 可以找到一个一致的标尺把 $K$ 的所有局部性质都统一起来。 关于这一点的详细解释， 可以参考后续文章\enref{连续函数的性质}{conff}, 这里进行一点简单的说明： 如果函数 $f:K\to\mathbb{R}$ 是连续的， 那么给定一个误差 $\varepsilon>0$ 之后， 对于任何 $x\in K$ 都可找到它的邻域 $U_{x}$, 使得当 $y\in K\cap U_x$ 时函数值 $f(y)$ 与 $f(x)$ 的误差小于 $\varepsilon$. 邻域 $\{U_x\}_{x\in K}$ 显然组成 $K$ 的开覆盖， 而如果 $K$ 是紧集， 那么从中便可选出有限个开集， 使得函数 $f$ 在这些开集上的振幅都可用 $\varepsilon$ 控制。 这就显示出集合 $K$ 本身的某种整体性质了。

\subsection{紧集的性质}
紧集有一系列很好的拓扑性质。 这其中的第一个正是上一小节例子中闭区间套的抽象版本： 闭集套性质 （property of nested closed sets）:

\begin{theorem}{闭集套}
集合 $K\subset\mathbb{R}$ 是紧致的， 当且仅当下述命题成立： 如果 $\{C_\alpha\}_{\alpha\in A}$ 是一族在 $K$ 中闭的子集， 而且其中任意有限个的交集都非空， 那么交集 $\cap_{\alpha\in A}C_\alpha$ 本身非空。 
\end{theorem}

证明是直接的： 交集 $\cap_{\alpha\in A}C_\alpha$ 为空等价于集族 $K\setminus C_\alpha$ 组成 $K$ 的开覆盖， 所以上述定理其实就是紧致性定义的逆否命题。

\begin{theorem}{收敛子序列}
集合 $K\subset\mathbb{R}$ 是紧致的， 当且仅当其中的每个序列都有收敛的子序列， 其极限仍旧落在 $K$ 中。
\end{theorem}

\textbf{证明。} 设 $K$ 是紧集。 设 $\{x_k\}\subset K$ 是一个序列; 不妨假定 $K$ 是无穷集， 而这个序列本身也是没有重复的无穷集。 如果 $x\in K$ 不是它的子列极限， 那么总有一个邻域 $U_x$ 使得这序列只有有限多元素落在里面。 假定每个 $x\in K$ 都不是它的子列极限， 那么这样构造的 $U_x$ 显然组成 $K$ 的开覆盖。 它的有限子覆盖只能包含 $\{x_k\}$ 中的有限多个元素， 与最初它是无穷集的预设违背。

反过来， 设 $K$ 中的每个序列都有收敛到 $K$ 中某元素的子序列。 设 $\{U_\alpha\}_{\alpha\in A}$ 是 $K$ 的开覆盖， 但却没有有限的子覆盖。 可以选出其中可数个开集组成可数开覆盖 $\{U_{\alpha_k}\}_{k\in\mathbb{N}}$. 按照假定它没有有限子覆盖， 于是对于任何 $n$, 补集 $K\setminus\cup_{k\leq n}U_{\alpha_k}$ 都非空， 即其中有元素 $x_n$. 序列 $\{x_n\}$ 有收敛子序列， 不妨设这子序列是 $\{x_{n_l}\}$, 极限是 $x\in K$. 按假定 $x$ 属于某个 $U_{\alpha_k}$, 于是从某项开始子序列 $\{x_{n_l}\}$ 也包含于 $U_{\alpha_k}$. 这同序列 $\{x_n\}$ 的构造相矛盾。 \textbf{证毕。}

这个证明的前半部分单独抽取出来， 就是波尔查诺-魏尔斯特拉斯定理 （Bolzano-Weierstrass theorem）:
\begin{theorem}{波尔查诺-魏尔斯特拉斯定理}
实数集中有界的无穷序列必然包含收敛的子序列。 实际上， 有界的序列包含于某闭区间中， 而应用闭区间的紧致性即可得到结论。
\end{theorem}

作为重要的推论， 有：
\begin{theorem}{}
集合 $K\subset\mathbb{R}$ 是紧致的， 当且仅当它是有界的闭集。
\end{theorem}
