% Windows 安装 CUDA（Visual Studio）笔记
% license Xiao
% type Note

\addTODO{严重不推荐！ Windows 在 HPC 科学计算中是严重的异类， 还会碰到海量的问题。}

\begin{itemize}
\item 目前 VS 还是不能完全兼容 linux 的代码， 主要体现在： \verb`cudaMemcpyToSymbol()` 的第一个变量不能是非指针， \verb`atomicAdd()` 找不到函数或 argument 不匹配， 等。 另外调试的时候并不能 host 和 device 一起调试， 只能调试其中一个（用 nsight legacy）。 所以现在还是用 \verb`Linux + Cuda-gdb` 好了， 除非以后把这些问题都解决。
\item Visual Studio 上跑 CUDA 的一个小问题是 Intellisense 不兼容 \verb`<<<>>>`, 不过不影响运行。 另一个问题是 CUDA 的 include path 需要手动添加 \verb`$(VC_IncludePath);$(WindowsSDK_IncludePath)` . 第三个问题是多个 \verb`.cu` 文件的工程需要重启 Visual Studio 才能编译成功。
\item 貌似最新的 VS 版本不兼容 CUDA Toolkit, 安装一个\href{https://docs.microsoft.com/en-us/visualstudio/productinfo/installing-an-earlier-release-of-vs2017}{老版本}。 安装了最老的 15.4.5 (备份了一下， 免得以后下不了)
\item 安装了 C++ Desktop Development 版块
\item CUDA Toolkit 同样是在\href{https://developer.nvidia.com/cuda-downloads}{这个页面}下载
\item 安装了 CUDA Toolkit Windows 10/Server 2016 和 Patch 1。 重新启动。
\item VS 中创建一个 CUDA runtime 工程。 开始时给出的是一个加法例程， 会显示无法找到 \verb`<stdio.h>`. 在 project property 里面找到 VC++ Directories -> Include Directories , 然后复制所有内容。
\item \verb`$(VC_IncludePath);$(WindowsSDK_IncludePath)` 然后再打开 project properties 里面的 CUDA C/C++ >  common > Additional Include Directories, 把这些内容复制进去即可。
\item 现在可以把自动生成的代码全部删掉， 测试一个小程序
\begin{lstlisting}[language=cpp]
#include <iostream>
#include <stdio.h>
using namespace std;

__global__
void kernel()
{
	printf("hello!\n");
}

int main()
{
	kernel<<<1,2>>>();
}
\end{lstlisting}
\item 应该就可以跑成功。
\item CUDA 自带的 Sample 在这个目录 \verb`C:\ProgramData\NVIDIA Corporation\CUDA Samples\v9.2`
\item 如果还是遇到头文件找不到 （如 \verb`math.h`）, \verb`$(VC_IncludePath);$(WindowsSDK_IncludePath)` 这两个放到 CUDA >common 里面就绝对够了。 如果还不行就说明 VS 没有安装完整， 去 controll panel 里面 modify 一下， 多添加一些 win10 SDK 什么的。
\item 另一个问题是多个 .cu 文件就编译出错了， 解决办法就是重启 VS ... 真的无语。 Windows 什么时候能有 Linux 稳定啊!
\item 如果要使用 \verb`MatFile_win64` 工程和 NR3 工程， 用 \verb`CUDATest/template/` 中的模板即可 （按照 README 里面的步骤创建新工程）.
\end{itemize}
