% 正交曲线坐标系中的矢量算符
% keys 正交曲线坐标系|矢量分析|梯度|散度|旋度
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{正交曲线坐标系中的重积分\nref{nod_CrIntN}， 旋度\nref{nod_Curl}， 拉普拉斯算符\nref{nod_Laplac}}{nod_8c40}

\footnote{参考 \cite{GriffE} 附录。}我们以\enref{三维正交曲线坐标系}{CurCor}为例讨论。 该坐标系中， 位置矢量\upref{Disp} $\bvec r$ 是三个坐标 $u, v, w$ 的（矢量）函数。 那么位置矢量的全微分\upref{TDiff}为
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_5}
\dd{\bvec r} = \pdv{\bvec r}{u}\dd{u} + \pdv{\bvec r}{v}\dd{v} + \pdv{\bvec r}{w}\dd{w}~.
\end{equation}
根据正交曲线坐标系中单位矢量的定义（\autoref{eq_CurCor_8}~\upref{CurCor}）， 上式中三个偏微分分别指向 $\uvec u, \uvec v, \uvec w$ 方向， 令他们的模长为
\begin{equation}
f(u,v,w) = \abs{\pdv{\bvec r}{u}}~, \qquad
g(u,v,w) = \abs{\pdv{\bvec r}{v}} ~,\qquad
h(u,v,w) = \abs{\pdv{\bvec r}{w}}~.
\end{equation}
那么\autoref{eq_CVecOp_5} 变为
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_4}
\dd{\bvec r} = f\dd{u}\,\uvec u + g\dd{v}\,\uvec v + h\dd{w}\,\uvec w~.
\end{equation}

\addTODO{以上内容应该移动到 “正交曲线坐标系” 中， 因为 “正交曲线坐标系中的重积分” 也需要使用。}

令 $s(u, v, w)$ 和 $\bvec A(u, v, w)$ 分别为一阶可微的标量函数和矢量函数， 且
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_7}
\bvec A(u, v, w) = A_x(u, v, w)\uvec u + A_y(u, v, w)\uvec v + A_z(u, v, w)\uvec w~.
\end{equation}
那么该坐标系中的\enref{梯度}{Grad}， \enref{散度}{Divgnc}， \enref{旋度}{Curl}和\enref{拉普拉斯算符}{Laplac} 分别为
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_1}
\grad s = \frac{1}{f} \pdv{s}{u}\uvec u + \frac{1}{g}\pdv{s}{v} \uvec v + \frac{1}{h} \pdv{s}{w}\uvec w~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_2}
\div \bvec A = \frac{1}{fgh}\qty[\pdv{u}(ghA_u) + \pdv{v}(fhA_v) + \pdv{w}(fgA_w)]~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_3}
\begin{aligned}
&\curl \bvec A = \frac{1}{gh}\qty[\pdv{v}(hA_w) - \pdv{w}(gA_v)]\uvec u\\
&\quad + \frac{1}{fh}\qty[\pdv{w}(fA_u) - \pdv{u}(hA_w)]\uvec v
+ \frac{1}{fg}\qty[\pdv{u}(gA_v) - \pdv{v}(fA_u)]\uvec w~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_CVecOp_6}
\laplacian s = \frac{1}{fgh}\qty[\pdv{u}\qty(\frac{gh}{f}\pdv{s}{u}) + \pdv{v}\qty(\frac{fh}{g}\pdv{s}{v}) + \pdv{w}\qty(\frac{fg}{h}\pdv{s}{w})]~.
\end{equation}

\subsection{梯度的推导}
球坐标和柱坐标的具体推导见\autoref{sub_Grad_1}~\upref{Grad}。 由于正交曲线坐标系中任意一点处 $\uvec u, \uvec v, \uvec w$ 都互相垂直， 所以求该点处梯度的方法和直角坐标系类似： 求出三个方向的方向导数\upref{DerDir}， 并把他们作为梯度的三个分量。 和直角坐标系不同的是， $u$ 坐标增加 $\dd{u}$ 时， 位矢 $\bvec r$ 并不是沿 $\uvec u$ 移动 $\dd{u}$ 而是移动 $f \dd{u}$， 所以 $\uvec u$ 方向的方向导数是 $(\pdv*{s}{u})/f$。

当然这只是粗略的推导， 我们也可以直接把\autoref{eq_CVecOp_4} 乘以\autoref{eq_CVecOp_1} 得
\begin{equation}
\grad s \vdot \dd{\bvec r} = \pdv{s}{u}\dd{u} + \pdv{s}{v}\dd{v} + \pdv{s}{w}\dd{w} = \dd{\bvec s}~,
\end{equation}
这符合梯度的定义（\autoref{eq_Grad_5}~\upref{Grad}）。

\subsection{散度的推导}
一种幼稚的想法是： 类比上面梯度的推导， 根据直角坐标系中的散度公式（\autoref{eq_Divgnc_7}~\upref{Divgnc}）得
\begin{equation}
\div \bvec A = \frac{1}{f} \pdv{A_x}{u} + \frac{1}{g}\pdv{A_y}{v} + \frac{1}{h} \pdv{A_z}{w} ~.\qquad (\text{错})
\end{equation}
这是错误的， 因为在直角坐标系的推导过程\upref{Divgnc}中， 我们假设小长方体的相对两个面的表面积完全相等， 而在正交曲线坐标系中这不成立。 例如球坐标中的体积元 $r\dd{r} \cdot r\dd{\theta} \cdot r\sin\theta \dd{\phi}$ 中， 垂直于 $\uvec r$ 的两个面的表面积为 $r\dd{\theta} \cdot r\sin\theta \dd{\phi}$， 显然与 $r$ 有关， 即对 $r$ 求导不为零。

所以我们重新按照直角坐标系的推导过程再推导一次， 只不过这回考虑上表面积的变化： 体积元的体积为 $f\dd{u}\cdot g\dd{v}\cdot h\dd{w}$， 三个方向的表面积分别为 $g\dd{v}\cdot h\dd{w}$， $h\dd{w}\cdot f\dd{u}$， $f\dd{u}\cdot g\dd{v}$。  $A_u$ 在两个与 $\uvec u$ 垂直的表面上的通量为
\begin{equation}
\begin{aligned}
&A_u(u+\dd{u}, v, w)\cdot g(u+\dd{u}, v, w)\dd{v}\cdot h(u+\dd{u}, v, w)\dd{w}\\
&-A_u(u, v, w)\cdot g(u, v, w)\dd{v}\cdot h(u, v, w)\dd{w}
 = \pdv{u} (A_u g h) \dd{u} \dd{v} \dd{w}~.
\end{aligned}
\end{equation}
同理， 总通量为
\begin{equation}
\Phi = \pdv{u} (A_u g h) \dd{u} \dd{v} \dd{w} + \pdv{v} (A_v fh) \dd{u} \dd{v} \dd{w} + \pdv{w} (A_w fg) \dd{u} \dd{v} \dd{w}~.
\end{equation}
最后除以体积元的体积， 就得到\autoref{eq_CVecOp_2}。

\subsection{旋度和拉普拉斯算子的推导}
旋度的推导同样不能直接把直角坐标系公式（\autoref{eq_Curl_9}~\upref{Curl}）中的偏微分替换为方向导数。 原因和散度的推导一样： 在正交曲线坐标系中取一个小四边形， 同样无法保证相对的两条边的边长完全相等。 同样地， 在直角坐标系中的推导过程中考虑边长的变化， 就可以得到\autoref{eq_CVecOp_3}。

拉普拉斯算符 $\laplacian s$ 可以看作梯度的散度 $\div (\grad s)$。 把\autoref{eq_CVecOp_1} 代入\autoref{eq_CVecOp_2} 即可。

\begin{exercise}{}
完成\autoref{eq_CVecOp_3} 和\autoref{eq_CVecOp_6} 的推导。
\end{exercise}
