% 复正定矩阵
% license Xiao
% type Tutor

% 如果做出任何修改，需要考虑对 DefMaR 也做同样修改

\pentry{厄米矩阵的本征问题\nref{nod_HerEig}，实正定矩阵\nref{nod_DefMaR}}{nod_6421}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Definite_matrix}{相关页面}。}
本文把 “\enref{实正定矩阵}{DefMaR}”拓展到复数矩阵。 在看复数的正定矩阵的定义前，我们先看另一个定理以帮助理解

\begin{theorem}{}
对任意\enref{厄米矩阵}{HerMat} $\mat A$ 以及任意复数列向量 $\bvec v$， $\bvec v\Her \mat A \bvec v$ 必为实数。
\end{theorem}
\textbf{证明：} 把 $\bvec v\Her \mat A \bvec v$ 看作 $1\times 1$ 的矩阵，需要证明 $(\bvec v\Her \mat A \bvec v)\Her = \bvec v\Her \mat A \bvec v$ 根据\autoref{eq_HerMat_2}  有 $(\bvec v\Her \mat A \bvec v)\Her = \bvec v\Her \mat A\Her \bvec v$，而厄米矩阵满足 $\mat A\Her=\mat A$， 得证。

\textbf{正定矩阵（positive definite matrix）}定义如下。
\begin{definition}{}
若一个厄米矩阵 $\mat A$， 对任意非零复数列向量 $\bvec v$ 都满足
\begin{equation}\label{eq_DefMat_1}
\bvec v\Her \mat A\bvec v > 0~,
\end{equation}
那么它就是\textbf{正定矩阵}。

类似地， 也可以定义\textbf{半正定矩阵}（把\autoref{eq_DefMat_1} 中 $>$ 替换为 $\geqslant$）， \textbf{负定矩阵}（把 $>$ 替换为 $<$）， \textbf{半负定矩阵}。
\end{definition}
其中 $\bvec v\Her$ 表示 $\bvec v$ 的\enref{厄米共轭}{HerMat}（即先\enref{转置}{Mat}再把每个矩阵元取复共轭）。

当 $\mat A$ 是对称矩阵时， 它对应一个对称 2-线性函数， $q(v) = \bvec v\Tr \mat A \bvec v$ 是对应的\enref{二次型}{QuaFor}。 当 $\mat A$ 为厄米矩阵时， 则对应一个对称的\enref{半双线性形式}{sequil}。

\begin{theorem}{}
一个矩阵 $\mat A$ 是正定矩阵当且仅当其本征值都大于零。 半正定矩阵和（半）负定矩阵的定义也类似。
\end{theorem}

证明： 令 $\mat A$ 的本征矢为 $\{\uvec u_i\}$ （一组正交归一基底）， 对应本征值为 $\lambda_i$（实数）， 令非零矢量为 $\bvec v = \sum_i c_i \uvec u_i$ （$c_i$ 不全为零）。 那么
\begin{equation}
\bvec v\Her \mat A \bvec v = \sum_i \lambda_i \abs{c_i}^2~,
\end{equation}
可见若所有 $\lambda_i > 0$， 结果必然是正的。 若要求对任意不全为零的 $c_1,c_2,\dots$ 等式都大于零， 那么也能反推出所有 $\lambda_i > 0$。

\begin{theorem}{}
正定（负定）矩阵都是\enref{满秩}{MatRnk}的。
\end{theorem}
证明： 对于非零 $\bvec x$， $\bvec x\Her \mat A \bvec x \ne \mat 0$， 说明 $\mat A\bvec x \ne \bvec 0$， 所以齐次方程组 $\mat A\bvec x = \bvec 0$ 唯一的解就是 $\bvec x = \bvec 0$， 所以\upref{LinEq}矩阵是满秩的， 证毕。

\begin{example}{}
求二维厄米矩阵
\begin{equation}
H = \pmat{a & b\\ b^* & d}~
\end{equation}
正定的充分必要条件。

用特征多项式直接求本征值
\begin{equation}
(\lambda - a)(\lambda - d) - \abs{b}^2 = 0~.
\end{equation}
$\lambda$ 必定有解， 利用求根公式， 两个解大于零的充要条件是
\begin{equation}
ad > \abs{b}^2, \qquad
a > 0~.
\end{equation}
\end{example}
