% 导数与差分
% keys 微积分|导数|差分

\pentry{泰勒展开\upref{Taylor}}

\subsection{一阶导数}
我们在导数的定义\upref{Der}中已经知道\footnote{以下假设 $f(x)$ 在某区间内处处可导。}
\begin{equation}\label{eq_DerDif_1}
f'(x) = \lim_{h\to 0}\frac{f(x + h/2) - f(x - h/2)}{h}~.
\end{equation}
在一些应用（如数值计算）中， 我们只能把 $h$ 取一个很小的数值（如 $10^{-10}$）而并非无穷小， 这就需要我们估计用上式右边的\textbf{差分}来代替 $f'(x)$ 有多精确。 为了估算误差， 我们可以将 $f(x \pm h/2)$ 展开为关于 $h$ 的泰勒级数
\begin{equation}
f(x \pm h/2) = f(x) \pm f'(x)\frac h2 + \frac12 f''(x) \qty(\frac h2)^2 + \order{h^3}~.
\end{equation}
代入\autoref{eq_DerDif_1} 得
\begin{equation}
\lim_{h\to 0} \frac{f'(x)h + \order{h^3}}{h} = f'(x) + \order{h^2}~,
\end{equation}
所以用差分代替一阶导数可以精确到 $h$ 的二阶无穷小 $\order{h^2}$。

\subsection{二阶导数}
能否用类似的方法来表示二阶导数呢？ 根据二阶导数的定义， 我们需要用双重极限来表示
\begin{equation}\ali{
f''(x) &= \lim_{l\to 0} \frac{f'(x+l/2) - f'(x - l/2)}{l}\\
&=  \lim_{l\to 0}\lim_{h\to 0} \frac{1}{lh} [f(x + l/2 + h/2)  - f(x + l/2 - h/2)\\
&\qquad\qquad - f(x - l/2 + h/2) + f(x - l/2 - h/2)]~,
}\end{equation}
但我们希望只用一个极限来表示二阶导数。 然而我们不确定 $h$ 是否需要是 $l$ 的高阶无穷小。 我们不妨来试试令 $l = h$， 即
\begin{equation}\label{eq_DerDif_5}
f''(x) = \lim_{h\to 0} \frac{f(x + h) - 2f(x) +f(x-h)}{h^2}~.
\end{equation}
要验证该式成立与否， 将 $f(x \pm h)$ 关于 $h$ 做泰勒展开得
\begin{equation}
f(x \pm h) = f(x) \pm f'(x) h + \frac12 f''(x) h^2 \pm \frac16 f'''(x) h^3 + \order{h^4}~.
\end{equation}
代入\autoref{eq_DerDif_5} 右边得
\begin{equation}
\lim_{h\to 0} \frac{f''(x)h^2 + \order{h^4}}{h^2} = f''(x) + \order{h^2}~.
\end{equation}
这就验证了\autoref{eq_DerDif_5} 的正确性。 另外我们得知用差分来近似二阶导数 $f''(x)$ 同样是精确到二阶无穷小 $\order{h^2}$。

\subsubsection{Matlab 代码}
\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=D\_i.m]
% 数值偏偏导
% digi 是结果的有效数字
function [ret, digi] = D_i(f, i, x, h)
x(i) = x(i) - 0.5*h;
f1 = f(x);
h = (x(i) + h) - x(i);
if h == 0
    error('h 太小');
end
x(i) = x(i) + h;
f2 = f(x);
dif = f2 - f1;
ret = dif/h;
if nargout == 2
    digi = max(0, 15.6536 + log10(abs(dif/f1)));
end
end
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=D\_i\_vpa.m]
% 数值偏导 (变精度)
% f 需要支持 sym 类型的变精度参数
% 精确到最后一位有效数字
function ret = D_i_vpa(f, i, x, h)
[ret, digi] = D_i(f, i, x, h);
if digi >= 15
    return;
end
old_digi = digits;
digits(2*15.6536 - digi - 8);
ret = D_i(f, i, arrayfun(@num2vpa,x), h);
ret = double(ret);
digits(old_digi);
end
\end{lstlisting}
