% 向量值函数的导数
% keys 多元微积分|几何向量|向量函数|导数
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueOther{考虑增加多元向量值函数的偏导数}
\end{issues}

\pentry{几何向量的运算\nref{nod_GVecOp}， 导数\nref{nod_Der}， 向量值函数， 切线与割线\nref{nod_TanL}}{nod_ca9e}% \addTODO{链接}

\subsection{向量的导数}

若几何向量 $\bvec v$ 只是一个标量 $t$ 的函数，记为 $\bvec v(t)$， 则 $\bvec v$ 对 $t$ 的导数可记为以下的一种
\begin{equation}
\dv{\bvec v}{t}~, \qquad \dv{t}\bvec v~, \qquad \dot{\bvec v}~.
\end{equation}
其定义为（类比\autoref{eq_Der_2}~\upref{Der}）
\begin{equation}\label{eq_DerV_1}
\dv{\bvec v}{t} = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\bvec v ( t + \Delta t) - \bvec v(t)}{\Delta t}~,
\end{equation}
唯一与实函数 \enref{$f:\mathbb R \to \mathbb R$}{functi} 的导数不同的是，这里的减法是\textbf{向量相减}，结果还是向量。除以 $\Delta t$ 相当于\enref{向量的数乘}{GVec} $1/\Delta t$，结果也是向量。 所以 $\dv*{\bvec v}{t}$ 也是一个向量关于标量 $t$ 的函数。

从直角坐标的角度来看， $N$ 维向量可以用 $N$ 个实数表示， 而两个向量相减则是它们的各个坐标分别相减， 易得\autoref{eq_DerV_1} 得到的向量导函数的各个分量等于原向量函数的各个分量分别求导（详见\autoref{eq_DerV_2} ）。

例：\enref{速度和加速度（向量）}{VnA}，\enref{匀速圆周运动的速度}{CMVD}和\enref{加速度}{CMAD}。

\subsection{几何意义}
向量函数 $\bvec r(t)$ 可以看成一条\textbf{参数曲线}，也就是把向量的起点固定在坐标原点，改变参数 $t$ 时，向量终点画出的曲线。

\begin{theorem}{参数曲线的切线}
参数曲线 $\bvec r(t)$ 在任意 $t=t_0$ 处存在不为零的导数 $\dot{\bvec r}(t_0)$， 则曲线在该点存在切线，且切线的方向就是导数的方向。
\end{theorem}

从物理上这是容易理解的，若 $t$ 是时间， $\bvec r$ 是一点的\enref{位置向量}{Disp}，那么 $\dot{\bvec r}(t)$ 就是这点的\enref{速度向量}{VnA}，速度向量总是沿运动轨迹的切线方向。

证明思路可以使用\autoref{eq_DerV_1}：若不取极限，对每个具体的 $\Delta t$，分子 $\bvec v(t+\Delta t)-\bvec v(t)$ 的方向就是曲线的\textbf{割线}的方向。而取极限 $\Delta t\to 0$ 时， 若极限存在， 则 $\bvec v(t+\Delta t)$ 无限接近 $\bvec v(t)$，割线的极限就是切线。 注意 $\Delta t\to 0$ 的极限存在要求从正负两个方向趋近于零时极限都存在且相等， 所以类似\autoref{fig_TanL_3}~\upref{TanL}拐角处的情况不满足该条件。

\subsection{向量的求导法则}
与标量函数一样，由定义不难证明向量函数求导也是\textbf{线性算符}（ $c_i$ 为常数）\footnote{以下法则虽然以导数为例， 但对偏导也同样适用。}
\begin{equation}
\dv{t}[c_1 \bvec v_1(t) + c_2 \bvec v_2(t) + \dots] = c_1\dv{\bvec v_1}{t} + c_2\dv{\bvec v_2}{t} \dots~
\end{equation}

直角坐标中，向量函数可以看做三个分量上的标量函数且向量基底不变，所以由上式可得向量求导就是对每个标量函数求导。
\begin{equation}\label{eq_DerV_2}
\dv{\bvec v}{t} = \dv{t}[v_x(t)\uvec x] + \dv{t}[v_y(t)\uvec y] + \dv{t}[v_z(t)\uvec z]
= \dot v_x(t)\uvec x + \dot v_y(t)\uvec y + \dot v_z(t)\uvec z~.
\end{equation}
要特别注意该式成立的条件是三个基底不随 $t$ 改变，这在其他坐标系中并不成立， 例如“\enref{极坐标中单位向量的偏导}{DPol1}”。

例：\enref{匀速圆周运动的速度}{CMVD}和\enref{加速度}{CMAD}（求导法）。

向量数乘，内积或叉乘的求导在形式上都与标量函数的情况类似。
\begin{equation}\label{eq_DerV_3}
\dv{t}[f(t)\bvec v(t)] = \dv{f}{t}\bvec v + f\dv{\bvec v}{t}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_DerV_5}
\dv{t}[\bvec u(t)\vdot\bvec v(t)] = \dv{\bvec u}{t}\vdot\bvec v + \bvec u\vdot\dv{\bvec v}{t}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_DerV_8}
\dv{t}[\bvec u(t) \cross \bvec v(t)] = \dv{\bvec u}{t} \cross \bvec v + \bvec u \cross \dv{\bvec v}{t}~.
\end{equation}
由定义出发，不难证明以上三式，这里以\autoref{eq_DerV_5} 为例进行证明。 根据内积定义以及标量函数的\enref{求导法则}{DerRul}有
\begin{equation}
\ali{
\dv{t} (\bvec u \vdot \bvec v) &= \dv{t} (u_x v_x + u_y v_y + u_z v_z)\\
&= \qty(\dv{u_x}{t} v_x + u_x \dv{v_x}{t} ) + \qty(\dv{u_y}{t} v_y + u_y \dv{v_y}{t}) + \qty(\dv{u_z}{t} v_z   + u_z \dv{v_z}{t} ) \\
&= \qty(\dv{u_x}{t} v_x + \dv{u_y}{t} v_y + \dv{u_z}{t} v_z ) + \qty(u_x \dv{v_x}{t} + u_y \dv{v_y}{t} + u_z \dv{v_z}{t} ) \\
&= \dv{\bvec u}{t}\vdot \bvec v + \bvec u\vdot \dv{\bvec v}{t}~.
}\end{equation}

应用举例：\enref{动量定理}{PLaw}，\enref{角动量定理（单个质点）}{AMLaw1}。

\subsection{向量的高阶导数}
与标量函数的高阶导数类似， 对某个向量连续求 $N$ 次导数， 就得到该函数的 $N$ 阶导数。 上面在求圆周运动的加速度时， 事实上我们已经计算了位置向量的导数（速度）的导数， 即位置向量关于时间的二阶导数。
