% 行列式的性质
% keys 行列式|交换两行|绝对值|体积|元素|转置|外代数

\pentry{行列式\upref{Deter}}

\addTODO{应该并入行列式\upref{Deter}}

以下是行列式常见的性质， 我们从定义出发容易一一证明。 由于行列式的绝对值表示体积\upref{DetVol}， 我们也可以从几何上理解这些定理。 这些定理对复数元素的行列式同样适用，只是复数行列式不再具有直观的几何意义。

\begin{theorem}{ } \label{the_DetPro_1}
若行列式中某行或某列全为 0， 其结果等于 0。
\end{theorem}
证明： 根据定义（\autoref{eq_Deter_4}~\upref{Deter}）， 行列式展开后， 相加的每一项都含有每一行（或每一列）的一个元素， 所以当某列全为 0， 则结果为 0。

几何理解： 若平行体的某条边长等于 0， 其体积也等于 0。

\begin{theorem}{ } \label{the_DetPro_3}
矩阵的任意一列（或任意一行）乘以常数，行列式的值也要乘以该常数。
\end{theorem}
证明： 思路和\autoref{the_DetPro_1} 的证明一样， 行列式展开后， 相加的每一项都含有每一行（或每一列）的一个元素， 所以当某列全部元素乘以常数， 则相加的每一项都乘以该常数。

几何理解： 将平行体任意一条边长乘以一个常数， 它的体积也需要乘以该常数。

\begin{theorem}{ }\label{the_DetPro_6}
将行列式的两列交换， 结果取相反数。
\end{theorem}
证明： 根据行列式的定义， 交换两行或两列会给展开后的每一项增加一个逆序数， 导致行列式的值取相反数。

\begin{theorem}{}\label{the_DetPro_4}
若将行列式的某行或某行的每一个元素都表示为两个数之和，那么它就可以表示为两个行列式相加：
\begin{equation}\label{eq_DetPro_1}
\begin{aligned}
&\quad\begin{vmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
b_{i,1} + c_{i,1} & b_{i, 2} + c_{i, 2} & \dots & b_{i,N} + c_{i,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
a_{N,1} & a_{N,2} & \dots & a_{N,N}\\
\end{vmatrix}\\
&=
\begin{vmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
b_{i,1} & b_{i, 2} & \dots & b_{i,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
a_{N,1} & a_{N,2} & \dots & a_{N,N}\\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
c_{i,1} & c_{i, 2} & \dots & c_{i,N}\\
\dots & \dots & \dots & \dots\\
a_{N,1} & a_{N,2} & \dots & a_{N,N}\\
\end{vmatrix}
\end{aligned}~
\end{equation}
列的情况也同理。
\end{theorem}
证明： 行列式展开后， 相加的每一项都含有每一行（或每一列）的一个元素， 所以显然成立。

几何理解： 若把平行体的一条边变为两条折线， 那么可以作出两个叠加的平行体， 体积之和等于原来的体积。

\begin{theorem}{ }\label{the_DetPro_5}
把矩阵的第 $i$ 行（列）加上 “第 $j$ 行（列）乘任意常数 $\lambda$”，行列式的值不变。
\end{theorem}
证明： 根据\autoref{the_DetPro_4} 和\autoref{the_DetPro_3}， 我们可以把这样操作后的行列式拆分为两个行列式， 第一个与原来相同； 第二个在原来的基础上把第 $i$ 行替换为第 $j$ 行， 再把行列式的值乘以 $\lambda$。 而第二个行列式由于存在两行相同， 结果为 0。

几何理解： 以平行四边形为例， 由于其体积是底乘以高， 令 $\bvec v_1$ 为底， $\bvec v_2$ 在垂直于 $\bvec v_1$ 方向的投影为高， 则将 $\bvec v_2$ 变为 $\bvec v_2 + \lambda \bvec v_1$ （$\lambda$ 为常数）后高不变， 所以面积不变。 高维情况同理。

\begin{theorem}{ }\label{the_DetPro_9}
若行列式中的行矢或列线性相关， 行列式的值为 0。
\end{theorem}
线性相关意味着存在某一行 $i$， 可以表示为其他行的线性组合。 那么我们可以通过将这些其他的行依次乘以常数， 然后加到第 $i$ 行上， 使得第 $i$ 行全为 0。 根据\autoref{the_DetPro_5}， 这么做不改变行列式的值， 而根据\autoref{eq_DetPro_1}， 行列式的值为 0。

几何理解： 二维情况下两矢量线性相关意味着他们共线， 平行四边形面积为 0。 三维情况下线性相关意味着三个矢量共面， 平行四面体体积为 0。 高维情况也可类比。

\begin{theorem}{ } \label{the_DetPro_2}
行列式的值为 0 当且仅当行列式中存在线性相关的列（行）。
\end{theorem}

\begin{theorem}{ }\label{the_DetPro_7}
矩阵\textbf{转置}（将所有 $a_{i,j}$ 与 $a_{j,i}$ 交换\upref{Mat}）后行其列式的值不变。
\end{theorem}
这个定理没有显然的几何理解， 可以直接用行列式的定义证明（\autoref{eq_Deter_4}~\upref{Deter}）。 根据这个定理， 以上凡是涉及到 “行” 的定理和说明， 都可以替换为 “列”， 请读者自行回顾一次。

\begin{theorem}{}\label{the_DetPro_8}
两方阵相乘的行列式等于他们的行列式相乘
\begin{equation}\label{eq_DetPro_2}
\abs{\mat A \mat B} = \abs{\mat A}\abs{\mat B}~.
\end{equation}
\end{theorem}
证明： 容易证明对 $\mat A$ 做行变换或对 $\mat B$ 左列变换分别相当于对 $\mat A\mat B$ 做相同的行变换或列变换， 所以根据\autoref{the_DetPro_5}， 变换后\autoref{eq_DetPro_2} 两边的值都不改变。 用行变换和列变换把 $\mat A$ 和 $\mat B$ 都变为对角矩阵后， 证明显然（留做习题）。

\begin{theorem}{}
若$A$的逆矩阵$A^{-1}$存在，那么
\begin{equation}
\abs{\bvec A}=\frac{1}{\abs{\bvec A^{-1}}}~.
\end{equation}
\end{theorem}
证明：
$\abs{\mat I} = \abs{\mat A \mat A^{-1}} = \abs{\mat A}\abs{\mat A^{-1}}=1$，所以
$\abs{\mat A}=\frac{1}{\abs{\mat A^{-1}}}~.$
%话说2，3，5的证明使用初等行、列变换的思路可能更为简洁，需要补上吗

\subsection{拓展}

行列式的代数性质可以抽象为\textbf{外代数}（见\autoref{ex_AlgFie_1}~\upref{AlgFie} 以及例子后的解释），进而用于定义\textbf{外微分}\upref{ExtDer}，描述微分形式的代数性质。
