% 定积分的性质
% 定积分|性质

\pentry{定积分\upref{DInt}}
在定积分的定义（\autoref{def_DInt_3}~\upref{DInt}），说“$a$ 到 $b$ 的区间上的定积分” 时，总是理解成 $a<b$。现在我们先去除这一限制，即对定积分的定义中 $a,b$ 的大小关系不施加任何限制，进而讨论定积分的性质。为此，先介绍定向区间的概念。

\begin{definition}{定向区间}
满足不等式
\begin{equation}
a\leq x\leq b\quad or\quad a\geq x\geq b
\end{equation}
的顺序从 $a$ 到 $b$ 的 $x$ 的集合称为从 $a$ 到 $b$ 的\textbf{定向区间}，记作 $[a,b]$。即 $a<b$ 则是递增顺序，$a>b$ 就是递减顺序，$a=b$ 就是不增不减。
\end{definition}
对 $a>b$ 时的定向区间 $[a,b]$ 上的积分的定义，可以用完全类似的方法定义，只需从 $a$ 到 $b$ 的方向插入分点：
\begin{equation}
x_0=a>x_1>\cdots>x_n=n
\end{equation}
于是，若积分和
\begin{equation}
\sigma=\sum_{i=0}^{n-1}f(\xi_i)\Delta x_i,\quad\Delta x_i=x_{i+1}-x_i<0
\end{equation}
在 $\lambda=\max\qty{\Delta x_i|i=0,\cdots n-1}$ 趋于 0 时的极限（\autoref{def_DInt_1}~\upref{DInt}）存在，则该极限就是 $f(x0$ 在定向区间 $[a,b]$ 上的定积分，并记作
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x=\lim_{\lambda\rightarrow0}\sigma
\end{equation}

\subsection{定积分的性质}
\begin{theorem}{}\label{the_DIntP_2}
若 $f(x)$ 在区间 $[b,a]$ 上可积，则它们在 $[a,b]$ 也可积，并且
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x=-\int_b^a f(x)\dd x
\end{equation}
\end{theorem} 

\textbf{证明：}
只需对 $[a,b],[b,a]$ 取同样的分点和 $\xi_i$ ，则它们的积分和仅仅差一负号，因此其极限也只差一负号。

\textbf{证毕！}
\begin{theorem}{}\label{the_DIntP_1}
$\int_a^a f(x)\dd x=0$
\end{theorem}
\textbf{证明：}
此时 $[a,a]$ 上所有的分点和 $\xi_i$ 都是 $a$，而 $\Delta x_i=0$ 且 $f(a)$ 有限，所以积分和每一项都是0。

\textbf{证毕！} 

当然，如果定向区间 $[a,b]$ 的定义不允许 $a=b$ ，那么可以把 $\int_a^a f(x)\dd x$ 定义为 $\lim\limits_{b\rightarrow a}\int_a^b f(x)\dd x$，此时也有\autoref{the_DIntP_1} 的性质。所以两种定义带来的结果都是等价的，如何理解都可。

为方便下面的证明，使用的符号 $\sum\limits_{c}^d f(\xi)\Delta x$ 代表 $\sum\limits_{i=0}^{n-1} f(\xi_i)\Delta x_i$ 其中 $x_0=c,x_{n-1}=d$，可以理解成矢量 $f(\xi)=(f(\xi_0),\cdots,f(\xi_{n-1}))$ 和 $\Delta x=(\Delta x_0,\cdots,\Delta x_{n-1})$ 的内积 ，其中 $x_0=c,x_{n-1}=d.$
\begin{theorem}{}
设 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上可积，那么对任意的 $c,d,e\in[a,b]$，成立
\begin{equation}
\int_c^d f(x)\dd x=\int_c^e f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
由\autoref{the_DIntP_2} ，只需对 $c<d$ 的情形证明即可。由\autoref{the_InFun_1}~\upref{InFun}，$f(x)$ 在 $[a,b]$ 上的每一部分区间都可积。

设 $e\in [c,d]$，并令 $e$ 是分点之一，于是
\begin{equation}
\sum_{c}^d f(\xi)\Delta x=\sum_c^e f(\xi)\Delta x+\sum_e^d f(\xi)\Delta x
\end{equation}
两边取极限就得所需证的等式。

设 $e\notin[c,d]$，不失一般性，令 $e\leq c$，于是由上一情形
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\int_e^d f(x)\dd x=\int_e^c f(x)\dd x+\int_c^d f(x)\dd x\\
&\Downarrow\\
&\int_c^d f(x)\dd x=-\int_e^c f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x=\int_c^e f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x+
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{证毕！}

\begin{theorem}{}
设 $f(x),g(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上可积，则
\begin{enumerate}
\item $\int_a^b kf(x)\dd x=k\int_a^b f(x)\dd x$，($k$是常数);
\item $\int_a^b[f(x)\pm g(x)]\dd x=\int_a^b f(x)\dd x\pm\int_a^b g(x)\dd x$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
利用积分和出发证明即可：
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\sum_{a}^bkf(\xi)\Delta x=k\sum_{a}^bf(\xi)\Delta x;\\
&\sum_a^b \qty[f(\xi)\pm g(\xi)]\Delta x=\sum_a^bf(\xi)\Delta x\pm \sum_a^bg(\xi)\Delta x
\end{aligned}
\end{equation}
上面两边取极限便得所需证的等式。

\textbf{证毕！} 

\begin{theorem}{}
如果在 $[a,b]$ 上可积函数 $f(x)$ 是非负的，并且 $a<b$ ，则
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x\geq0
\end{equation}
此时，若可积函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上是正的，则
\begin{equation}\label{eq_DIntP_1}
\int_a^b f(x)\dd x>0
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
写出达布下和
\begin{equation}
s=\sum_{a}^bm\Delta x
\end{equation}
由于 $f(\xi),\Delta x\geq0$，所以和的每一项都非负，由定积分存在条件和\autoref{eq_Rieman_2}~\upref{Rieman}，
\begin{equation}
0\leq s\leq\int_a^b f(x)\dd x.
\end{equation}
对于\autoref{eq_DIntP_1} 的证明，完全一样，由于在某一区间分划下，达布下和大于0，可以该分划的分点为基础获得新的 $\lambda\rightarrow0$ 的分划，由达布下和的性质\autoref{the_Rieman_1}~\upref{Rieman} 和\autoref{eq_Rieman_2}~\upref{Rieman} 
$0<s\leq\int_a^b f(x)\dd x.$

\textbf{证毕！}

由该定理容易得到下面推论
\begin{corollary}{}\label{cor_DIntP_1}
如果 $f(x),g(x)$ 在 $[a,b]$ 上可积，并且 $f(x)\leq g(x),a<b$ (或 $f(x)< g(x)$ )，则
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x\leq\int_a^b g(x)\dd x\qquad (or \int_a^b f(x)\dd x<\int_a^b g(x)\dd x)
\end{equation}

\end{corollary}
\begin{theorem}{}
设 $f(x)$ 为 $[a,b]$ 上的可积函数，且 $a<b$，则
\begin{equation}\label{eq_DIntP_2}
\abs{\int_a^b f(x)\dd x}\leq\int_a^b \abs{f(x)}\dd x
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
由数的绝对值满足的三角不等式 $\abs{a_1+a_2}\leq\abs{a_1}+\abs{a_2}$，容易通过数学归纳法证得
\begin{equation}
\abs{\sum_i a_i}\leq\sum_i \abs{a_i}
\end{equation}
于是
\begin{equation}
\abs{\sum_a^b f(x)\Delta x}\leq\sum_a^b\abs{f(x)}\Delta x
\end{equation}
右边的式子的可积性由\autoref{the_InFun_2}~\upref{InFun} 得到。两边取极限便得到\autoref{eq_DIntP_2} 。

\textbf{证毕！}

\begin{theorem}{}\label{the_DIntP_3}
如果 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上可积，其中 $a<b$，并且在该区间上恒有
\begin{equation}
m<f(x)<M
\end{equation}
则
\begin{equation}
m(b-a)\leq\int_a^b f(x)\dd x\leq M(b-a)
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
由下面明显的不等式
\begin{equation}
m(b-a)=m\sum_a^b\Delta x\leq\sum_a^b f(\xi)\Delta x\leq M\sum_a^b\Delta x=M(b-a)
\end{equation}
取极限即得。

\textbf{证毕！}