% 定积分的性质
% 定积分|性质

\pentry{定积分\upref{DInt}}
在定积分的定义（\autoref{def_DInt_3}~\upref{DInt}），说“$a$ 到 $b$ 的区间上的定积分” 时，总是理解成 $a<b$。现在我们先去除这一限制，即对定积分的定义中 $a,b$ 的大小关系不施加任何限制，进而讨论定积分的性质。为此，先介绍定向区间的概念。

\begin{definition}{定向区间}
满足不等式
\begin{equation}
a\leq x\leq b\quad or\quad a\geq x\geq b
\end{equation}
的顺序从 $a$ 到 $b$ 的 $x$ 的集合称为从 $a$ 到 $b$ 的\textbf{定向区间}，记作 $[a,b]$。即 $a<b$ 则是递增顺序，$a>b$ 就是递减顺序，$a=b$ 就是不增不减。
\end{definition}
对 $a>b$ 时的定向区间 $[a,b]$ 上的积分的定义，可以用完全类似的方法定义，只需从 $a$ 到 $b$ 的方向插入分点：
\begin{equation}
x_0=a>x_1>\cdots>x_n=n
\end{equation}
于是，若积分和
\begin{equation}
\sigma=\sum_{i=0}^{n-1}f(\xi_i)\Delta x_i,\quad\Delta x_i=x_{i+1}-x_i<0
\end{equation}
在 $\lambda=\max\qty{\Delta x_i|i=0,\cdots n-1}$ 趋于 0 时的极限（\autoref{def_DInt_1}~\upref{DInt}）存在，则该极限就是 $f(x0$ 在定向区间 $[a,b]$ 上的定积分，并记作
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x=\lim_{\lambda\rightarrow0}\sigma
\end{equation}

\subsection{定积分的性质}
\begin{theorem}{}\label{the_DIntP_2}
若 $f(x)$ 在区间 $[b,a]$ 上可积，则它们在 $[a,b]$ 也可积，并且
\begin{equation}
\int_a^b f(x)\dd x=-\int_b^a f(x)\dd x
\end{equation}
\end{theorem} 

\textbf{证明：}
只需对 $[a,b],[b,a]$ 取同样的分点和 $\xi_i$ ，则它们的积分和仅仅差一负号，因此其极限也只差一负号。

\textbf{证毕！}
\begin{theorem}{}\label{the_DIntP_1}
$\int_a^a f(x)\dd x=0$
\end{theorem}
\textbf{证明：}
此时 $[a,a]$ 上所有的分点和 $\xi_i$ 都是 $a$，而 $\Delta x_i=0$ 且 $f(a)$ 有限，所以积分和每一项都是0。

\textbf{证毕！} 

当然，如果定向区间 $[a,b]$ 的定义不允许 $a=b$ ，那么可以把 $\int_a^a f(x)\dd x$ 定义为 $\lim\limits_{b\rightarrow a}\int_a^b f(x)\dd x$，此时也有\autoref{the_DIntP_1} 的性质。所以两种定义带来的结果都是等价的，如何理解都可。

\begin{theorem}{}
设 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 上可积，那么对任意的 $c,d,e\in[a,b]$，成立
\begin{equation}
\int_c^d f(x)\dd x=\int_c^e f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
由\autoref{the_DIntP_2} ，只需对 $c<d$ 的情形证明即可。

设 $e\in [c,d]$，并令 $e$ 是分点之一，于是
\begin{equation}
\sum_{c}^d f(\xi)\dd x=\sum_c^e f(x)\Delta x+\sum_e^d f(x)\Delta x
\end{equation}
两边取极限就得所需证的等式。

设 $e\notin[c,d]$，不失一般性，令 $e\leq c$，于是由上一情形
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\int_e^d f(x)\dd x=\int_e^c f(x)\dd x+\int_c^d f(x)\dd x\\
&\Downarrow\\
&\int_c^d f(x)\dd x=-\int_e^c f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x=\int_c^e f(x)\dd x+\int_e^d f(x)\dd x+
\end{aligned}
\end{equation}


\textbf{证毕！}