% 散度的逆运算
% keys 散度|库仑定律|不定积分
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{矢量算符运算法则\nref{nod_VopEq}}{nod_d395}

\begin{theorem}{}
令 $V(\bvec r)$ 为任意标量场， 则 $V(\bvec r)$ 总能表示为一个矢量场 $\bvec F(\bvec r)$ 的散度， 即
\begin{equation}\label{eq_DivInv_3}
V(\bvec r) = \div \bvec F(\bvec r)~,
\end{equation}
且 $\bvec F(\bvec r)$ 可以通过以下公式计算：
\begin{equation}\label{eq_DivInv_1}
\bvec F(\bvec r) \equiv \frac{1}{4\pi}\int \frac{V(\bvec r') \bvec R}{R^3} \dd{V'}~.
\end{equation}
其中 $\bvec r, \bvec r'$ 分别是坐标原点指向三维直角坐标 $(x, y, z)$ 和 $(x', y', z')$ 的位置矢量， $\bvec R = \bvec r - \bvec r'$， $R = \abs{\bvec R}$， 体积分 $\int\dd{V'} = \int\dd{x'}\dd{y'}\dd{z'}$ 的区域是整个三维空间或者空间中 $\bvec F$ 不为零的区域， $\cross$ 表示\enref{矢量叉乘}{Cross}。

若在\autoref{eq_DivInv_1} 右边加上任意无散场 $\bvec H(\bvec r)$， 定理同样成立。
\end{theorem}

\autoref{eq_DivInv_1} 可以看做是散度运算的逆运算， 类似于不定积分\upref{Int}是求导的逆运算。 $\bvec H(\bvec r)$ 则相当于不定积分中的任意常数。 旋度也有类似的逆运算\upref{HlmPr2}。

该定理在物理中可应用于电场和电荷的关系， 定理中的 $\bvec F$ 可看做电场 $\bvec E$， 而 $V(\bvec r)$ 可看做电荷密度 $\rho(\bvec r)$ 除以真空介电常数 $\epsilon_0$。 于是\autoref{eq_DivInv_3} 就是电场的高斯定律（\autoref{eq_EGauss_1}~\upref{EGauss}）， \autoref{eq_DivInv_1} 就是库仑定律（\autoref{eq_Efield_9}~\upref{Efield}）。

\begin{theorem}{}\label{the_DivInv_1}
令 $V(\bvec r)$ 为一个标量场， 则\autoref{eq_DivInv_1} 得到的 $\bvec F(\bvec r)$ 是一个无旋场， 即 $\curl \bvec F = \bvec 0$。
\end{theorem}

作为静电学的一个应用， 如果仍然将 $\bvec F$ 看做电场， 那么该定理说明由静止电荷产生的电场是无旋场。

\subsection{证明定理 1}
对\autoref{eq_DivInv_1} 求散度， 得
\begin{equation}\label{eq_DivInv_2}
\div \bvec F(\bvec r) = \frac{1}{4\pi}\int \div \frac{V(\bvec r') \bvec R}{R^3} \dd{V'}~.
\end{equation}
使用\autoref{eq_VecOp_2}~\upref{VecOp}， 得
\begin{equation}\label{eq_DivInv_4}
\div \frac{V(\bvec r') \bvec R}{R^3} = [\grad V(\bvec r')] \frac{ \bvec R}{R^3} + V(\bvec r') \qty(\div \frac{\bvec R}{R^3})~.
\end{equation}
由于 $V(\bvec r')$ 是 $x', y', z'$ 而不是 $x, y, z$ 的函数， 右边第一项中 $\grad V(\bvec r') = 0$。 第二项中（\autoref{eq_CEfDiv_2}~\upref{CEfDiv}）
\begin{equation}
\div \frac{\bvec R}{R^3} = 4\pi \delta(\bvec R)~,
\end{equation}
所以\autoref{eq_DivInv_4} 代入\autoref{eq_DivInv_2} 得
\begin{equation}
\div \bvec F(\bvec r) = \int V(\bvec r') \delta(\bvec r - \bvec r') \dd{V'} = V(\bvec r)~,
\end{equation}
证毕。

\subsection{证明定理 2}
对\autoref{eq_DivInv_1} 求旋度， 得
\begin{equation}\label{eq_DivInv_5}
\curl \bvec F(\bvec r) \equiv \frac{1}{4\pi}\int \curl \frac{V(\bvec r') \bvec R}{R^3} \dd{V'}~.
\end{equation}
由\autoref{eq_VopEq_3}~\upref{VopEq}得
\begin{equation}
\curl \frac{V(\bvec r') \bvec R}{R^3} = \grad V(\bvec r') \cross \frac{\bvec R}{R^3} + V(\bvec r') \curl \frac{\bvec R}{R^3}~.
\end{equation}
由于 $V(\bvec r')$ 是 $x', y', z'$ 而不是 $x, y, z$ 的函数， 右边第一项中 $\grad V(\bvec r') = \bvec 0$， 第二项中， %根据\addTODO{链接 例题：所有球对称的径向矢量场旋度为零）
\begin{equation}
\curl \frac{\bvec R}{R^3} = \bvec 0~,
\end{equation}
所以\autoref{eq_DivInv_5} 中积分为零。 证毕。
