% 电磁场的能量守恒、坡印廷矢量
% keys 能量守恒|坡印廷矢量|能流密度
% license Xiao
% type Tutor

%\addTODO{（这个概念太神奇了， 要好好介绍其实电荷的势能不是由电荷本身携带， 而是通过电磁场传播的）. 举例: 同轴电缆。 不要说介质， 太复杂了， 或者顺带提一下就行）}
%“转换速率+流出速率+增加速率=0”

%可以考虑把电磁场能量密度的符号改成u，\rho好像一般是电荷密度吧

\pentry{麦克斯韦方程组\nref{nod_MWEq}， 电场的能量\nref{nod_EEng}， 磁场的能量\nref{nod_BEng}}{nod_f7ce}

\subsection{结论}

\subsubsection{坡印廷矢量}
真空中电磁场的能流密度（即单位面积单位时间通过某个垂直的微小截面的能量）为 % \addTODO{能流密度定义的链接}
\begin{equation}
\bvec s = \frac{1}{\mu_0} \bvec E \cross \bvec B~,
\end{equation} 
$\bvec s$ 就是坡印廷矢量。

\subsubsection{电磁场能量密度}
单位体积的电磁场能量密度\cite{GriffE}
\begin{equation}
u=\frac{1}{2}(\varepsilon_0 E^2+ \frac{1}{\mu_0} B^2)=\frac{1}{2} (\bvec E \cdot \bvec D + \bvec B \cdot \bvec H)~.
\end{equation} 

\begin{example}{平面电磁波的能流密度}\label{ex_EBS_1}
我们知道真空中的\enref{平面电磁波}{VcPlWv}的电场和磁场方向垂直，所以二者叉乘的模长等于他们各自的模长相乘。 叉乘的方向就是电磁波传播的方向。 考虑到每个位置的磁场 $\abs{B(\bvec r)} = \abs{E(\bvec r)}/c$， 再利用\autoref{eq_VcPlWv_1} 得
\begin{equation}
s = \frac{1}{\mu_0 c} \abs{\bvec E}^2 = \epsilon_0 c \abs{\bvec E}^2~.
\end{equation}
但注意在任意一点处， 这个值是随时间以 $\sin^2$ 波动的， 在波节处， 能流密度为零， 而在波峰处为最大， 平均值等于 $1/2$。 % \addTODO{链接}
所以任意一点的平均能流密度为
\begin{equation}
\ev{s} = \frac{1}{2} \epsilon_0 c \abs{\bvec E_{max}}^2~.
\end{equation}
\end{example}

\subsection{电磁场的局域能量守恒定理}

\subsubsection{电磁场能量守恒积分形式}
\begin{equation}
\int_V \dv{w}{t} \dd{V}  + \pdv{t} \int_V \rho_E \dd{V}  + \oint_\Omega  \bvec s \vdot \dd{\bvec a}  = 0~.
\end{equation} 
选取任意的一个闭合曲面 $\Omega $， 内部空间记为 $V$， 以下三者之和为零。
\begin{enumerate}
\item 电磁场对 $V$ 中所有电荷做功的功率
\item $V$ 中电磁场能量增加的速率
\item 以及通过曲面 $\Omega $ 流出的能量的速率
\end{enumerate}

\subsubsection{电磁场能量守恒微分形式}
\begin{equation}
\dv{w}{t} + \pdv{\rho}{t} + \div \bvec s = 0~,
\end{equation} 
空间中选取任意一点， 以下三者之和为零。
\begin{enumerate}
\item 电磁场对电荷的功率密度
\item 电磁场能量密度增量
\item 能流密度散度
\end{enumerate}

\subsection{推导}
类比电流的连续性方程\autoref{eq_ChgCsv_4} （即电荷守恒），若电磁场不对电荷做功，能量守恒可以写成
\addTODO{$\rho_E$ 的表达式引用一下}
\begin{equation}
\pdv{\rho_E}{t} + \div \bvec s = 0~.
\end{equation} 
的形式。其中 $\bvec s$ 是电磁场的能流密度（也叫\textbf{坡印廷矢量}）（“流”的相关概念可以参考流、\enref{流密度}{CrnDen}）。但若再考虑上电磁场对电荷做功， 则还需要加上一项做功做功功率密度 $\pdv*{w}{t}$， 即单位时间单位体积电磁场对电荷做的功）。
\begin{equation}\label{eq_EBS_1}
\pdv{w}{t} + \pdv{\rho_E}{t} + \div \bvec s = 0~.
\end{equation} 

第一项相当于电磁场对电荷做的功，即\enref{广义洛伦兹力}{Lorenz}的功率密度
\begin{equation}
\pdv{w}{t} = \bvec f \vdot \bvec v = \rho (\bvec E + \bvec v \cross \bvec B) \vdot \bvec v = \bvec j \vdot \bvec E~.
\end{equation} 
假设电磁场的能量守恒\autoref{eq_EBS_1} 成立， 那么 $\bvec j \vdot \bvec E =  - \pdv*{\rho_E}{t} - \div \bvec s$。 等式右边只与场有关， 所以用\enref{麦克斯韦方程组}{MWEq}的第四条公式把电流密度 $\bvec j$ 替换成有关场的量， 即
\begin{equation}
\bvec j = \frac{1}{\mu_0} \curl \bvec B - \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t}~,
\end{equation} 
代入得
\begin{equation}\label{eq_EBS_2}
\begin{aligned}
\pdv{w}{t} &= \qty(\frac{1}{\mu_0} \curl \bvec B - \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t}) \vdot \bvec E\\
&= \frac{1}{\mu_0} (\curl \bvec B)\bvec E - \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t} \bvec E~.
\end{aligned}
\end{equation} 
\autoref{eq_EBS_1} 第二项中， $\rho_E$ 是电场能量密度和磁场能量密度之和， 即
\begin{equation}\label{eq_EBS_3}
\begin{aligned}
\curl (\bvec B \cross \uvec x) &= \bvec B(\div \uvec x) + (x\bvec\nabla) \vdot\bvec B - \uvec x( \div \bvec B) - (\bvec B\vdot\bvec\nabla)\uvec x \\
&= (x\bvec\nabla)\vdot\bvec B = \pdv{\bvec B}{x}~.
\end{aligned}\end{equation} 
现在我们可以把\autoref{eq_EBS_2}，\autoref{eq_EBS_3} 代入\autoref{eq_EBS_1} 中， 求出 $\div \bvec s$。 
\begin{equation}
\begin{aligned}
\div \bvec s &=  - \pdv{w}{t} - \pdv{\rho_E}{t}\\
&= -\frac{1}{\mu_0} (\curl \bvec B)\bvec E + \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t} \bvec E - \pdv{t} \qty( \frac12 \epsilon_0 \bvec E^2 + \frac12 \frac{\bvec B^2}{\mu_0} )\\
&=  - \frac{1}{\mu_0} (\curl \bvec B)\bvec E - \frac{1}{\mu_0} \pdv{\bvec B}{t}\bvec B~.
\end{aligned}
\end{equation} 
其中 $(\curl \bvec B) \vdot \bvec E = (\curl \bvec E) \vdot \bvec B - \div (\bvec E \cross \bvec B)$， 因为 $\div (\bvec E \cross \bvec B) = (\curl \bvec E) \vdot \bvec B - (\curl \bvec B) \vdot \bvec E$（\enref{矢量算符运算法则}{VopEq}，Gibbs 算子相关公式）。代入得
\begin{equation}
\begin{aligned}
\div \bvec s &=  - \pdv{w}{t} - \pdv{\rho_E}{t}\\
&= -\frac{1}{\mu_0} (\curl \bvec B)\bvec E + \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t} \bvec E - \pdv{t} \qty(\frac12 \epsilon_0 \bvec E^2 + \frac12 \frac{\bvec B^2}{\mu_0})\\
&=  - \frac{1}{\mu_0} (\curl \bvec E) \vdot \bvec B - \frac{1}{\mu_0}\pdv{\bvec B}{t} \bvec B + \frac{1}{\mu_0}\div (\bvec E \cross \bvec B)~.
\end{aligned}
\end{equation} 
其中 $\curl \bvec E =  -\pdv*{\bvec B}{t}$， 代入得
\begin{equation}\label{eq_EBS_4}
\div \bvec s = \div \qty(\frac{1}{\mu_0}\bvec E \cross \bvec B)~,
\end{equation} 
即
\begin{equation}\label{eq_EBS_5}
\bvec s = \frac{1}{\mu_0}\bvec E \cross \bvec B~.
\end{equation} 
这就是电磁场的能流密度。

事实上， 给 $\bvec s$ 再加上任意一个散度为零的场，\autoref{eq_EBS_4} 都能满足， 但为了简洁起见， 一般写成\autoref{eq_EBS_5}。 


% \subsection{电荷的势能传递}

% \addTODO{其实所谓电荷的势能根本就不是由电荷携带并传递， 而是通过电磁场来传递的呀!}


