% 华东师范大学 2008 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{简答题(每题5分，共50分)}
\begin{enumerate}
\item 写出德布罗意(de Broglie)关系，并简述其物理含义，
\item 何为正常塞曼(2ccman)效应?其物理本质是什么?
\item 求对易关系[$x,xp$],其中$x$为位置算特，$p$为其共轭动量，
\item 如果粒子处在其动量的本征态上，对其位置进行观测将获得什么样的观测结果?
\item 可观测力学量对应的算符有什么特点?
\item 假定一体系的哈密顿量$H$不含时，且力学量$A$不显含时。问$A$与$H$满足什么关系时$A$为体系的守恒量?
\item 简述氢原子电子基态波函数的特点?
\item 力学量$A$与$B$有究备共同本征画数的必要条件是什么?
\item 粒子处在态$e^{i\phi(x)}\varphi_(x)$(其中$\phi$和$\varphi$为实函数)上，在$x_t$,到$x_t+dx$之间观测到粒子的几率为什么?
\item 举出一个说明光(或电磁辐射)具有粒子性的实验，简单给出理由。
\end{enumerate}
\subsection{计算题(每题20分，共100分)}
\begin{enumerate}
\item 对一个体系，哈密顿量 $\hat{H}$ 具有两个本征值 $E_1$ 和 $E_2$，对应的本征函数是 $\varphi_1$ 和 $\varphi_2$。有一与 $\hat{H}$ 不对易的物理量算符 $\hat{A}$，具有两个本征值 $a_1$ 和 $a_2$，相应的本征函数为
$$u_1 = \frac{\varphi_1 + \varphi_2}{\sqrt{2}}, \quad u_2 = \frac{\varphi_1 - \varphi_2}{\sqrt{2}}~$$
假设 $t=0$ 时体系初态处于 $u_1$ 态，求算符 $\hat{A}$ 在 $t$ 时刻的平均值。（本题 20 分）
\item 已知在能量表象下某体系的零级哈密顿量及做扰算符为：
$$H_0 = \begin{pmatrix}E_1^0 & 0 & 0 \\0 & E_2^0 & 0 \\0 & 0 & E_3^0\end{pmatrix}, \quad H' = \begin{pmatrix}0 & b & 0 \\b & 0 & 0 \\0 & 0 & c\end{pmatrix}~$$
这里所有的参数均为实数，且$|b, c| \ll \min_{i \neq j} |E_i^0 - E_j^0|, 1)$
用微扰论求该体系的能级修正（到二级近似）及相应的本征态的一极修正。（每问 10 分，本题共 20 分）
\item 某电荷为 $-e$ 的粒子在三维无限大空间运动，其哈密顿算符由下式描述：
$$\hat{H} = \frac{1}{2\mu} \left( \hat{\mathbf{p}} + \frac{e}{c} \overline{\mathbf{A}} \right)^2~$$
其中 $c$ 为光速，$\overline{\mathbf{A}}$ 为均匀磁场 $\mathbf{B}$ 的矢量势，规定取为$\overline{\mathbf{A}} = (-yB, 0, 0)$\\
(1) 该粒子的三个方向的正则动量是否守恒？其轨道角动量及其分量是否守恒？\\
(2) 该粒子在 $y$ 方向运动的能量本征值有何特点？（每问 10 分，本题共 20 分）
\end{enumerate}

