% 华东师范大学 2013 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{简答题(每小题7分，共56分)}
\begin{enumerate}
\item 为什么波函数$\psi$，必定是复函数?
\item 试叙述量子力学基本假设一测量共设的要点。
\item $\psi(x,t)$ 和 $e^{i\theta}\psi(\vec x,t)$ 是否代表同一个量子态？并说明为什么，其$\phi(\vec z)$ 是实函数。
\item 力学量之间的对易关系是否具有传递性?即:如果$A$与$B$对易，$B$与$C$对易成立，是否必有$A$与$C$对易成立?试用举例来证明你的结论。
\item 两个有限深方势阱深度相同，但宽度不同，与窄的势阱哪一个束缚态的个数多?为什么?
现有三种系统，其能级与其量子数$n$，的关系分别是正比于$n^2,n^{-2}$以及与$n$满足线性关系，请举例指出它们对应的分别可能是什么系统?
\item 什么是反常Zeeman效应?产生该效应的根源是什么?
\item 证明 $\text{exp}(i\theta \vec{\sigma}) = \cos \theta + i \sin \theta (\vec{n} \cdot \vec{\sigma})$，其中 $\vec{\sigma} = (\sigma_x, \sigma_y, \sigma_z)$ 表示 Pauli 矩阵，$\vec{n}$ 为单位向量。
\end{enumerate}
\subsection{(本题16 分)}
已知某微观体系的力学量 $A$ 有两个归一化本征态 $\psi_1$ 和 $\psi_2$，相应的本征值为 $a_1$ 和 $a_2$。力学量 $B$ 也有两个归一化本征态 $\phi_1$ 和 $\phi_2$，相应的本征值为 $b_1$ 和$b_2$。两种本征态之间存在如下关系：
$$\psi_1 = \frac{3\phi_1 + 4i\phi_2}{5}, \quad \psi_2 = \frac{4\phi_1 - 3i\phi_2}{5}~$$
当对某个态测量 $A$ 后得到 $a_1$，然后再测量 $B$，接着再测量 $A$，试求第二次测量 $A$ 仍然得到 $a_1$ 的几率。
\subsection{(本题 18 分)}
一根长为$l$的无质量的绳子一端固定，另一端系质点$m$。在重力作用下，质点在整直平面内摆动
\begin{enumerate}
\item 写出质点运动的量子体系哈密顿量
\item 在小角近似下求系统的能级。
\end{enumerate}
\subsection{【本题20分)}
一个一维谐振子圆频率为$\omega$，处在相干态$|z\rangle$上,其中$|z\rangle$是该谐振子湮灭算符的本征态,
$$a |z\rangle = z |z\rangle~$$
$z$是复数，试求出该谐振子的以下两个量
\begin{enumerate}
\item 平均能量
\item 能量均方差
\end{enumerate}
\subsection{(本题 20分)}
设有一电子对置于沿$x$方向的均匀恒定磁场$B$中，自旋系统的哈密顿量为
$$H = \frac{eB}{mc} S_z = \frac{eB}{mc} \left( s_{1z} + s_{2z} \right) = \frac{eB\hbar}{2mc} \left( \sigma_{1z} + \sigma_{2z} \right)~$$。设初始时刻该电子对的两个电子自旋均沿$z$轴方向，但方向相反，且处于自旋三重态，求此后任意时刻该电子对的自旋态$|\psi(t)\rangle=?$
\subsection{(本题 20 分)}
两个粒子被束缚在一个边长为$a>b>c$的长方体盒子中运动，粒子间的相互作用势能为$V(\vec{r}_1, \vec{r}_2) = A\delta(\vec{r}_1 - \vec{r}_2)$可以作为微扰，其中$\vec{r}_1$,和 $\vec{r}_2$分别为两个粒子的位置，$A$为实常数。分别就以下两种情形求体系的最低能量态的能量，要求准确至$A$的一次方，
\begin{enumerate}
\item 两个粒子为自旋为零的全同玻色子:
\item 两个粒子为自旋为 $1/2$ 的全同费米子，且这两个粒子的自旋平行(即总自旋为 1)。
\end{enumerate}
