% 超导唯象解释——伦敦方程
% keys 麦克斯韦|库仑规范|伦敦方程|伦敦规范
% license Usr
% type Tutor

\pentry{麦克斯韦方程\nref{nod_MWEq}， 库仑规范\nref{nod_Cgauge}}{nod_7c3f}

本文为唯象论，不涉及超导本质。考虑超导本质需用量子的角度去解释即 BCS 理论。
\subsection{伦敦第一方程}
假定超导体中有两种载流电子——正常传到电子与超导电子，对于超导电子有
\begin{equation}
\pdv{t}\bvec J_s=\alpha\bvec E \label{eq_edy34_1}~.
\end{equation}
其中 $\bvec J_s$ 代表超导体中的超导电流密度，$\alpha=n\dfrac {n_se^2}m$，该方程理解，在超导电子运动速度远小于光速 $c$ 的情况下，磁力对超导电子的影响忽略，此时由 $\bvec F=m \bvec a$ 写在电场中的形式 $m\pdv{v}{t}=-e\bvec E$ 推出。
实验证明与超导体的相关性质吻合。为第二方程引出给出先决条件 $E=0$,否则电子速度会不断上升。
\subsection{伦敦第二方程}
\begin{equation}
\curl\bvec J_s=-\alpha\bvec B \label{eq_edy34_2}~,
\end{equation}
由\autoref{eq_edy34_1} 取旋度加之 $\curl E=\pdv{B}{t}$ 推得。如果直接取旋度会得到
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial t} \curl \bvec J_s = -\alpha \frac{\partial}{\partial t}\bvec B~,
\end{equation}
注意到这个方程存在一支解为$\bvec J_s = 0$, $B(r,t) = B(r)$。即超导体中应该存在一种不随时间变化的磁场，但这种磁场被证实不存在，因此\autoref{eq_edy34_2} 作为描述超导体的基本方程。
\subsection{伦敦规范}
在库仑规范的前提下，矢势 $\bvec A$ 并不唯一，为了使矢势 $\bvec A$ 唯一确定，而在超导体表面 $S$ 上引入限定 $\bvec A$ 的法向分量为 $0$,即
\begin{equation}
\div \bvec A=0~,
\end{equation}
\begin{equation}
\bvec e_n \cdot \bvec A|_s=0~.
\end{equation}
\subsection{伦敦方程解释超导现象}\label{sub_edy34_1}
\begin{theorem}{迈斯纳效应}
当材料处于超导态时，随着进入导体内部深度的增加，磁场迅速衰减，磁场主要存在于导体表面一定厚度的薄层内。
\end{theorem}
恒定情形时（正常电子所导致的电流为零，超导电流与深度有关。）对于超导体内的磁场和电流满足的麦克斯韦—伦敦方程为
\begin{equation}
\div \bvec B=0\label{eq_edy34_3}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\curl \bvec B=\mu_0 \bvec J_s\label{eq_edy34_4}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\div \bvec J_s=0\label{eq_edy34_5}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\curl \bvec J_s=-\alpha\bvec B~.
\end{equation}
将\autoref{eq_edy34_4} 取旋度，按照矢量乘积展开，同时代入\autoref{eq_edy34_3} 与\autoref{eq_edy34_2} 得
\begin{equation}
\laplacian \bvec B=\dfrac{1}{\lambda_L^2}\bvec B \label{eq_edy34_7}~.
\end{equation}
其中 $\lambda_L= 1/\sqrt{\mu_0\alpha}=\sqrt{\dfrac m {\mu_0n_se^2}}$，由此可以看出磁场 $\bvec B$ 随着位置变化迅速变化。方程解亦可能形式为磁场随着位置变化迅速上升或下降，但当考虑现实情况迈斯纳效应时，可以确定真解。

求解超导电流，通过对\autoref{eq_edy34_2} 取旋度，及\autoref{eq_edy34_4} 和\autoref{eq_edy34_3} 的代入得
\begin{equation}
\laplacian\bvec J_s=\dfrac 1 {\lambda_L^2}\bvec J_s~.
\end{equation}
同\autoref{eq_edy34_7} 相同形式，故而可以得到相同的结果，即超导电流分布在超导体表面。

\subsection{历史背景}
在1935年，Firtz和Heinz London注意到超导体不满足Ohm定律（稳恒态时电流与电场成正比），所以他们自然地假定电子的加速度与电场成正比。再结合麦克斯韦方程组，会计算得到导体内磁场会被分为两部分，一部分是冻结的磁场，这部分磁场大小与进入超导态前的磁场相关，另一部分是指数衰减的磁场，也即现在我们看到的Meissner对应的磁场。由于Meissner从实验上给出了冻结磁场的反证，因此他们决定从London方程出发，而不是电子加速度与电场关系出发，作为描述超导体方程的出发点。\footnote{《20世纪物理学》第二卷，A.J.Legget,p251}

