% 指数有限度量空间
% 指数有限度量|迷向矢量|伪欧空间|闵可夫斯基空间

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{正定二次型\upref{DeQua}，矢量空间\upref{LSpace}}
带有内积的矢量空间是指在矢量空间\upref{LSpace} $V$ 上配备一个固定的二次型\upref{QuaFor}
\begin{equation}
q(x)=f(x,x)=\sum_{i,j}a_{ij}x_ix_j~,
\end{equation}
 即内积空间是一个二元组 $(V,q)$。例如，欧几里得矢量空间配备的是一个正定二次型（\upref{EuVS}），而埃尔米特矢量空间配备的是正定的埃尔米特型（\upref{HVorUV}）。此外，配备一个不定型的矢量空间同样起着重要的作用，这样的空间称之\textbf{指数有限度量矢量空间}。

 \begin{definition}{指数有限度量矢量空间}
 矢量空间 $V$ 配备一个不定型 $q$ 构成的二元组 $(V,q)$ 称之为\textbf{指数有限度量矢量空间}。
 \end{definition}
定义中的“指数”是指惯性指数（或正惯性指数）（\autoref{RQuaF_def1}~\upref{RQuaF}）。

配备了二次型后的矢量空间 $V$，完全可对照欧几里得矢量空间建立一系列的概念。

设矢量空间 $V$ 定义在实数域 $\mathbb R$ 上，于是非退化二次型 $q$ 可取标准形式（$n$ 为 $V$ 的维数）
\begin{equation}\label{EFSp_eq1}
q(x)=\sum_{i=1}^s x_i^2-\sum_{i=s+1}^n x_i^2~.
\end{equation}
事实上，每个二次型 $q$ 都有一配极的双线性型 $f$（\autoref{QuaFor_def2}~\upref{QuaFor}），$f$ 是个对称的。二次型非退化意味着对称双线性 $f$ 非退化，而 $f$ 对称性保证了它可对角化（\autoref{GuaOQu_the1}~\upref{GuaOQu}）， 进而可选择基底使得 $q$ 标准化为\autoref{EFSp_eq1} （\autoref{RQuaF_the1}~\upref{RQuaF}）。

于是，$V$ 上的\textbf{内积}为：
\begin{equation}
(x|y)=\sum_{i=1}^{s}x_iy_i-\sum_{i=s+1}^{n}x_{i}y_i~.
\end{equation}

此时，为了停留在处理实数的领域，只讨论矢量 $x$ 的模的平方 $\norm{x}^2=(x|x)$，在 $1\leq s\leq n-1$ 时，它可正可负。若 $\norm{x}^2=0$，则说矢量 $x$ 是\textbf{迷向的}。

欧几里得矢量空间中的二次型建立了其上的度量，同样的，这里仍将二次型 $(x|x)$ 称为 $V$ 上的\textbf{度量型}。
\begin{definition}{指数有限度量空间}
 仿射空间 $\mathbb E$ 配备一个指数有限度量矢量空间 $V$ 构成的三元组 $(\mathbb E,V,\rho)$ 称为\textbf{指数有限度量空间}。其中 $\rho$ 是其上的距离函数。
 \end{definition}
 和欧几里得空间\upref{EucSp}完全类似，可建立一系列的概念。同样也把 $\rho^2(\dot p,\dot q)$ 称为仿射空间$\mathbb E$ 上的\textbf{度量型}，并且为了停留在实数域，只讨论 $\rho^2(\dot p,\dot q)$。

\begin{definition}{伪欧几里得空间、闵可夫斯基空间}\label{EFSp_def1}
设 $\mathbb E$ 是一个指数有限度量空间，$s$ 是其正惯性指数。当 $1\leq s\leq n-1$ 时，称 $\mathbb E$ 是\textbf{伪欧几里得空间}。当 $s=1$ 时，则称它是\textbf{闵可夫斯基空间}（当 $s=n-1$ 时，令 $q=-q$ ，则也是一个闵可夫斯基空间，所以可把 $s=1$ 和 $s=n-1$ 当作同一情形对待）。
\end{definition}
\subsection{伪欧几里得运动}
在欧几里得空间中，运动是使得点点距离不变的变换。即若 $f$ 是运动，则 $\rho(f(\dot p),f(\dot q))=\rho(\dot p,\dot q)$ 。然而在伪欧几里得空间中，由于只考虑 $\rho^2$ ，所以伪欧几里得空间中的运动是使得
\begin{equation}
\rho^2(f(\dot p),f(\dot q))=\rho^2(\dot p,\dot q)
\end{equation}
成立的变换 $f$。
\begin{definition}{伪欧几里得空间运动}
设 $(\mathbb E,V,\rho)$ 是伪欧几里得点空间，变换 $f:\mathbb E\rightarrow\mathbb E$ 称为其上的\textbf{运动}（或\textbf{保内积映射}），如果对 $\forall \dot p,\dot q\in\mathbb E$ ，都有
\begin{equation}
\rho^2(f(\dot p),f(\dot q))=\rho^2(\dot p,\dot q)~.
\end{equation}
\end{definition}
在伪欧几里得空间，运动也有和欧氏空间相似的结论成立，即：运动和一仿射映射等价，该仿射映射线性部分对应矩阵 $\mat F$ 满足 $F^TI_sF=I_s$ （ $I_s$ 是伪欧空间中标准二次型 $q$ 对应的双线性型对应的矩阵）；任一运动可由平移和保持某个固定点的仿射映射（其线性部分对应矩阵满足 $F^TI_sF=I_s$ ）复合而成。具体来说，下面定理成立：
\begin{theorem}{}

\end{theorem}