% 算符平均值的演化
% keys 量子力学|Ehrenfest
% license Usr
% type Wiki


\pentry{量子力学中的基本算符\nref{nod_ecd8}}{nod_d4e4}
对于给定的量子态，有意义的观测量主要为力学量本征值、本征值概率分布以及平均值。由于态矢随时间演化，平均值自然也有其运动方程。
\begin{theorem}{平均值的演化}
设$\hat A$为任意算符，$\left\langle\right\rangle$表示平均值，则有：
\begin{equation}\label{eq_Ehrenf_3}
\dv{\left\langle \hat A \right\rangle}{t}=\left\langle\frac{\partial \hat A}{\partial t}\right\rangle+\frac{\I}{\hbar}\langle[\hat H, \hat A]\rangle~.
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{证明：}

设$t$时刻态矢为$\ket a$，$\left\langle \hat A\right\rangle$为$\bra a \hat A(t)\ket a$的简写，则运动方程为
\begin{equation}
\begin{aligned}
\dv{\left\langle \hat A \right\rangle}{t}&=\dv{\bra a \hat A(t)\ket a}{t}\\
&=\pdv{\bra a}{t}\hat A(t)\ket{a}+\bra{a}\pdv{\hat A}{t}\ket{a}+\bra{a}\hat A\pdv{\ket{a}}{t}\\
&=\left\langle \pdv{\hat A}{t}\right\rangle+\frac{1}{\I\hbar}\bra{a}-\hat H\hat A+\hat A\hat H\ket a\\
&=\left\langle \pdv{\hat A}{t}\right\rangle+\frac{\I}{\hbar}\left\langle [\hat H,\hat A]\right\rangle~,
\end{aligned}
\end{equation}
得证。


如果可观察量$\hat A$不随时间演化。且与哈密顿算符对易：
\begin{equation}
\frac{\partial \hat A}{\partial t}=0,\qquad[\hat H, \hat A]=0~,
\end{equation}
那么$\hat A$的期望值不随时间演化，物理上一个可观测量$\hat A$，如果满足
\begin{equation}
\frac{\partial\langle \hat A\rangle}{\partial t}=0~,
\end{equation}
被称为守恒量。
\begin{example}{范数守恒}
最简单的算符是单位算符：
\begin{equation}
\hat A\equiv \hat 1~.
\end{equation}
其对应的可观测量是全体概率之和（当然是1），也是归一化的波函数$\Psi$在希尔伯特空间的范数的平方：
\begin{equation}
\norm{\Psi(\boldsymbol{x}, t)}^2 = \langle\hat{1}\rangle=\int d^{3}x \Psi^{*}(\boldsymbol{x}, t) 1 \Psi(\boldsymbol{x}, t)=1~.
\end{equation}
因为单位算符不随时间变化，且和所有的算符对易，所以范数一定是守恒量。
\begin{equation}
\frac{\partial\langle \hat 1\rangle}{\partial t}=0~,
\end{equation}
\end{example}
\begin{example}{能量守恒}
我们观察哈密顿算符本身：
\begin{equation}
\hat A\equiv \hat H~.
\end{equation}
哈密顿算符对应的可观测量是系统的能量。由于$\hat H$与$\hat H$自身对易，对于一个系统，如果其哈密顿算符不随时间演化，那么能量就是守恒量。
\begin{equation}
\frac{\partial \hat H}{\partial t}=0 \quad\implies\quad \frac{\partial\langle \hat H\rangle}{\partial t}=0~.
\end{equation}
\end{example}
\begin{example}{动量的期望}
我们令$\hat A$表示动量算符：
\begin{equation}
\hat A \equiv \hat{\bvec p} = \frac{\hbar}{\I} \nabla~.
\end{equation}
计算哈密顿算符和动量算符的对易子：
\begin{equation}
[\hat H, \hat{\bvec p}]=\left[\frac{\hat{\bvec p}^2}{2 m}+V(\boldsymbol{x}), \hat{\bvec p}\right]=[V(\boldsymbol{x}), \hat{\bvec p}]=-\frac{\hbar}{\I} \nabla V(\boldsymbol{x})~.
\end{equation}
再带入\autoref{eq_Ehrenf_3} ，从而得到动量的期望值：
\begin{equation}\label{eq_Ehrenf_1}
\dv{\left \langle  \hat{\bvec p} \right\rangle}{t}=-\langle\nabla V(\boldsymbol{x})\rangle \equiv\langle\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x})\rangle~,
\end{equation}
上式称为\textbf{ Ehrenfest 定理}。如果力的期望$\langle\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x})\rangle=-\langle\nabla V(\boldsymbol{x})\rangle$为零，则动量的期望值守恒。
\end{example}
\begin{example}{位置的期望}
我们令$\hat A$表示位置算符：
\begin{equation}
\hat A \equiv \boldsymbol{x}~.
\end{equation}
相关的对易子是：
\begin{equation}
[\hat H, \boldsymbol{x}]=\left[\frac{\hat{\bvec p}^2}{2 m}, \boldsymbol{x}\right]=\frac{1}{2 m}\left[p_k p_k, \boldsymbol{x}\right]=\frac{1}{2 m}\left(p_k\left[p_k, \boldsymbol{x}\right]+\left[p_k, \boldsymbol{x}\right] p_k\right)~,
\end{equation}
为了书写简便，这里使用了爱因斯坦求和约定，即对相同指标求和。继续应用动量与位置的对易关系：
\begin{equation}
\left[p_k, x_l\right]=-\I \hbar \delta_{k l}~,
\end{equation}
最终得到：
\begin{equation}
[\hat H, \boldsymbol{x}]=\frac{1}{m} \frac{\hbar}{\I} \hat{\bvec p}~.
\end{equation}
带入Ehrenfest 定理，从而得到位置的期望值：
\begin{equation}\label{eq_Ehrenf_2}
\frac{\partial\langle\boldsymbol{x}\rangle}{\partial t}=\frac{1}{m}\langle\hat{\bvec p}\rangle ~.
\end{equation}
在 Griffiths 的量子力学概论\cite{GriffQ}中，多次用到 \autoref{eq_Ehrenf_2}。
\end{example}

注意：\autoref{eq_Ehrenf_1} 与 \autoref{eq_Ehrenf_2} 和经典运动方程非常相似。但这并不表示，相关的期望值$\langle\boldsymbol{x}\rangle$与$\langle\hat{\bvec p}\rangle$服从经典力学的运动方程。因为位置的期望的力，通常不等于位置的力的期望：
\begin{equation}
\langle\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x})\rangle \ne \boldsymbol{F}(\langle\boldsymbol{x}\rangle)~.
\end{equation}