% 爱因斯坦场方程
% 引力场|引力|gravity|场方程|Ricci张量|测地线|geodesic|广义相对论|相对论|relativity|时空|spacetime|弯曲|曲率

\pentry{引力的弱场近似\upref{WeakG}，尘埃云的能动张量\upref{SRFld}}

本节规定度量张量的号差是$-2$。号差不同会导致$g^{\mu\nu}T_{\mu\nu}=\pm T_{00}$（\autoref{eq_EinEqn_10} ）中正负号的选择不同，进而导致\autoref{eq_EinEqn_6} 和\autoref{eq_EinEqn_9} 的正负号选择不同。

\subsection{爱因斯坦张量}

我们直接介绍一个有用的性质，在稍后猜测爱因斯坦场方程的时候我们自然会讨论到它的用处。

\begin{definition}{Ricci标量曲率}
给定流形上的Ricci曲率场 $R_{ij}$，则有光滑函数 $R=g^{ij}R_{ij}$，称之为流形上的\textbf{标量曲率（scalar curvature）}。
\end{definition}

考虑黎曼曲率张量的第二Bianchi恒等式\autoref{eq_RicciC_8}~\upref{RicciC}：
\begin{equation}
\nabla_\lambda R_{\mu\nu\rho\sigma}+\nabla_\rho R_{\mu\nu\sigma\lambda}+\nabla_\sigma R_{\mu\nu\lambda\rho}=0~.
\end{equation}

等式两端同时乘以 $g^{\nu\sigma}g^{\mu\lambda}$ 后，再考虑到联络对度量的相容性\footnote{即 $\nabla_ag_{ij}=0$。}，得
\begin{equation}
\begin{aligned}
0&=g^{\nu\sigma}g^{\mu\lambda}\qty(\nabla_\lambda R_{\mu\nu\rho\sigma}+\nabla_\rho R_{\mu\nu\sigma\lambda}+\nabla_\sigma R_{\mu\nu\lambda\rho})\\
&=g^{\nu\sigma}\qty(\nabla^\mu R_{\mu\nu\rho\sigma} - \nabla_\rho R_{\mu\nu\lambda\sigma}g^{\mu\lambda} + \nabla_\sigma R_{\mu\nu\lambda\rho}g^{\mu\lambda})\\
&=g^{\nu\sigma}\qty(\nabla^\mu R_{\nu\mu\sigma\rho} - \nabla_\rho R_{\nu\sigma} + \nabla_\sigma R_{\nu\rho})\\
&=\nabla^\mu R_{\nu\mu\sigma\rho}g^{\nu\sigma} - \nabla_\rho R_{\nu\sigma}g^{\nu\sigma} + \nabla_\sigma R_{\nu\rho}g^{\nu\sigma}\\
&=\nabla^\mu R_{\mu\rho} - \nabla_\rho R + \nabla^\nu R_{\nu\rho}\\
&=2\nabla^\mu R_{\mu\rho} - \nabla_\rho R~.
\end{aligned}
\end{equation}

因此
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_1}
\nabla^\mu R_{\mu\rho}=\frac{1}{2}\nabla_\rho R~.
\end{equation}

% ，得到\footnote{注意负号的来源：$g^{\nu\sigma}g^{\mu\lambda}R_{\mu\nu\sigma\lambda}=-g^{\nu\sigma}g^{\mu\lambda}R_{\nu\mu\sigma\lambda}=-g^{\mu\lambda}R_{\mu\lambda}=R$}：
% \begin{equation}
% \begin{aligned}
% 0&=g^{\nu\sigma}g^{\mu\lambda}(\nabla_\lambda R_{\mu\nu\rho\sigma}+\nabla_\rho R_{\mu\nu\sigma\lambda}+\nabla_\sigma R_{\mu\nu\lambda\rho})\\
% &=\nabla^\mu R_{\mu\rho}-\nabla_\rho R+\nabla^{\nu}R_{\nu\rho}
% \end{aligned}
% \end{equation}

% 也就是说
% \begin{equation}
% \nabla^\mu R_{\rho\mu}=\frac{1}{2}\nabla_\rho R
% \end{equation}

这么一来，如果我们定义一个张量
\begin{equation}
G_{\mu\nu}=R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}~.
\end{equation}
那么\autoref{eq_EinEqn_1} 就可以写为
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_2}
\nabla^\mu G_{\mu\nu}=0~.
\end{equation}

这个张量 $G_{\mu\nu}$ 就被称为\textbf{爱因斯坦张量（Einstein tensor）}，由于度量和Ricci张量的对称性，它也是对称的。\autoref{eq_EinEqn_2} 就是我们稍后要用到的有用性质。



% \subsection{能动张量}

% 爱因斯坦场方程的引出过程中，我们考虑的是最简单的宏观模型，即\textbf{尘埃云的能动张量}\upref{SRFld}中所介绍的\textbf{理想流体}。对于任何物质，其四动量的各分量，都会随着参考系的不同而有不同取值，因此这些量只能是流形上某种量在具体坐标系中的坐标分量而已。这样一来，在流形上描述能量质量分布的量，就不能是简单的光滑函数，或者说标量场，而只能是更高阶的张量场。能描述理想流体四动量分布的张量，可以是四动量本身，也可以是能动张量，而我们会选择能动张量，这样才能和Ricci曲率张量的阶数吻合。

%能动张量的讨论尚未确定最终流程




\subsection{爱因斯坦场方程}

\textbf{引力的弱场近似}\upref{WeakG}一节中，我们看到了作为平直时空的微小扰动，带曲率时空中的测地线确实能描述稳定、低速、弱场近似下的引力效应。我们现在希望利用这个原则，将它推广到任意情况下的时空中去。

曲率是引力的体现，而引力是由物质产生的。牛顿引力论中描述物质的引力效应使用的是物质的质量，在牛顿理论中这是时空中的一个光滑函数。从狭义相对论中我们就知道，描述物质分布时统一的、无视坐标系选择的量，应该是四动量和能动张量。那么我们在推测场方程的时候，应该用四动量还是能动张量呢？四动量是 $(1, 0)$ 型张量，能动张量是 $(0, 2)$ 型的，前者的类型是无法和任何曲率张量匹配的。因此我们选择用能动张量来描述物质分布。

初步的猜测是，将Ricci张量和能动张量匹配，得到如下场方程：
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_3}
R_{\mu\nu}=KT_{\mu\nu}~.
\end{equation}
其中 $R_{\mu\nu}$ 是Ricci张量场，$T_{\mu\nu}$ 是物质分布的能动张量场，$K$ 是常数。

但这个式子有个问题，它不满足四动量守恒假设。四动量守恒假设体现为 $\nabla^\mu T_{\mu\nu}=0$，而如果\autoref{eq_EinEqn_3} 要满足四动量守恒，就只有 $K=0$ 一种情况，整个式子就毫无意义了。因此，我们根据\autoref{eq_EinEqn_2} 做一点小小的修正，得到：
\begin{equation}
G_{\mu\nu}=KT_{\mu\nu}~.
\end{equation}
这就是我们所\textbf{猜想}的，曲率依赖于物质分布的方式。



\subsubsection{计算常数 $K$}


最后一步就是要得到这个常数 $K$。思路很简单：计算 $K$ 的目的是确定引力如何受物质影响，那么我们就从牛顿引力论中引力产生的规律入手。

取稳定、低速、弱场近似，有牛顿引力方程：
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_4}
\nabla^2\Phi=4\pi G\rho~.
\end{equation}
其中 $G$ 是牛顿万有引力常数，$\rho$ 是物质质量密度在牛顿时空中的分布，是个光滑函数。

考虑到 $h_{00}=-2\Phi$，$T_{00}=\rho$，\autoref{eq_EinEqn_4} 意味着
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_7}
\nabla^2h_{00}=-8\pi G T_{00}~.
\end{equation}



如果我们能用 $h_{00}$ 计算出 $R_{00}$，那么再结合\autoref{eq_EinEqn_7} 就可以确定 $K$ 了。由于曲率张量可以用Christoffel符号计算出来，而Christoffel符号可以由度量张量计算出来，因此我们按以下\autoref{eq_EinEqn_8} 到\autoref{eq_EinEqn_5} 的思路进行。

在稳定、低速、弱场近似下，$T_{00}=\rho$，而 $h_{00}=-2\Phi$\footnote{见\textbf{引力的弱场近似}\upref{WeakG}最后的讨论。}。度量张量为 $g_{\mu\nu}=\eta_{\mu\nu}+h_{\mu\nu}$，其中 $h_{\mu\nu}\ll 1$。考虑到低速近似下，流体压强很小，因此 
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_10}
g^{\mu\nu}T_{\mu\nu}:=T=g^{00}T_{00}=T_{00}~.
\end{equation}

特别要注意，\textbf{稳定}假设：$\partial_0h_{\mu\nu}=0$。


根据\autoref{eq_CrstfS_3}~\upref{CrstfS}，誊抄如下：
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_8}
\Gamma^{r}_{ij}=\frac{1}{2}g^{kr}(\partial_ig_{jk}+\partial_jg_{ki}-\partial_kg_{ij})~.
\end{equation}
稳定、低速、弱场近似下的Christoffel符号为：
\begin{equation}
\Gamma^{r}_{ij}=\frac{1}{2}\eta^{kr}(\partial_ih_{jk}+\partial_jh_{ki}-\partial_kh_{ij})~.
\end{equation}
再代入\textbf{曲率张量场}\upref{RicciC}中的\autoref{eq_RicciC_9}~\upref{RicciC}，誊抄如下：
\begin{equation}
R_{jk}=R_{kj}=\partial_i\Gamma^i_{jk}-\partial_j\Gamma^{i}_{ik}+\Gamma^s_{jk}\Gamma^i_{is}-\Gamma^s_{ik}\Gamma^i_{js}~.
\end{equation}
由于 $h_{\mu\nu}$ 很小，我们忽略掉高阶项 $\Gamma^s_{jk}\Gamma^i_{is}-\Gamma^s_{ik}\Gamma^i_{js}$，得：
\begin{equation}
\begin{aligned}
R_{\mu\nu}=&\partial_\lambda\Gamma^\lambda_{\mu\nu}-\partial_{\mu}\Gamma^\lambda_{\lambda\nu}\\
=&\frac{1}{2}\eta^{\lambda\alpha}[\partial_\lambda(\partial_\mu h_{\nu \alpha}+\partial_\nu h_{\alpha\mu}-\partial_\alpha h_{\mu\nu})\\
&-\partial_\mu(\partial_\lambda h_{\nu\alpha}+\partial_\nu h_{\alpha\lambda}-\partial_\alpha h_{\lambda\nu})]~.\\
\end{aligned}
\end{equation}

因此
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_5}
\begin{aligned}
R_{00}=&\frac{1}{2}\eta^{\lambda\alpha}[\partial_\lambda(\partial_0 h_{0 \alpha}+\partial_0 h_{\alpha0}-\partial_\alpha h_{00})\\
&-\partial_0(\partial_\lambda h_{0\alpha}+\partial_0 h_{\alpha\lambda}-\partial_\alpha h_{\lambda0})]\\
=&-\frac{1}{2}\eta^{\lambda\alpha}\partial_\lambda\partial_\alpha h_{00}\\
=&-\frac{1}{2}\nabla^2 h_{00}\\
=&4\pi G\rho\\
=&4\pi GT_{00}~.
\end{aligned}
\end{equation}

注意，这里的 $\nabla^2$ 是三维空间中的Labpace算子，没有时间项，因为\textbf{稳定}假设。


到这里\textbf{还差一步}，我们得出的是 $R_{00}$ 和 $T_{00}$ 的关系，但是方程中使用的是 $G_{\mu\nu}=R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}$。由于 $R=g^{\mu\nu}R_{\mu\nu}$，所以我们可以通过两边都乘以 $g^{\mu\nu}$ 来处理，这时候就要用到 $g^{\mu\nu}T_{\mu\nu}=T_{00}$ 的假设了。

$R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}=KT_{\mu\nu}$ 两边同乘以 $g^{\mu\nu}$\footnote{其中 $g^{\mu\nu}g_{\mu\nu}=1^2+(-1)^2+(-1)^2+(-1)^2=4$。}，得到 $R=-KT$。因此，我们有：$R_{00}+\frac{1}{2}KTg_{00}=KT_{00}$。



整理得：
\begin{equation}\label{eq_EinEqn_6}
R_{00}=\frac{1}{2}KT_{00}~.
\end{equation}

联立\autoref{eq_EinEqn_5} 和\autoref{eq_EinEqn_6} ，我们得到 $K=8\pi G$。

\subsubsection{最终的场方程}

由以上讨论，计算出了 $K$ 以后，我们终于可以把爱因斯坦场方程写下来了：

\begin{equation}\label{eq_EinEqn_9}
R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}=8\pi GT_{\mu\nu}~.
\end{equation}





\subsection{关于符号习惯的讨论}


如果选用$+2$的号差，那么\autoref{eq_EinEqn_10} 应为
\begin{equation}
g^{\mu\nu}T_{\mu\nu}:=T=g^{00}T_{00}=-T_{00}~.
\end{equation}
从而\autoref{eq_EinEqn_6}  应为
\begin{equation}
R_{00}=-\frac{1}{2}KT_{00}~.
\end{equation}
于是得到$K=-9\pi G$，于是爱因斯坦场方程\autoref{eq_EinEqn_9} 应为
\begin{equation}
R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}Rg_{\mu\nu}=-8\pi GT_{\mu\nu}~.
\end{equation}

另外，现在Wikipedia的词条\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Einstein_field_equations}{Einstein Field Equations}中默认的场方程形式和\autoref{eq_EinEqn_9} 一致，但其符号习惯有两点与本词条不同：度规张量使用$+2$号差，而Ricci张量的定义式与\textbf{曲率张量场}\upref{RicciC}中差了一个负号，负负得正了。











