% 欧拉方程（微分方程）
% keys 欧拉方程
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{常微分方程\nref{nod_ODE}}{nod_69c3}

具有以下形式的方程称为\textbf{欧拉方程}。
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_1}
\sum_{i=0}^{n}a_ix^{n-i}y^{(n-i)}=0~,
\end{equation}
其中 $a_0=1,a_1,\cdots,a_n$ 为常数。

欧拉方程可化为具有如下形式的常系数线性方程
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_4}
\varphi(D_t)y=0~.
\end{equation}
其中
\begin{equation}
\begin{aligned}
&x=e^t~,\\
&D_t=\dv{}{t}~,\\
&\varphi(D_t)=\sum_{i=0}^{n-1}a_iD_t(D_t-1)\cdots(D_t-n+i+1)+a_n=0~.
\end{aligned}
\end{equation}

欧拉方程\autoref{eq_Eulequ_1} 具有如下形式的解
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_6}
y=\sum_{i=1}^mx^{r_i}P_{k_i-1}(\ln x)~.
\end{equation}
其中，$r_s$ 是下面方程的根
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_2}
\varphi(r)=\sum_{i=0}^{n-1}a_ir(r-1)\cdots(r-n+i+1)+a_n=0~.
\end{equation}
$k_s$ 是根 $r_s$ 的重数，$m$ 是不同根的个数， $P_{k_s-1}(\ln x)$ 是具有任意系数的 $k_s-1$ 次多项式。 

特别的，当\autoref{eq_Eulequ_2} 的所有根均为单根时，欧拉方程\autoref{eq_Eulequ_1} 的解为
\begin{equation}
y=\sum_{i=1}^{n}C_ix^{r_i}~.
\end{equation}

\subsection{证明}
令
\begin{equation}
x=e^t,\quad D_t=\dv{}{t},\quad D_x=\dv{}{x}~.
\end{equation}
则
\begin{equation}
D_ty=\dv{y}{t}=\dv{y}{x}\dv{x}{t}=e^tD_xy~,
\end{equation}
即
\begin{equation}
D_xy=e^{-t}D_ty~.
\end{equation}
上式表明，对自变量 $x$ 的函数 $y$ 施于运算 $D_x$，相当于施于运算 $e^{-t}D_t$。于是
\begin{equation}
D_x^2y=e^{-t}D_t(e^{-t}D_t)y~.
\end{equation}
由记号因子的性质\autoref{eq_Sign_1}  和\autoref{eq_Sign_11} 
\begin{equation}
D_x^2y=e^{-2t}(D_t-1)D_ty=e^{-2t}D_t(D_t-1)y~.
\end{equation}
用数学归纳法，容易证明下式成立
\begin{equation}
D_x^sy=e^{-st}D_t(D_t-1)\cdots (D_t-s+1)y~.
\end{equation}
上式可写成
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_3}
x^sD_x^sy=D_t(D_t-1)\cdots (D_t-s+1)y~.
\end{equation}
\autoref{eq_Eulequ_3} 代入\autoref{eq_Eulequ_1}，便得\autoref{eq_Eulequ_4} .

对于\enref{算符}{map} $\varphi(D_t)$ ，若存在函数 $f(t)$ ，使得
$\varphi(D_t)f(t)=\lambda f(t)$（$\lambda$ 为常数），则称 $f(t)$ 为其具有特征值 $\lambda$ 的特征函数。显然，$e^{rt}$($r$ 为常数)为 $\varphi(D_t)$ 的特征函数，对应特征值为 $\varphi(r)$。对方程\autoref{eq_Eulequ_4}，这等价于找 $\varphi(D_t)$ 的具有特征值 $0$ 的特征函数，即
\begin{equation}\label{eq_Eulequ_5}
\varphi(r)=0~,
\end{equation}
方程\autoref{eq_Eulequ_5} 叫作常系数线性方程\autoref{eq_Eulequ_4} 的\textbf{特征方程}。

对于线性齐次方程，其解的线性叠加仍是其解，即若\autoref{eq_Eulequ_5} 的根 $r_1,r_2,\cdots,r_n$ 都是单根，则其方程\autoref{eq_Eulequ_4} 的解为
\begin{equation}
y=\sum_{i=1}^{n}C_ie^{r_it}=\sum_i^{n}C_ix^{r_i}~.
\end{equation}
 若\autoref{eq_Eulequ_5} 的根 $r_1,r_2,\cdots,r_n$ 为重根，其中重数根 $r_s$ 的重数为 $k_s$，不同根的个数为 $m$。则可证明 $e^{r_st}P_{k_s-1}(t)$ 是方程\autoref{eq_Eulequ_4} 的解，于是方程\autoref{eq_Eulequ_1} 的解形式为\autoref{eq_Eulequ_6} .
%\addTODO{证明结论}
