% 欧几里得环
% keys Euclid Ring|Euclid环|整环|多项式|因式分解|欧几里得整环|Euclid Domain
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{主理想整环\nref{nod_PID}}{nod_c8fc}

\begin{definition}{欧几里得环}
给定整环 $R$，如果存在映射 $\delta:R\to\mathbb{Z}^+\cup\{0\}$\footnote{即给每一个环中元素赋予一个非负整数。}，使得对于任意 $a, b\in R$ 且 $b\not=0$，都存在 $q, r\in R$ 使得 $a=qb+r$，且 $\delta(r)<\delta(b)$，则称 $R$ 为一个\textbf{欧几里得环（Euclid Ring）}，或者\textbf{欧几里得整环（Euclid Domain）}。
\end{definition}



直观来说，欧几里得环就是“可以做辗转相除法的环”。这从定义就可以看出来：任取 $a$，再用任意的 $b$ 去尝试除它，总能得到 $qb+r$ 的形式，其中 $r$ 相当于除法的余数。虽然任意环中的元素都可以这么做分解，而欧几里得环就特殊在它还关系到一个非负整数赋值，使得余数的赋值总是小于非零除数 $b$ 的，这样就使得我们可以多次分解，也就是进行辗转相除。

为了严格证明以上说法成立，我们还需要讨论欧几里得环的一个性质：

\begin{theorem}{}\label{the_EuRing_1}
设 $R$ 是一个欧几里得环，那么对于 $r\in R$，有：

$r=0\iff \delta(r)=0$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

任选 $a\in R$ 且 $a\not=0$，那么 $a=1a+0$，故由欧几里得环的定义可推知，对于任意 $a\in R-\{0\}$，必有 $\delta(0)<\delta(a)$，由此得证。

\textbf{证毕}。

有了\autoref{the_EuRing_1} ， 我们还可以补上定义中没有说明的一点：当 $\delta(a)\leq\delta(b)$ 的时候，我们可以取 $q=0$ 而 $r=a$ 来满足 $a=qb+r$ 且符合欧几里得环的性质。因此，一般只讨论 $\delta(a)>\delta(b)$ 的情形。

我们来看几个典型的欧几里得环。

\begin{example}{整数环}
对于 $n\in\mathbb{Z}$，令 $\delta(n)=n$，则容易看出 $\mathbb{Z}$ 是一个欧几里得环。
\end{example}

\begin{example}{多项式环}
任给域 $\mathbb{K}$，其多项式环 $\mathbb{K}[x]$ 是一个欧几里得环。取 $\delta(f(x))=2^{\opn{deg}(f)}$ 即可。
\end{example}

$\opn{deg}(f)$ 是 $f$ 的次数，也就是系数非零的最高项的幂次。这里 $\delta$ 要取 $2$ 的指数是因为 $\opn{deg}(0)=-\infty$，而我们希望 $\delta(0)=0$。

\begin{example}{高斯整数环}
高斯整数环是复平面上的全体坐标为整数的点的集合 $\mathbb{Z}[\I]$ 构成的环，并且是一个欧几里得环。证明见下。
\end{example}

\textbf{证明}：

对于任意 $z\in\mathbb{Z}[\I]$，令 $\delta(z)=\abs{z}^2$。

任给 $a, b\in\mathbb{Z}[\I]$，不妨设 $\delta(a)>\delta(b)$。于是必有 $u, v\in\mathbb{Q}$，使得 $\frac{a}{b}=(u+v\I)$。

于是必有 $c, d\in\mathbb{Z}$，使得 $\abs{c-u}\leq\frac{1}{2}$ 和 $\abs{d-v}\leq\frac{1}{2}$。

令 $q=c+d\I$，$r=(c+d\I)b-(u+v\I)b=(c+d\I)b-a$，即可满足 $a=qb+r$ 且 $\delta(r)<\delta(b)$。

\textbf{证毕}。


一些类似高斯整数环的环也可以是欧几里得环。



\begin{example}{}\label{ex_EuRing_1}

考虑$\mathbb{Z}[\sqrt{-n}]$，其中$n$是正整数。取$a, b, r, s\in\mathbb{Z}$，定义$\delta:\mathbb{C}\to \mathbb{Z}^+\cup\{0\}$为复数的\textbf{模方}。显然，存在$x, y\in \mathbb{Q}$使得
\begin{equation}
a+b\sqrt{-n} = \qty(r+b\sqrt{-n})\qty(x+y\sqrt{-n})~. 
\end{equation}
令$n$和$m$分别是距离$x$和$y$最近的整数，则$\abs{x-n}<0>\abs{y-m}$。于是
\begin{equation}
\begin{aligned}
a+b\sqrt{-n} ={}& \qty(r+b\sqrt{-n})\qty(n+m\sqrt{-n})+\\
&\qty(r+b\sqrt{-n})\qty((x-n)+(y-m)\sqrt{-n})~. 
\end{aligned}
\end{equation}

只要保证$\qty((x-n)+(y-m)\sqrt{-n})$的模方恒小于$1$，那么$\delta$就是一个合适的函数，使得$\mathbb{Z}[\sqrt{-n}]$是一个欧几里得环。利用$\abs{x-n}<0>\abs{y-m}$，可知
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \abs{(x-n)+(y-m)\sqrt{-n}}^2 = (x-n)^2+n(y-m)^2 < \frac{1+n}{4}~.
\end{aligned}
\end{equation}
因此，当$n\leq 3$的时候，$\mathbb{Z}[\sqrt{-n}]$是欧几里得环，即高斯整数环、$\mathbb{Z}[\sqrt{-2}]$和$\mathbb{Z}[\sqrt{-3}]$这三个情况。

\end{example}









\begin{theorem}{}
欧几里得环都是主理想整环。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

设 $R$ 是一个欧几里得环，令 $I$ 为 $R$ 的一个理想。不妨设 $I\not=\{0\}$。

由于 $\delta(I)=\{\delta(i)|i\in I\}\subseteq\mathbb{Z}^+\cup\{0\}$，故在\textbf{非零}的 $\delta(i)$ 中存在最小值 $\delta(b)$，其中 $b\in I$。

任取 $a\in I$，则存在 $q, r\in R$ 且 $\delta(r)<\delta(b)$，使得 $a-qb=r$。

由于 $a, b\in I$ 且 $I$ 有吸收律\footnote{见\enref{环的理想和商环}{Ideal}，这意味着 $qb\in I$。}，故 $r\in I$。由于 $\delta(b)$ 是 $\delta(I)$ 中的最小非负值，因此必有 $\delta(r)=0$。由\autoref{the_EuRing_1} ，$r=0$。

因此，$b|a$ 对任意 $a\in I$ 成立。

故 $I=\langle b \rangle$，从而得证。

\textbf{证毕}。



