% 阶乘（高中）
% keys 整数|gamma 函数|pi 符号
% license Xiao
% type Tutor

%\pentry{\enref{求积符号（累乘）}{ProdSy}}{nod_fe64}
%933：不需要预备知识

在排列组合的学习中，经常会出现多个连续的整数相乘的情形。

\begin{example}{求：从7名学生中，选出3名学生前后站成一列的方法数}\label{ex_factor_1}
由于三人前后站成一列，所以对确定的三个人A、B、C，“ABC”和“CBA”是两种站法。因此，分别对三个位置进行考虑，第一个位置可以任选一个人，第二个位置可以从剩下的学生里再选一个人，第三个位置再从剩下的学生里选一个人。由乘法原理，共有$7\times6\times5=210$种方法。
\end{example}

数字少一点还好说，如果数字过多，要么要写一堆的数字和乘号，要么每次都要写……鉴于这个连续相乘的使用次数太多，数学家们发明了一种用来表示连乘的运算：阶乘。当然，虽然说是新运算，也不用太有压力。只要保证见到了能认识，那么觉得“我多写几遍数字也没事”的话，自然可以展开来写。事实上，在计算的时候往往是展开来算的，阶乘的出现更多是为了语言表达和书写上的方便。

\subsection{阶乘}

\begin{definition}{阶乘}
对自然数\footnote{所有非负整数都叫自然数，即 1,2,3……}\footnote{拓展知识：阶乘的定义本身只限于自然数。但随着研究深入，偶尔会出现使用分数等数值的阶乘的场景，为此，欧拉推导了\enref{Gamma 函数}{Gamma}$\Gamma(x)$实现了对阶乘的解析延拓，即：1.保证它的函数值与阶乘对应$\Gamma(n)=(n-1)!$；2.保证自变量取其他实数值（如：部分负数、分数、和无理数等）时也可以有结果；3.函数的性质满足特定条件。于是，数学中也经常会用“Gamma函数”来代替需要表达“阶乘”概念的场合。} $n$， 所有小于等于 $n$ 的正整数的乘积称为$n$的\textbf{阶乘}（factorial），记作\footnote{$\prod_{i = 1}^n i$是使用\enref{求积符号}{ProdSy}来简写乘积，它和阶乘一样是一个简记符号，如果觉得复杂先忽略也不影响。}：
\begin{equation}
n! := 1 \times 2 \times 3 \times \cdots \times(n - 2)\times(n - 1)\times n=\prod_{i = 1}^n i ~.
\end{equation}
特殊地，约定
\begin{equation}
0! := 1~.
\end{equation}
\end{definition}

注意，在记录时，这个叹号是英文标点，所以形如“120等于5！”的玩笑其实是有问题的。下面根据定义来小试牛刀：

\begin{example}{求从1到5的正整数的乘积}
根据定义，这个乘积的结果是5的阶乘，因此结果是：
$$5! = 120~.$$
\end{example}

可以看到，使用阶乘后，再也不用一遍遍地写那一长串的数字了。这是节省时间和手力的一大步！

常用的阶乘数值如下\begin{table}[ht]
\centering
\caption{常用阶乘值}\label{tab_factor1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
n & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
\hline
n！ & 1 & 1 & 2 & 6 & 24 & 120 & 720 & 5040\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{不从1开始的连续乘积}

从最开始的例题可以看到，其实只有从1开始的连乘的场景还不够，我们更多使用的是某几个连续数字的乘积。巧了，利用除法，就可以让两个阶乘做除法来约掉那些不需要的项。下面的两道例题是比较常遇到的情景。

\begin{example}{用阶乘表示"从某个自然数m到另一个自然数n的连续整数的乘积"}
\begin{align*}
m\times(m+1)\times\cdots \times(n-1)\times n&={1\times\cdots \times(m-1)\times m\times(m+1)\cdots \times(n-1)\times n\over 1\times\cdots \times(m-1)}\\
&={n!\over (m-1)!}~.
\end{align*}
\end{example}

\begin{example}{用阶乘表示"从自然数n开始依次递减的m个数的乘积"}
\begin{align*}
n\times(n-1)\times\cdots \times[n-(m-2)]\times [n-(m-1)]&={n\times\cdots \times [n-(m-1)]\times(n-m)\times\cdots\times1\over (n-m)\times\cdots \times1}\\
&={n!\over (n-m)!}~.
\end{align*}
\end{example}

因此，\autoref{ex_factor_1} 表示的就是“从自然数7开始依次递减的3个数的乘积”，可以简单写为：
$${7!\over (7-3)!}={7!\over 4!}={5040\over 24}=210.~$$

当然，在计算的时候，因为小学口算能力练的太溜了，展开来算要快得多。但自此，所有的连续正整数的乘积我们都能够快速表示出来了，至于算的事，要是太大的话未来交给计算器就好了。

\subsection{*双阶乘}

这一部分内容事实上并不在高中的范畴之内，在高中阶段的同学不阅读下面的内容，也没问题。在此一并介绍，是因为“双阶乘”的概念理解起来很容易，供感兴趣的同学开拓视野以及参考。

从上面的定义可以看出，不论是描述从$1$开始到$n$还是从某个数$m$开始到$n$的乘积，阶乘对应的都是连续的间隔为$1$的序列。那么，如果想求间隔是$2$的数字做乘法该怎么办呢？这个问题是有实际应用场景的，例如，想要表示“小于某个偶数$k$的所有偶数的乘积”。这个问题用阶乘是做不到的，数学上采用双阶乘来表示间隔为2的序列的乘积\footnote{聪明的你一定可以联想到，类似的还可以定义$n$阶乘，即有“$n$个$!$”或记作$!^n$}。

\begin{definition}{双阶乘}
对自然数 $n$， 从$n$开始逐次减$2$的所有正整数的乘积称为$n$的\textbf{双阶乘}（double factorial），记作：
\begin{equation}
n!! :=
\begin{cases}
n \times (n-2) \times (n-4)\times \cdots \times6\times4\times 2\qquad (n\text{是偶数})\\  
n \times (n-2) \times (n-4)\times \cdots \times5\times3\times 1\qquad (n\text{是奇数})
\end{cases} ~.
\end{equation}
特殊地，约定
\begin{equation}
0!! := 1,(-1)!!=1.~
\end{equation}
\end{definition}
\begin{example}{求小于9的所有偶数的积}
根据定义，这个乘积的结果是8的双阶乘，因此结果是：
$$8!!=384.~$$
\end{example}
