% FFmpeg 笔记

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsection{获取信息}
\begin{itemize}
\item 查看视频全部流的编码信息用 \verb|ffprobe -i 视频文件 -show_streams| 或者 \verb|ffprobe -show_streams 视频文件|。
\item 如果只查看视频流或音频流， 用 \verb|-select_streams v| 或 \verb|a|， 可以用 \verb|a:0| 查看第一个音频流。 要查看字幕流，用 \verb|s|， 数据流用 \verb|d|，附件用 \verb|t|
\item 3d 视频通常有两个视频流，音频流可以用于不同语言的配音，注意每个音频流都可以支持双声道而不是用不同流区分。
\item 数据流可以用于储存多媒体信息， 视频分节信息， 等
\item 在 \verb|-show_streams| 的输出中， \verb|codec| 是编码格式， MP4 最常用的是 H264， 高清视频也常用 H265。 音频最常用 ACC
\item \verb|bit_rate| （码率）是每个流每秒钟的平均比特数。 一个 4GB 的两小时视频大概是 \verb|4.4Mbit/s|， 也就是 \verb|550kB/s|， iPhone Xs max 录像大约是 \verb|1MB/s|， 录屏（886x1920px）大约 \verb|2MB/s|。
\item 微信传视频如果不选原视频，会压缩到 \verb|440kbit/s|。
\end{itemize}

\subsection{格式转换}
\begin{itemize}
\item 要从视频中提取音频并保持音频编码不变， 用 \verb|ffmpeg -i input_video.mp4 -vn -acodec copy output_audio.mp3|
\item 要导出一段时间内的一些列的帧到图片，用 \verb|ffmpeg -i input_video.mp4 -ss start_time -t duration -vf fps=1 output_%03d.jpg|
\item 不同的视频格式（mp4, mov, mkv，ts）只是外面的 container 不同， 编码可能是相同的（例如最常用的 H264）。 所以转换格式的时候只需要让 ffmpeg 把容器换壳即可： \verb|ffmpeg -y -i 输入视频 -c copy 输出视频|。 这样的转换是完全无损的。
\end{itemize}

\subsection{视频压缩}
\begin{itemize}
\item \verb|ffmpeg -i 输入视频 -c:v libx264 [-crf 23 或 -b:v 1M] -c:a copy 输出视频|。
\item 其中 \verb|-c:v libx264| 使用 H264 编码。 \verb|-crf| （Constant Rate Factor）用于控制转换质量， 数值越小质量越高。 \verb|-b:v 1M| 用于指定码率（1 Mbps）（用 \verb|500k| 表示 500 kbps）， 使用该选项会让程序无视 \verb|-crf| 选项。 \verb|-c:a copy| 直接复制音频不做改动。
\item 加上 \verb|-preset slow| 可以提高压缩率， \verb|-tune| 可以进一步调节。
\item \verb|-profile:v baseline或main或high| 也会有影响， 默认为 \verb|high|
\item 如果还要继续压缩， 就上 2 pass。 也就是变码率的压缩：
\item \verb|ffmpeg -y -i input.mp4 -c:v libx264 -b:v 1M -pass 1 -an -f null /dev/null|
\item \verb|ffmpeg -i input.mp4 -c:v libx264 -b:v 1M -pass 2 -c:a copy output.mp4|
\item 该命令的视频压缩对 H264 编码默认使用所有 cpu 核， 要指定线程数可以用 \verb|-threads| 选项。
\end{itemize}

