% 域的扩张
% keys 域|单扩张|超越扩域|最小多项式|minimal polynomial|超越元|超越数|代数元|扩张次数|代数闭包|algebraic closure|极小多项式|中间域升链|null polynomial|零化多项式
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueOther{理想的符号 $<,>$，应该改成 $\langle, \rangle$，但我个人更喜欢 
$(,)$}
\issueOther{应该区分多项式和多项式环，在修改了预备知识后应该修改}
\end{issues}


\pentry{分式域\nref{nod_FrcFld}，多项式环\nref{nod_RPlynm}}{nod_eae8}
% \addTODO{}

\subsection{域的单扩张}
如果在一个域中添加不属于域集合的元素，我们可以得到一个更大的集合。要让这个新集合成为域，我们就得定义新元素和原来域中元素相加和相乘的结果；无论怎么定义，这个结果必须满足域的公理。如果在集合中任何元素都无法成为某个运算结果，那么我们就必须再引入新的元素来作为这个结果。以此类推，不停地添加新元素，直到最后不需要添加新元素了，那最后这个集合就是一个新的域，它包含了原来的域。这个域是原来的域的\textbf{扩张}，并且是包含最初那个新元素的最小的域，因此被称为\textbf{单元素扩张}，简称\textbf{单扩张}。

域的单扩张具体是怎么进行的呢？我们将从例子开始说明，最后引入域的单扩张的定义。

\begin{exercise}{有理数域的 $\sqrt{2}$ 扩张}\label{exe_FldExp_1}
给定有理数域 $\mathbb{Q}$，则 $\sqrt{2}$ 并不是 $\mathbb{Q}$ 的元素。将 $\sqrt{2}$ 添加进去，那么由于 $\sqrt{2}$ 是实数域 $\mathbb{R}$ 的元素，这提示我们可以把新的运算结果按照 $\mathbb{R}$ 中的运算来定义。这样，$\mathbb{Q}$ 中添加 $\sqrt{2}$ 的单扩域的集合就是 $\{a+b\sqrt{2}|a, b\in\mathbb{Q}\}$。

请验证，任意 $a+b\sqrt{2}$ 都必须在扩域中；而这个集合也满足了加法和乘法的封闭性与逆元存在性，从而构成了一个域。于是，这个集合是包含 $\sqrt{2}$ 和全体有理数的最小的域。
\end{exercise}

\begin{exercise}{超越扩域}\label{exe_FldExp_2}
依然给定有理数域 $\mathbb{Q}$，这次添加的元素是 $\pi$。那么扩域应当是
\begin{equation}
\left\{ \frac{\sum_{i=0}^N a_i\pi^i}{\sum_{j=0}^M b_j\pi^j} \middle| a_i, b_j\in\mathbb{Q}, b_j\text{不全为零，} N, M\in\mathbb{Z}^+ \right\}~
\end{equation}
也就是 $\pi$ 的所有有理系数多项式的分式构成的集合，其中分母不是 $0$。

验证这是一个域，并且是包含全体有理数和 $\pi$ 的最小域。注意 $a_i$ 全为 $0$ 的情况意味着什么。

这是 $\mathbb{Q}$ 中添加 $\pi$ 后的单扩张。
\end{exercise}



借助\enref{分式域}{FrcFld}和\enref{多项式环}{RPlynm}的概念，我们可以简练地定义域的单扩张如下：


\begin{definition}{域的单扩张}\label{def_FldExp_1}
给定域 $\mathbb{F}$ 和一个元素 $x_0$，其中 $x_0$ 在$\mathbb{F}$上的最小多项式是$f(x)$。定义 $\mathbb{F}$ 添加 $x_0$ 的\textbf{单扩张}是多项式环$\mathbb{F}[x_0]=\mathbb{F}[x]/<f(x_0)>$的分式域，记为$\mathbb{F}(x_0)$
\end{definition}

在\autoref{def_FldExp_1} 中，如果 $x_0$ 在 $\mathbb{F}$ 中没有最小多项式，那么 $\mathbb{F}(x_0)$ 中的各元素彼此不同，此时我们称 $x_0$ 是 $\mathbb{F}$ 的\textbf{超越元（transcendental element）}；

\begin{definition}{本原元}\label{def_FldExp_7}
设$\mathbb{K}/\mathbb{F}$是有限次的域扩张，如果存在$a\in\mathbb{K}$使得$\mathbb{K}=\mathbb{F}(a)$，则称$a$是域扩张$\mathbb{K}/\mathbb{F}$的\textbf{本原元素（primitive element）}，或者说是$\mathbb{K}$对$\mathbb{F}$的本原元素，简称本原元，有时也称\textbf{原根}。
\end{definition}

观察\autoref{exe_FldExp_1} 和\autoref{exe_FldExp_2} 中两个域扩张的特点，我们容易发现，由于加法和乘法的封闭性，添加某个元素后的单扩张，必须包含这个元素的所有多项式，系数取自域中；由于乘法逆元存在性，这些多项式的倒数也得包含进去。因此，域的单扩张可以简单理解为把新元素的多项式都添加进去的过程。

但是两个场景是不太一样的。$\mathbb{Q}$ 中添加 $\pi$ 的过程中，包含了所有 $\pi$ 的有理系数多项式，比如$3.5\pi^4+2\pi^2+0.1\pi-1/3$，但是添加 $\sqrt{2}$ 的时候却只需要最多 $1$ 阶的多项式，像$3.5(\sqrt{2})^3+1$就可以改写为$7\sqrt{2}+1$。这是因为 $\sqrt{2}$ 的 $2$ 次方是一个有理数，落入了 $\mathbb{Q}$ 中，因此 $\sqrt{2}$ 的 $2$ 阶及以上的有理系数多项式都可以表示为最多 $1$ 阶的多项式。

换一种更方便的表述，那就是 $x^2-2$ 这个多项式是阶数最小的能将 $\sqrt{2}$ 映射为 $0$ 的多项式。这就引出\textbf{最小多项式}的概念。

\begin{definition}{最小多项式}
给定一个环 $R$ 和任意元素 $x_0$，其中 $x_0$\textbf{不一定}是 $R$ 中的元素。记
$$R[x_0]=\{\sum_{i=0}^N r_ix_0^i|r_i\in R, N\in\mathbb{Z}^+\}~.$$称 $R[x_0]$ 是 $x_0$ 在 $R$ 中的\textbf{多项式环}。在 $R[x_0]$ 中，如果存在一个多项式 $f(x_0)=0$，那么称 $f(x_0)$ 是 $x_0$ 在 $R$ 上的\textbf{零化多项式（null polynomial）}；阶数最低的零化多项式，称为$x_0$的\textbf{最小多项式（minimal polynomial）}，或\textbf{极小多项式}。

如果不存在多项式$f$使得$f(x_0)=0$，那么称$x_0$ 在 $R$ 中\textbf{不具有最小多项式}。
\end{definition}

在\autoref{exe_FldExp_1} 和\autoref{exe_FldExp_2} 中，$\pi$ 和 $\sqrt{2}$ 的本质区别就是：在 $\mathbb{Q}$ 中，$\pi$ 没有最小多项式，但是 $\sqrt{2}$ 具有最小多项式 $x^2-2$。这决定了同一个域 $\mathbb{Q}$ 分别添加 $\pi$ 和 $\sqrt{2}$ 后的不同单扩张。

\begin{definition}{代数元素与超越元素}\label{def_FldExp_2}
给定环$R$及其子环$S$，如果元素$a\in R$在$S$上有最小多项式，则称之为$S$的\textbf{代数元素（algebraic element）}，否则称之为\textbf{超越元素（transcendental element）}.

特别地，整数环$\mathbb{Z}$上的代数元素，称为\textbf{代数数（algebraic number）}，而不是其代数元素的实数则称为\textbf{超越数（transcendental number）}。
\end{definition}

\autoref{def_FldExp_2} 中要给定$R$来讨论其子环$S$，是为了保证$a$已经定义好了与$S$中各元素的运算。如果有别的办法定义，那自然不需要那么麻烦。比如我们在\autoref{exe_FldExp_1} 中讨论的$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$，虽然$\sqrt{2}$不在$\mathbb{Q}$中，但我们已经定义好了它与各有理数的运算关系。这个运算关系是怎么确定的呢？那就是用其在$\mathbb{Q}$上的\textbf{最小多项式}，$x^2-2$。




% 可是，我们把域抽象地看成满足一定条件的集合时，和所有集合一样，域中的元素叫什么名字并不重要。对于\autoref{exe_FldExp_1} 和\autoref{exe_FldExp_2} 中的情况，我们其实是借用了 $\mathbb{R}$ 中已有的元素名称来引出两个不同的单扩域的。如果不进行这样的类比引出，而只是单纯地说在 $\mathbb{Q}$ 中加入某个新的元素 $x_0$ 来进行单扩张，那么结果可能是 $\{a+bx_0|a, b\in\mathbb{Q}\}$，可能是 $\{\sum_{i=0}^N a_ix_0^i|a_i\in\mathbb{Q}, N\in\mathbb{Z}^+\}$，可能是 $\{a+bx_0+cx_0^2|a, b, c\in\mathbb{Q}\}$，甚至还可能形式上也是 $\{a+bx_0|a, b\in\mathbb{Q}\}$，只不过 $x_0^2=2/3$ 了。这时该怎么描述域的单扩张呢？



因此，关于$\sqrt{2}$的一切性质，其最小多项式$x^2-2$已经阐述清楚了。我们可以转而用最小多项式来描述扩域的过程，这和写出$\sqrt{2}$是等价的，只是用起来更方便，更广泛。比如说，要给$\mathbb{Q}$添加一个元素$a\not\in \mathbb{Q}$来进行扩域，而$a$在$\mathbb{Q}$上的最小多项式是$x^6+x^5-2x^3+7.5x^2-x+9$，那研究这个多项式自然比研究$a$到底是哪个实数要方便得多。


% \begin{definition}{域的单扩张}
% 给定域 $\mathbb{F}$ 和一个元素 $x_0$，其中 $x_0$ 不一定在 $\mathbb{F}$ 中。定义 $\mathbb{F}$ 添加 $x_0$ 的\textbf{单扩张}是集合
% \begin{equation}
% \{\frac{\sum_{i=0}^N a_ix_0^i}{\sum_{j=0}^M b_jx_0^j}|a_i, b_j\in\mathbb{F},\quad\sum_{j=0}^M b_jx_0^j\not=0,\quad N, M\in\mathbb{Z}^+\}
% \end{equation}
% 记为 $\mathbb{F}(x_0)$；容易验证，这是一个域。
% \end{definition}




 

% 如果 $x_0$ 在 $\mathbb{F}$ 中有最小多项式 $f(x)$，那么称 $x_0$ 是 $\mathbb{F}$ 的\textbf{代数元（algebraic element）}，此时在 $\mathbb{F}(x_0)$ 中，若记 $g, h$ 为任意多项式，就有 $g(x_0)$ 和 $g(x_0)+f(x_0)h(x_0)$ 的值相等。这提示我们，在这种情形下，似乎可以把 $\mathbb{F}(x_0)$ 看成是某个\textbf{超越元} $x$ 的单扩张 $\mathbb{F}(x)$ 集合中，把 $g(x)$ 和 $g(x)+f(x)h(x)$ 认为是等价的，所得到的\textbf{商集}。实际上，严格来说不是商集，而是商集中再把类似$$\frac{\sum_{i=0}^N a_ix_0^i}{f(x)h(x)}$$的元素剔除以后剩下的集合。当然了，$0$ 不要剔除。

\begin{theorem}{}
给定域 $\mathbb{F}$ ，取其超越元素 $x_1$和$x_2$，则$\mathbb{F}(x_1)$与$\mathbb{F}(x_2)$同构。
\end{theorem}

证明思路是显然的，从$\mathbb{F}(x_1)$到$\mathbb{F}(x_2)$的同构映射只需要将所有出现$x_1$的地方都替换成$x_2$即可，比如$\frac{1}{x_1+x_1^2}$映射到$\frac{1}{x_2+x_2^2}$。

容易想到，$x_0$的最小多项式必然是给定域上的不可约多项式。因为一旦可约，那其因子的次数都小于它，但总得有一个因子是$x_0$的零化多项式，这就违背了“最小”的定义。




\subsection{域的扩张次数}

以上，我们讨论了如何添加一个元素，并根据元素的最小多项式来得到域的单扩张。对一个域进行单扩张以后，再进行单扩张，如此反复，我们可以获得域的多次扩张。更一般地，我们有关于域扩张的如下定义：

\begin{definition}{域的扩张}
设$\mathbb{K}$是一个域，$\mathbb{F}\subseteq \mathbb{K}$且在$\mathbb{K}$的运算下也构成域，那么称$\mathbb{F}$是$\mathbb{K}$的\textbf{子域}，而$\mathbb{K}$是$\mathbb{F}$的\textbf{扩域（extension field）}或者\textbf{扩张（field extension）}。

将上述域的扩张记为$\mathbb{K}/\mathbb{F}$。
\end{definition}

考虑域$\mathbb{F}$及其扩域$\mathbb{K}$。$\mathbb{K}$中的元素\textbf{彼此之间}可以\textbf{相加}，也可以\textbf{乘以}$\mathbb{F}$\textbf{中的元素}，这两种运算分别对应线性空间中的向量加法与数乘。也就是说，$\mathbb{K}$可以视为$\mathbb{F}$上的一个\textbf{线性空间}。

\begin{definition}{域的扩张次数}
给定域的扩张$\mathbb{K}/\mathbb{F}$。$\mathbb{K}$作为$\mathbb{F}$上的线性空间的维数，称为$\mathbb{K}$对$\mathbb{F}$的\textbf{扩张次数}，记为$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]$。

$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]<\infty$时，称之为\textbf{有限扩张}，否则为\textbf{无限扩张}。
\end{definition}

$[\mathbb{Q}(\sqrt{2}):\mathbb{Q}]=2$，因此\autoref{exe_FldExp_1} 中的扩域是一个二次扩张。你可以把$1$和$\sqrt{2}$分别想象为两个基向量，而$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$就是这两个基向量在域$\mathbb{Q}$上张成的线性空间。

相对应地，$[\mathbb{Q}(2^{1/3}):\mathbb{Q}]$是一个三次扩张，其基向量是$1$、$2^{1/3}$和$2^{2/3}$。类似地，我们可以引申出以下定理：




\begin{theorem}{单扩张的次数$=$最小多项式的次数}\label{the_FldExp_1}
设域$\mathbb{F}$有一个\textbf{单扩张}$\mathbb{F}(a)$，其中$a$在$\mathbb{F}$中的最小多项式为$f$，则$[\mathbb{F}(a):\mathbb{F}]=\opn{deg}f$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

设$\opn{deg}f=n$，则$n$也是$f$的根的数目。

则易证\footnote{证明思路：首先这个向量组能张成$\mathbb{F}(a)$是因为更高次的多项式总可以通过减去$f$的某个倍数来降到$n-1$阶或更低；其次这个向量组线性无关是因为，如果线性相关，那就存在一个次数低于$n$的多项式$g$使得$g(a)=0$了，违反最小多项式的设定。}$\{1, a, a^2, a^3, \cdots, a^{n-1}\}$是域$\mathbb{F}$上线性空间$\mathbb{F}(a)$的一组基。

\textbf{证毕}。




\begin{definition}{代数扩张与超越扩张}\label{def_FldExp_3}
给定域$\mathbb{F}$及其扩域$\mathbb{K}$。如果$\mathbb{K}$中元素都是$\mathbb{F}$的代数元素，则称$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]$是一个\textbf{代数扩张（algebraic extension）}，否则是一个\textbf{超越扩张（transcendental extension）}。
\end{definition}

下面这个定理给出的是\textbf{单}代数扩张的等价定义：

\begin{theorem}{}\label{the_FldExp_2}
给定域$\mathbb{F}$及其单扩张$\mathbb{F}(a)$，则以下条件等价：

1. $a$是$\mathbb{F}$上的代数元；

2. $[\mathbb{F}(a):\mathbb{F}]<\infty$；

3. $[\mathbb{F}(a):\mathbb{F}]$是代数扩张。

\end{theorem}


\textbf{证明}：

1 $\to$ 2 ：由\autoref{the_FldExp_1} 直接可得。

2 $\to$ 3 ：任取$x\in\mathbb{F}(a)$，由于$[\mathbb{F}(a):\mathbb{F}]=n<\infty$，故向量组$\{1, x, x^2, \cdots, x^n\}$必线性相关，因此存在一个$\mathbb{F}$上的非零多项式$f$使得$f(1, x, x^2, \cdots, x^n)=0$。因此任意$x$必是$\mathbb{F}$上的代数元。

3 $\to$ 1 ：由\autoref{def_FldExp_3} 直接可得。

\textbf{证毕}。

\begin{corollary}{}\label{cor_FldExp_1}
如果$\mathbb{K}/\mathbb{F}$是有限扩张，则必是代数扩张。
\end{corollary}

证明思路类比\autoref{the_FldExp_2} 中的 2 $\to$ 3。

要注意的是，\autoref{cor_FldExp_1} 只说了是有限扩张，而不是单有限扩张，因此无法像\autoref{the_FldExp_2} 那样反过来说“代数扩张必是有限扩张”。比如说，$\mathbb{Q}$添加所有整数的平方根以后得到的显然是代数扩张，但同时也是无限扩张。





\begin{theorem}{}\label{the_FldExp_3}
考虑扩域$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]$和$[\mathbb{L}:\mathbb{K}]$，则有

\begin{equation}
[\mathbb{L}:\mathbb{F}]=[\mathbb{K}:\mathbb{F}][\mathbb{L}:\mathbb{K}]~.
\end{equation}

\end{theorem}

\textbf{证明}：

只需要考虑$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]$和$[\mathbb{L}:\mathbb{K}]$都有限的情况，证明该情况之后可自然推出无限的情况。

设$\{\alpha_i\}_{i=1}^{n}$是$\mathbb{K}$在$\mathbb{F}$上的基，$\{\beta_i\}_{i=1}^{m}$是$\mathbb{L}$在$\mathbb{K}$上的基。

任意$l\in\mathbb{L}$均可表示为
\begin{equation}
l = \sum_{i=1}^m k_ib_i~,
\end{equation}
其中各$k_i\in\mathbb{K}$。

同样，各$k_i\in\mathbb{K}$均可表示为
\begin{equation}
k_i = \sum_{j=1}^n f_{ij}a_j~,
\end{equation}
其中各$f_i\in\mathbb{F}$。

于是，任意$l\in\mathbb{L}$可以表示为
\begin{equation}
l = \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n f_{ij}a_jb_i~,
\end{equation}

也就是说，$\{a_jb_i\}$构成了$\mathbb{L}$作为$\mathbb{F}$上线性空间的基。稍加计算即可得$\abs{\{a_jb_i\}}=\abs{\{a_j\}}\times\abs{\{b_i\}}$。





\textbf{证毕}。


\autoref{the_FldExp_3} 中的$\mathbb{K}$通常称为扩张$\mathbb{L}/\mathbb{F}$的\textbf{中间域}，扩张$\mathbb{K}/\mathbb{F}$称为$\mathbb{L}/\mathbb{F}$的\textbf{子扩张}。






\begin{corollary}{}
如果$[\mathbb{K}:\mathbb{F}]$是一个素数，那么不存在\textbf{域}$\mathbb{M}$使得$\mathbb{F}\subsetneq\mathbb{M}\subsetneq\mathbb{K}$。
\end{corollary}


\begin{corollary}{中间域升链}\label{cor_FldExp_3}

如果$\mathbb{K}/\mathbb{F}$是有限扩张，那么存在下面一系列域：
\begin{equation}
\mathbb{F}=\mathbb{F}_0\subseteq\mathbb{F}_1\subseteq\mathbb{F}_2\subseteq\cdots\subseteq\mathbb{F}_n=\mathbb{K}~,
\end{equation}

其中各$\mathbb{F}_{i+1}$是$\mathbb{F}_i$的\textbf{单扩张}。

\end{corollary}





\subsection{同构的开拓}

\begin{definition}{开拓}\label{def_FldExp_6}
设$R_1$和$R_2$分别为环$K_1$和$K_2$的子环。若$\sigma:R_1\to R_2$和$\eta:K_1\to K_2$都是环同构，且$\eta|_{R_1}=\sigma$\footnote{即对于任意$r\in R_1$，有$\eta(r)=\sigma(r)$。}，那么称$\eta$是$\sigma$的\textbf{开拓（extension）}。
\end{definition}

特别地，如果有扩域$\mathbb{K}_1/\mathbb{F}$和$\mathbb{K}_2/\mathbb{F}$，那么$\mathbb{K}_1$到$\mathbb{K}_2$的保$\mathbb{F}$同构（如果存在的话）是$\opn{id}_\mathbb{F}$的开拓。

同构的开拓有以下性质：

\begin{theorem}{}\label{the_FldExp_4}
设$\sigma:\mathbb{F}_1\to\mathbb{F}_2$是域同构，$\mathbb{K}_1/\mathbb{F}$和$\mathbb{K}_2/\mathbb{F}$是域扩张。

则：

1. $\sigma$可开拓为$\mathbb{F}_1[x]\to\mathbb{F}_2[x]$的环同构，为方便仍记为$\sigma$。$p(x)\in\mathbb{F}_1[x]$不可约当且仅当$\sigma(p)$不可约。

2. 设$a_1\in\mathbb{K}_1-\mathbb{F}_1$在$\mathbb{F}_1$上的最小多项式为$f(x)$，$a_2\in\mathbb{K}_2-\mathbb{F}_2$在$\mathbb{F}_1$上的最小多项式为$\sigma(f(x))$，则存在$\sigma$的开拓$\eta:\mathbb{F}_1(a_1)\to \mathbb{F}_2(a_2)$，使得$\eta(a_1)=a_2$
\end{theorem}

\textbf{证明}：

1. 

显然，对于任意多项式$f\in\mathbb{F}_1[x]$，若其表达式为$\sum_{i=0}^n c_ix^i$，那么$\sigma(f)$的表达式为$\sum_{i=0}^n \sigma(c_i)x^i$。

由于$\sigma$是环同构，即具有高度对称性，因此“当且仅当”只需要证明充分性或必要性其一即可。

设$p(x)$可约，即存在阶数都大于$1$的多项式$h(x),g(x)$，使得$p=hg$。那么$\sigma(p)=\sigma(h)\sigma(g)$，从而$\sigma(p)$也可约。必要性得证，定理得证。

2. 

定义$\eta$为：对于任意$\mathbb{F}_1$上的多项式$f$，有$\eta(f(a_1))=f(a_2)$。

由\enref{多项式环}{RPlynm}的\autoref{the_RPlynm_2}~\upref{RPlynm}，$\eta:\mathbb{F}_1(a_1)\to \mathbb{F}_2(a_2)$是环同构\footnote{本证明也可以这样来理解：由于同构，$\mathbb{F}_1[x]$和$\mathbb{F}_2[x]$本质上就是同一个环，$f$和$\sigma(f)$也就是同一个元素。于是命题化为：如果在一个域上$a_1$和$a_2$有相同的最小多项式，那么用它们分别进行单扩张得到的扩域是否同构？根据\autoref{the_RPlynm_2}~\upref{RPlynm}，答案显然是肯定的。}。



\textbf{证毕}。

\autoref{the_FldExp_4} 的第1条保证了$f$不可约则$\sigma(f)$也不可约，这是第2条中“$a_2$的最小多项式为$\sigma(f)$”有意义的前提，因为最小多项式必是不可约的。

\begin{theorem}{}\label{the_FldExp_5}
设$\overline{\mathbb{F}}/\mathbb{F}(\alpha)/\mathbb{F}$是代数扩域链，$\overline{\mathbb{F}}$是$\mathbb{F}$的代数闭包，$\sigma:\mathbb{F}(\alpha)\to\overline{\mathbb{F}}$是保$\mathbb{F}$的域单同态\footnote{该同态的存在性由\autoref{the_FldExp_4} 第2条保证。}。

则$\sigma$可开拓为$\overline{\mathbb{F}}$的保$\mathbb{F}$自同构$\eta$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：


将$\overline{\mathbb{F}}$看成$\mathbb{F}(\alpha)$的线性空间，任取一组基$\{\nu_i\}$\footnote{不一定是有限基。}，则$\overline{\mathbb{F}}$的元素总形如$\sum a_i\nu_i+\sum b_i\alpha\nu_i$，其中只有有限多个$a_i$和$b_i$不为零。

定义$\eta$为$\eta(\sum a_i\nu_i+\sum b_i\alpha\nu_i) = \sum a_i\nu_i+\sum b_i\sigma(\alpha)\nu_i$即可。

\textbf{证毕}。

域单同态总把不可约多项式的一个根映射为另一根，所以单同态是根的置换，但不一定是所有置换都可以。

\begin{example}{}
考虑扩张$\mathbb{Q}(\sqrt{2})/\mathbb{Q}$，则$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$有两个保$\mathbb{Q}$自同构，一个是恒等映射，另一个是将$\sqrt{2}$映射为$-\sqrt{2}$的映射。

仅仅知道$\sigma(\sqrt{2})=-\sqrt{2}$，且对于任意有理数$q$，$\sigma(q)=q$，就足够知道$\sigma$是什么了：$\sigma(p+q\sqrt{2})=p-q\sqrt{2}$，$\forall p, q\in\mathbb{Q}$。
\end{example}








\subsection{代数闭包}

最后，借着本节中代数元与超越元的讨论，我们引出代数闭包的概念：


\begin{definition}{代数闭包}
考虑扩域$\mathbb{K}/\mathbb{F}$。$\mathbb{K}$中所有$\mathbb{F}$的\textbf{代数元}构成一个新的集合$\mathbb{K}_{\mathbb{F}}$，称之为域$\mathbb{F}$在域$\mathbb{K}$上的\textbf{代数闭包（algebraic closure）}。
\end{definition}

\begin{theorem}{}

域$\mathbb{F}$在域$\mathbb{K}$上的代数闭包$\mathbb{K}_{\mathbb{F}}$是一个域。

\end{theorem}

\textbf{证明}：

$\mathbb{K}_{\mathbb{F}}$已经天然满足加法和乘法的结合性、单位元存在性以及乘法对加法的分配性。因此，我们只需要证明\textbf{加法与乘法的封闭性}和\textbf{加法与乘法的逆元存在性}。

\textbf{逆元存在性}证明：任取$\alpha\in\mathbb{K}_{\mathbb{F}}-\{0\}$，设其最小多项式为$\sum_{i=0}^{n}a_ix^i$，那么$-\alpha$也有最小多项式$\sum_{i=0}^n(-1)^ia_ix^i$，$1/\alpha$也有最小多项式$\sum_{i=0}^na_ix^{n-i}$。于是按\autoref{def_FldExp_2} ，$-\alpha$与$1/\alpha$都是$\mathbb{F}$的代数元素，逆元存在性得证。

\textbf{封闭性}证明：记$\mathbb{F}(\alpha, \beta)=\mathbb{F}(\alpha)(\beta)=\mathbb{F}(\beta)(\alpha)$。如果$\alpha,\beta\in\mathbb{K}_{\mathbb{F}}$，那么$\mathbb{F}(\alpha)/\mathbb{F}$是一个代数扩张，$\mathbb{F}(\alpha, \beta)/\mathbb{F}(\alpha)$也是一个代数扩张，故由\autoref{the_FldExp_2} 知它们都是有限扩张\footnote{思考：为什么不能用\autoref{cor_FldExp_1} ？}，故由\autoref{the_FldExp_3} 知$\mathbb{F}(\alpha, \beta)/\mathbb{F}$是有限扩张，再由\autoref{the_FldExp_2} 或者\autoref{cor_FldExp_1} 知它是代数扩张。

因此，$\alpha+\beta\in\mathbb{F}(\alpha, \beta)$和$\alpha\beta\in\mathbb{F}(\alpha, \beta)$必是代数元素，封闭性得证。

\textbf{证毕}。


由于域的代数闭包也是一个域，故也可称之为\textbf{代数闭域}。注意，光有$\mathbb{F}$是无法讨论代数闭包的，必须有扩域$\mathbb{K}/\mathbb{F}$才行。


\begin{corollary}{代数扩张的代数扩张还是代数扩张}\label{cor_FldExp_2}
如果$\mathbb{L}/\mathbb{K}$和$\mathbb{K}/\mathbb{F}$都是代数扩张，那么$\mathbb{L}/\mathbb{F}$也是代数扩张。
\end{corollary}

\textbf{证明}：

任取$x_0\in\mathbb{L}$，其在$\mathbb{K}$上的最小多项式为$g(x) = \sum_{i=0}^n k_ix^i$。那么$x_0$在$\mathbb{F}(k_0, k_1, \cdots, k_n)$上的最小多项式也是$g(x)$。

因此，$\mathbb{K}(x_0)/\mathbb{F}(k_0, k_1, \cdots, k_n)$是单代数扩张，故是有限扩张。类似地，$\mathbb{F}(k_0, k_1, \cdots, k_n)/\mathbb{F}$也是有限扩张。由\autoref{the_FldExp_3} ，这意味着$\mathbb{K}(x_0)/\mathbb{F}$是有限扩张，从而是代数扩张。

因此，$x_0$是$\mathbb{F}$的代数元。

由$x_0$的任意性，命题即得证。

\textbf{证毕}。





