% 流（微分几何）
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{切向量场\nref{nod_Vec}，前推\nref{nod_pfw}}{nod_1327}

我们知道，对切向量场积分可以得到一族曲线，比如地球的一系列纬线。如果加上初始条件，便可以确定具体是哪一条曲线。因此，流形$M$上的积分曲线实际上有两个含参变量，设其为$\theta(t,p),\forall p\in M$。我们可以固定$p$点为曲线的初始位置，得到一条曲线：$\theta_p(t)$；亦可以固定$t$，得到$\theta_t(p):M\rightarrow M$，这是光滑的左作用。我们统一这两种视角为：$\theta^p(t_0)=\theta^{t_0}(p)=\theta(t_0,p)$。
\subsection{全局流}
令$p\in M$为曲线的初始位置，即$\theta(0,p)=p$。若$t\in\mathbb R$，我们称曲线族$\theta(t,p):\mathbb R\times M\rightarrow M$为\textbf{全局流（global flow）}。

可以证明\footnote{translation lemma proved in \textsl{introduction to smooth maniflod}}，对于$\theta_t(p)$,如果$q=\theta_p(s)$，则$\theta^{(q)}(t)=\theta^{(p)}(t+s)$，所以该光滑映射满足：
\begin{equation}\label{eq_flow_1}
\begin{aligned}
\theta(t, \theta(s, p)) & =\theta(t+s, p) \\
\theta(0, p) & =p~.
\end{aligned}
\end{equation}
上式的结合律也可以表示为$\theta_t \circ \theta_s(p)=\theta_{t+s}(p)$。因此$\theta$可看作加法群$\mathbb R$对流形$M$的作用，\autoref{eq_flow_1} 便等价于群作用定律：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\theta_t \circ \theta_s & =\theta_{t+s}, \\
\theta_0 & =\operatorname{Id}_M~.
\end{aligned}
\end{equation}
所以全局流又称作\textbf{单参量群作用（one-parameter group action）}。可以证明，$\theta_t:M\rightarrow M$是微分同胚映射\footnote{只要证明该映射是双向光滑双射即可。因为是群作用，由消去律可知是单射，又因为$\theta^{-1}_t=\theta_{-t}$，因此逆映射也是光滑的}。在后续章节里，我们将利用该映射的前推，以得到光滑切场的李导数。


从另一个角度来看，当我们固定$p$时，光滑曲线$\theta_p(t)$便是$\mathbb R$对$p$作用的轨道。由于轨道是等价类划分，因而不同轨道相交为空集，这与我们的直觉是符合的。

下面我们来证明，全局流都是光滑切场的积分曲线。
\begin{theorem}{}
设$\theta$是全局流，对于任意$p\in M$，定义切向量$V_p\in T_p M$为
\begin{equation}
V_p=\theta^{(p) \prime}(0)=\left.\frac{\partial}{\partial t}\right|_{t=0} \theta(t, p) ~,
\end{equation}
则该切向量集合构成$M$上的光滑切场$V$，并且$\theta^p(t)$都是$V$的积分曲线。一般称对应于全局流的光滑切场为该曲线的\textbf{最小生成元（infinitesimal
generator）}。
\end{theorem}
\textbf{证明：}

首先我们来证明，如上定义的切场是光滑的，即对于任意光滑函数$f\in C^{\infty}M$，$Vf\in C^{\infty}M$。

对于任意$p\in M$，我们有：

\begin{equation}
Vf(p)=V_pf=\theta^{(p)\prime}(0)f=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0} f\left(\theta^{(p)}(t)\right)=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0} f(\theta(t, p)) ~,
\end{equation}
求导之外是光滑函数的复合，因此结果也是光滑函数。
接下来我们只需证明，$\theta^{(p) \prime}(t)=V_{\theta^{p}(t)}$即可。

设$q=\theta_p(t_0),t_0\in \mathbb R$，则我们需要证明$V_q=\theta^{(p)\prime}(t_0)$。
\begin{equation}
\begin{aligned}
V_qf&=\theta^{(q)\prime}(0)f\\
&=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0} f(\theta(t, q))\\
&=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0} f(\theta(t+t_0, p))\\
&=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0} f(\theta^p(t+t_0))\\
&=\theta^{(p)\prime}(t_0)f~,
\end{aligned}
\end{equation}
定理得证。

因为$\theta_t$为微分同胚映射，因此其对应的前推$\theta_{t*}$可以把切场映射为切场。如果存在切场$S$使得$\theta_*S=S$，即$\theta_*S_p=S_{\theta(p)}
$则称该切场是不变的。

\begin{theorem}{}
若$\theta$是$M$上的全局流，且$V$是其最小生成元，那么$V$在$\theta_t(t\in \mathbb R)$下不变。
\end{theorem}
\textbf{证明：}

若$V$在$\theta_t$下不变，则对于任意$t_0\in\mathbb R$我们有$(\theta_{t_0})_*V_p=V_{\theta_{t_0}(p)}$。作用在任意光滑函数$f$上后有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\theta_{t_0})_*V_pf&=V_p(f(\theta_{t_0}))\\
&=\frac{\dd}{\dd t}|_{t=0}f(\theta_{t_0}(p)\circ\theta^p(t))\\
&=\frac{\dd}{\dd t}|_{t=0}f(\theta^p(t+t_0))\\
&=(\theta^p)'(t_0)f=V_{\theta_{t_0}(p)}f~.
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{局域流}
若开集$D\subset R\times M$满足对于任意$p\in M$，$D_p=\{t\in R:(t,p)\in D\}$都是包含0的开区间，则称之为\textbf{流域（flow domain）}。局域流便是定义在$D$上，且满足以下性质：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\theta(0, p) & =p ,\,\forall p \in M, \\
\theta(t, \theta(s, p)) & =\theta(t+s, p),\,\forall  s \in \mathcal{D}_{p} \text { and } t \in \mathcal{D}_{\theta(s, p)} ~.
\end{aligned}
\end{equation}
局域流的最小生成元也是一样的定义。局域流具有和全局流类似的性质，总结为：
\begin{lemma}{}
设$D$为$M$的流域，$\theta:D\rightarrow M$为局域流。则
\begin{enumerate}
\item 若固定$t\in \mathcal D$, $M_t=\{p \in M:(t, p) \in \mathcal{D}\}$是$M$上的开集，且$\theta_t: M_t\rightarrow M$微分同胚于$M$上的开集。
\item 结合律始终成立
\item 流的最小生成元为光滑切场
\item 固定任意$p\in M$，都可以得到一条$V$的积分曲线：$\theta^p: D_p\rightarrow M$。
\item 对于任意$t\in \mathbb R$，$V$都在开集$\theta_t(M_t)$上不变。
\end{enumerate}
\end{lemma}
\subsection{流的基本定理}
