% 自由粒子拉格朗日函数（狭义相对论）
% 场论|经典场论|相对论|分析力学|理论力学|作用量原理

\pentry{从分析力学到场论\upref{CFa1}}

本文中$c=1$，闵可夫斯基空间度规为$g_{\mu\nu} = \opn{diag}(1, -1, -1, -1)$。

文中希腊字母表示的指标如$\mu$、$\nu$等，指标取值范围为$0, 1, 2, 3$，其中$x^0$表示时间坐标$t$；拉丁字母表示的指标如$i$、$j$和$k$等，指标取值范围为$1, 2, 3$。

\subsection{自由粒子和自由场}

拉格朗日函数能描述场和粒子的运动规律。如果宇宙中只存在一个场或者粒子，我们就说它是自由的，因为不存在任何其它东西与它相互作用。

\subsubsection{粒子}

自由粒子的拉格朗日函数如何确定？注意到拉格朗日的积分，即作用量，作为运动轨迹的泛函，和坐标的选取无关，因此我们可以猜想用只和轨迹相关的某个泛函作为作用量。最直接的想法是什么呢？轨迹的“长度”：
\begin{equation}\label{eq_FPLSR_1}
S(\Gamma) = \int_\Gamma \dd s~.
\end{equation}
这里的$\Gamma$为给定的轨迹，$\dd s$为轨迹上两点的微分\footnote{即任取轨迹上两点，求它们的间隔，然后令两点趋于同一点$\bvec{x}_0$，则所求的间隔趋于$\bvec{x}_0$处的$\dd s$。}。有的材料里，也把间隔$\dd s$记为\textbf{固有时}$\dd \tau$。

如果你更习惯把作用量看成对时间的积分，那么\autoref{eq_FPLSR_1} 也可以写为
\begin{equation}\label{eq_FPLSR_2}
S(\Gamma) = \int_{t_1}^{t_2} \sqrt{1-\bvec{v}^2} \dd t~.
\end{equation}
其中$\bvec{v}$是三维速度，由$\Gamma$给定。为了方便表述，我们用微分几何的语言，记$\bvec{v}^2=\dot{x}^i\dot{x}^jg_{ij}$。

将\autoref{eq_FPLSR_2} 代入\textbf{欧拉—拉格朗日方程}\upref{Lagrng}方程，得这个作用量所确定的粒子运动：
\begin{equation}
\frac{\dd}{\dd t}\frac{-\bvec{v}}{\sqrt{1-\bvec{v}^2}} = 0~,
\end{equation}
即$\bvec{v}$为常量。这确实符合四动量守恒定律，因此是狭义相对论的合理运动。

在经典力学中我们知道，同一运动轨迹可以由不同形式的拉格朗日函数确定。比如，两个拉格朗日函数如果只差一个常数倍数，那它们确定的运动规律完全相同。因此，我们应设自由粒子的拉格朗日函数为
\begin{equation}
\mathcal{L}(t, x^i, \dot{x}^i) = \alpha\sqrt{1-\dot{x}^i\dot{x}^jg_{ij}}~.
\end{equation}

当$v\ll 1$，近似有$\sqrt{1-v^2}=1-\frac{v^2}{2}$，而经典力学的自由粒子作用量为$\frac{mv^2}{2}$。又考虑到我们需要的是\textbf{最小}作用量原理，即粒子的合法轨迹应该是作用量极小而非极大的情况，故需要设$\alpha=-m$以满足这两个条件。

综上可得自由粒子的拉格朗日函数
\begin{equation}\label{eq_FPLSR_3}
\mathcal{L}(t, x^i, \dot{x}^i) = -m\sqrt{1-\dot{x}^i\dot{x}^jg_{ij}}~.
\end{equation}

\begin{exercise}{}
如果不设$c=1$，而需要带着$c$计算，那么\autoref{eq_FPLSR_3} 应该是什么样，才能和经典力学统一？
\end{exercise}