% 分式域
% keys fraction field|环
% license Xiao
% type Tutor



\pentry{环和域\nref{nod_field}}{nod_dede}

\footnote{本小节节选自《小时百科教材系列》的《代数学》。}整环$R$可以添加元素从而成为一个域，这个域就叫做$R$的\textbf{分式域（field of fractions）}。我们不妨用一个熟悉的例子来展示怎么添加新的元素：

\begin{example}{}
考虑整数环$\mathbb{Z}$，绝大多数元素都是没有乘法逆元的，除了$\pm 1$。对于$2\in\mathbb{Z}$，它在环上没有乘法逆元，那么我们就引入一个新的元素$1/2$，使得$2\cdot 1/2=1$。

如果用$1/2$去乘以别的元素，考虑到$\mathbb{Z}$是整环，可以进行乘法消去律，那么我们可以从别的元素中抽取出$2$的乘积，来抵消掉$1/2$，比如说，$4\cdot 1/2=(2\cdot 2)\cdot 1/2=2\cdot(2\cdot 1/2)=2\cdot 1=2$。但是$3\cdot 1/2$并不存在于$\mathbb{Z}\cup\{1/2\}$中，所以也需要把它作为一个新元素加入进去，记为$3/2$，并且满足$2\cdot 3/2=3$。同时，$1/2$之间也可以彼此互相乘积，得到新的元素，如$1/4$、$1/8$等。也就是说，用$1/2$不停地去乘以已有的任何元素，如果得到新元素就添加进我们的集合中，再进行这样的运算。

除了乘法可以引出新的元素，加法也可以。$1/2+1$如何计算呢？记住我们是用$2\cdot 1/2$来定义$1/2$的，所以此处可以巧用该定义来推导：$2\cdot(1/2+1)=1+2=3$，因此$1/2+1=3/2$。

以上累赘的概括新元素的方法，也可以更紧凑地表达为：对新元素$1/2$，其关于加法和乘法扩充后的集合为$\{r\cdot (1/2)^n|r\in\mathbb{Z}, n\in \mathbb{Z}\}$。

对每一个元素都这样操作，添加它们的逆元，以及每一次添加的逆元和所有已有元素运算的结果，得到的集合就是一个域。对于$\mathbb{Z}$环的情况，这个域就是有理数域$\mathbb{Q}$。
\end{example}

整环添加新元素来构成域的核心思想，就是不停地用新元素和已有元素进行乘法、加法运算，如果得到新的元素就囊括进去，这是为了保证域的“乘法封闭性”。

我们把上述累赘的例子抽象成以下定义，可能比例子要逻辑更清晰一些：

\begin{definition}{}
给定一个带有运算的集合$S$，它有一个子集$T$，那么记$<T>$是$T$中所有元素彼此任意进行运算的结果的集合，称为由子集$T$通过给定运算生成的子集。
\end{definition}

\begin{definition}{}
给定整环$R$，记$R$中没有乘法逆元的元素构成的集合为$S$，对任意$s\in S$，定义新元素$s^{-1}$，其运算规则由$s\cdot s^{-1}=e$决定\footnote{为了理解为什么这条式子可以决定这个新元素的运算规则，参考例子，思考一下如何从这条式子得出$s^{-1}$与已有元素的\textbf{加法}。}。把所有这样的元素$s^{-1}$构成的集合记为$S'$，那么$R\cup S'$通过加法和乘法生成的集合$<R\cup S'>$，就是$R$的\textbf{分式域（fraction field）}\footnote{这里通过加法和乘法生成的集合一定包含$R$，通常不是$R$的子集。这和上一条定义略有不同，但是我想并不会造成理解困难。}。
\end{definition}


\subsection{分式域的唯一性}

\begin{theorem}{}\label{the_FrcFld_1}
给定环$R$，则其分式域是唯一的。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

设$R$有两个分式域$\mathbb{F}_1$和$\mathbb{F}_2$。定义映射$\sigma:\mathbb{F}_1\to\mathbb{F}_2$如下：

$\forall r\in R, \sigma(r)=r, \sigma(r^{-1})=r^{-1}$。对于其它元素$a, b$，则用$\sigma(ab)=\sigma(a)\sigma(b)$，且$\sigma(a+b)=\sigma(a)+\sigma(b)$来定义。

由定义，容易验证$\sigma$是一个双射的域同态，即同构。

\textbf{证毕}。













