% 傅里叶变换
% keys 微积分|傅里叶级数|傅里叶变换|三角傅里叶变换|指数傅里叶变换
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{傅里叶级数（指数）\nref{nod_FSExp}，傅里叶变换（三角）\nref{nod_FTTri}}{nod_8af4}

用\enref{三角傅里叶变换}{FTTri}中同样的方法可把指数\enref{傅里叶级数}{FSExp}的区间长度 $l$ 取极限后拓展为指数傅里叶变换
\begin{equation}\label{eq_FTExp_6}
g(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } f(x)\E^{-\I kx} \dd{x}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_FTExp_1}
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } g(k)\E^{\I kx} \dd{k}~.
\end{equation}
当 $f(x)$ 为实函数时，$g(k)$ 的实部是偶函数，虚部是奇函数。

\begin{theorem}{实函数、奇函数、偶函数的傅里叶变换}\label{the_FTExp_1}
\begin{enumerate}
\item $f(x)$ 是实函数，当且仅当 $g^*(k) = g(-k)$。
\item $g(x)$ 是实函数，当且仅当 $f^*(x) = f(-x)$。
\item 如果 $f(x)$ 是奇（偶）函数，当且仅当 $g(x)$ 是奇（偶）函数。
\item $f(x)$ 同时是实函数和偶函数，当且仅当 $g(x)$ 同时是实函数和偶函数。
\end{enumerate}
\end{theorem}
证明第 1 条：

实函数的充要条件是 $f(x) = f^*(x)$， 代入\autoref{eq_FTExp_6} 得
\begin{equation}
g(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } f^*(x)\E^{-\I kx} \dd{x}~.
\end{equation}
两边取复共轭， 得
\begin{equation}\label{eq_FTExp_5}
g^*(k) = g(-k)~.
\end{equation}
注意 $g(k)$ 的实部是偶函数，虚部是奇函数，因此往往只需要 $k$ 的正半轴即可得到所有信息。 上式就是 $f(x)$ 为实函数的充要条件， 要证明充分性， 将其代入\autoref{eq_FTExp_1} 可得 $f(x) = f^*(x)$。 证毕。（其余证明留做习题：提示，偶函数的傅里叶变换相当于 $\cos$ 变换）

\begin{example}{高斯分布的傅里叶变换}\label{ex_FTExp_1}
要计算高斯函数
\begin{equation}
f(x) = \E^{-ax^2} \quad (a > 0)~
\end{equation}
的傅里叶变换， 代入\autoref{eq_FTExp_6} 并使用\autoref{ex_Erf_2} 有
\begin{equation}
g(k) = \frac{1}{\sqrt{2a}} \exp(-\frac{k^2}{4a})~,
\end{equation}
一个方便的记忆法是 $x^2$ 前的系数乘以 $k^2$ 前的系数相乘等于 $1/4$。
\end{example}

\begin{example}{}\label{ex_FTExp_2}
\begin{equation}
f(x) = \begin{cases}
\exp(\I k_0 x) \cos^2(ax) & (\abs{x} < \frac{\pi}{2a})~.\\
0 & (\text{其他})
\end{cases}
\end{equation}
则傅里叶变换为
\begin{equation}\label{eq_FTExp_11} % 已数值验证
g(k) = \frac{\sqrt{2\pi}a}{4a^2 - (k - k_0)^2} \sinc\qty[\frac{\pi (k - k_0)}{2a}]~,
\end{equation}
其中 $\sinc$ 函数见\enref{相关页面}{sinc}。
\end{example}

\begin{example}{方波}
区间 $[-l,l]$， 高为 $1$ 的单个方波，
\begin{equation}
g(k) = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \frac{\sin(lk)}{k}~.
\end{equation}
\end{example}

\subsection{证明}
\pentry{狄拉克 delta 函数\nref{nod_Delta}}{nod_debb}
\addTODO{以下证明可能存在问题，需要专业人士审核}
以下的证明可以用矢量空间和基底的概念得到更深刻的理解， 详见 “\enref{傅里叶变换与连续正交归一基底}{COrNoB}”。

我们把\autoref{eq_FTExp_1} 看作定义， 用\enref{狄拉克 $\delta$ 函数}{Delta}来证明\autoref{eq_FTExp_6}， 反之同理。 把\autoref{eq_FTExp_1} 代入\autoref{eq_FTExp_6} 得
\begin{equation}
g(k) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} \qty[ \int_{-\infty}^{+\infty} g(k') \E^{\I k' x} \dd{k'}] \E^{-\I k x} \dd{x}~.
\end{equation}
这就是我们需要证明的。 我们把无穷的积分上下限改写为极限，即
\begin{equation}\ali{
g(k) = \frac{1}{2\pi} \lim_{n\to\infty}\int_{-n}^{n} \qty[\lim_{m\to\infty} \int_{-m}^{m} g(k') \E^{\I k' x} \dd{k'}] \E^{-\I k x} \dd{x}~.
}\end{equation}
如果内极限可以移动到两个积分外，有
\addTODO{极限和积分交换的条件是什么？是否满足？}
\begin{equation}\ali{
g(k) = \frac{1}{2\pi} \lim_{n\to\infty} \lim_{m\to\infty} \int_{-n}^{n}\int_{-m}^{m} g(k') \E^{\I (k'-k) x} \dd{k'}\dd{x}~.
}\end{equation}
我们假设 $g(k')$ 在 $[-m,m]$ 内绝对值可积， 那么\upref{Fubin0}有限区间的重积分可以交换顺序，变为
\begin{equation}\ali{
&\quad\frac{1}{2\pi} \lim_{n\to\infty} \lim_{m\to\infty} \int_{-m}^{m} g(k') \int_{-n}^{n}\E^{\I (k'-k) x} \dd{x} \dd{k'}\\
&= \lim_{n\to\infty} \lim_{m\to\infty} \int_{-m}^{m} g(k') \delta_n(k'-k) \dd{k'}\\
&= \lim_{n\to\infty} \int_{-\infty}^{\infty} g(k') \delta_n(k'-k) \dd{k'}\\
&= g(k)~.
}\end{equation}
第二个等号中， $\delta_n$ 是\autoref{ex_Delta_1}  中的 delta 函数列， 最后一步使用了其性质\autoref{eq_Delta_7}。 证毕。

注意这里要求对每个 $n=1,2,\dots$ 积分 $\int_{-\infty}^{\infty} g(k') \delta_n(k'-k) \dd{k'}$ 都收敛。 只有满足该要求的函数才适用该证明。

\subsection{性质}
为了书写方便我们用\textbf{算符} $\mathcal F$ 和 $\mathcal F^{-1}$ 表示傅里叶变换和反变换， 即 $\mathcal F f = g$ 以及 $\mathcal F^{-1} g = f$。 算符在这里可以看作 “函数的函数”， 即自变量和函数值都是函数。

\textbf{平移}：
\begin{equation}\label{eq_FTExp_4}
\mathcal F [f(x) \E^{\I k_0 x}] = g(k - k_0)~.
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_FTExp_7}
\mathcal F[f(x - x_0)] = g(k) \E^{-\I k x_0}~.
\end{equation}
也就是说， 给函数乘以 $\E^{\I k_0 x}$ 因子再做傅里叶变换， 等于先对函数做傅里叶变换， 再向右平移 $k_0$； 给函数再向右平移 $x_0$ 再做反傅里叶变换， 等于先对函数做傅里叶变换， 再乘以 $\E^{-\I x_0 k}$。 证明留做习题。

\textbf{模长不变性}：
\begin{equation}\label{eq_FTExp_2}
\int_{-\infty}^{+\infty} g(k)^* g(k) \dd{k} = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)^* f(x) \dd{x}~.
\end{equation}

\textbf{拉伸}：
\begin{equation}
\mathcal F[f(ax)] = \frac{1}{a} g\qty(\frac{k}{a})~.
\end{equation}
也就是说把函数在 $x$ 方向压缩 $a$ 倍后， 各个频率都变大 $a$ 倍， 所以傅里叶变换会在 $k$ 方向拉伸 $a$ 倍， 另外归一化不变性易得系数 $1/a$。

\textbf{导数}：
\begin{equation}\label{eq_FTExp_3}
\mathcal F [f'(x)] = \I k g(k)~,
\end{equation}
同理
\begin{equation}\label{eq_FTExp_10}
\mathcal F^{-1} [g'(k)] = -\I x f(x)~.
\end{equation}

作为\autoref{eq_FTExp_2} 的拓展， 有
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{+\infty} f_1(x)^* f_2(x) \dd{x} = \int_{-\infty}^{+\infty} g_1(k)^* g_2(k) \dd{k}~.
\end{equation}
这可以理解为傅里叶变换不改变内积， 所以是一个无穷维空间中的\enref{幺正变换}{Unitar}。

如果 $f_1(x)$ 可以在 $x = 0$ 泰勒展开， 有
\begin{equation}\label{eq_FTExp_8}
\mathcal{F}[f_1(x) f_2(x)] = f_1\qty(\I \pdv{k}) g_2(k)~.
\end{equation}
如果 $g_1(k)$ 可以在 $k = 0$ 泰勒展开， 有
\begin{equation}\label{eq_FTExp_9}
\mathcal{F}^{-1}[g_1(k) g_2(k)] = g_1\qty(-\I \pdv{x}) f_2(x)~.
\end{equation}
注意\autoref{eq_FTExp_3} 和\autoref{eq_FTExp_10} 是该性质的特殊情况（令\autoref{eq_FTExp_8} 中 $f_1(x) = x$， \autoref{eq_FTExp_9} 中 $g_1(k) = k$）。 记忆方法： 在傅里叶变换外面的 $\I\pdv*{k}$ 相当于傅里叶变换里面的 $x$， 反傅里叶变换外面的 $-\I\pdv*{x}$ 相当于反傅里叶变换里面的 $k$。

\textbf{平均值}：
\begin{equation}
\ev{k} = \int_{-\infty}^{+\infty} k\abs{g(k)}^2 \dd{x} = \int_{-\infty}^{+\infty} f^*(x)\qty(-\I \dv{x}) f(x) \dd{x}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\ev{x} = \int_{-\infty}^{+\infty} x\abs{f(x)}^2 \dd{x} = \int_{-\infty}^{+\infty} g^*(k)\qty(\I \dv{k}) g(k) \dd{k}~.
\end{equation}
推导参考 “\enref{平均值（量子力学）}{QMavg}”。

\textbf{不确定性原理}：
\begin{equation}
\sigma_x \sigma_k \geqslant \frac{1}{2}~.
\end{equation}
其中 $\sigma_x, \sigma_k$ 分别是 $f(x), g(k)$ 的标准差。 推导参考量子力学的 “\enref{不确定性原理}{Uncert}”。

\subsection{性质的证明}

\textbf{证明}\autoref{eq_FTExp_2} ： 把傅里叶变换看成傅里叶级数在 $l \to \infty$ 时的极限， 使用\autoref{eq_FSExp_5}， 右边的求和在极限下变为积分即可证明。 详细过程留做习题。

\textbf{证明}\autoref{eq_FTExp_3} （\autoref{eq_FTExp_10} 同理）： 对\autoref{eq_FTExp_1} 关于 $x$ 求导得
\begin{equation}
f'(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } [\I kg(k)]\E^{\I kx} \dd{k}~.
\end{equation}
把方括号看作一整个 $k$ 的函数， 那么上式对应的反变换为
\begin{equation}
\I kg(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } f'(x) \E^{-\I kx} \dd{x} = \mathcal F [f'(x)]~.
\end{equation}
其中 $g(k) = F [f(x)]$， 证毕。

\textbf{证明}\autoref{eq_FTExp_8} （\autoref{eq_FTExp_9} 同理）： 过程和\autoref{eq_FTExp_3} 类似， 等式右边为
\begin{equation}
\begin{aligned}
& \quad \frac{1}{\sqrt{2\pi }} f_1\qty(\I \pdv{k}) \int_{-\infty }^{+\infty } f_2(x)\E^{-\I kx} \dd{x}\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } f_2(x) f_1\qty(\I \pdv{k})\E^{-\I kx} \dd{x}\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi }} \int_{-\infty }^{+\infty } f_1(x) f_2(x) \E^{-\I kx} \dd{x}~.
\end{aligned}
\end{equation}
