% 傅里叶变换与矢量空间
% 傅里叶变换|矢量空间|基底|表象|酉变换|正交归一

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{傅里叶变换与连续正交归一基底\upref{COrNoB}}

在 “傅里叶变换与连续正交归一基底\upref{COrNoB}” 中， 我们已经用矢量空间和连续基底的概念来理解傅里叶变换， 但我们把函数看作矢量本身。 而在本文中， 我们再次用另一种方法理解傅里叶变换， 即把函数看作是矢量的坐标而不是矢量本身。 注意这种理解和 “连续基底” 的概念一样， 并不十分严谨， 但对于理解量子力学中的 “位置表象和动量表象（链接未完成）” 却十分有用。

类比傅里叶级数， 我们仍然可以将傅里叶变换看作是矢量空间中两组\textbf{正交归一基底}之间的变换， 我们分别把他们叫做 $x$ 基底和 $k$ 基底。 若使用 $x$ 基底， 就说在 $x$ \textbf{表象}下， 若用 $k$ 基底就说在 $k$ 表象下。 每个实数 $x_0$ 对应一个基底 $\ket {x_0}$， 所有的 $\ket{x_0}$ 构成 $x$ 基底。 每个实数 $k_0$ 对应一个基底 $\ket {k_0}$， 所有的 $\ket {k_0}$ 构成 $k$ 基底。 就像有限维空间中用 $(0, \dots , 1, \dots , 0)$ 表示一组基底的第 $i$ 个关于这组基底的坐标（见 “几何矢量的基底和坐标\upref{Gvec2}” 中的定义）， 可以用狄拉克 delta 函数\upref{Delta} $\delta (x - x_0)$ 表示 $\ket {x_0}$ 关于所有 $x$ 基底的坐标， 用 $\delta (k - k_0)$ 表示 $\ket {k_0}$ 关于所有 $k$ 基底的坐标。

现在， 函数 $f(x)$ 可以看作是某个矢量 $\ket{v}$ 关于 $x$ 基底的坐标（有限维空间中的求和在无穷维空间中变为积分）, 而 $g(k)$ 可以看作是 $k$ 基底的坐标\footnote{从该式可以看出\textbf{表象}这个词的由来， 同一个矢量， 使用不同基底后， 其坐标（即函数） $f(x)$ 和 $g(x)$ 表面上看起来不同。}。
\begin{equation}
\ket{v} = \int f(x_0) \ket {x_0} \dd{x_0} = \int g(k_0) \ket {k_0} \dd{k_0}
\end{equation}

矢量空间中两个矢量的内积， 在 $x$ 表象下为
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\braket{v_1}{v_2} = \qty(\int f_1(x_1) \ket{x_1} \dd{x_1})\Her  \int f_2(x_2) \ket{x_2} \dd{x_2}\\
&=\iint f_1(x_1)^* f_2(x_2) \delta (x_2 - x_1) \dd{x_1}\dd{x_2}\\
&=\int f_1(x)^* f_2(x) \dd{x}
\end{aligned}
\end{equation}
$k$ 表象同理。

将某矢量 $\ket{v}$ 投影到基底 $\ket{x_0}$ 上， 可以验证其系数为
\begin{equation}
\braket{x_0}{v} = \int f(x) \delta (x - x_0) \dd{x} = f(x_0)
\end{equation}
$x$ 表象下， 可以验证 $x$ 基底的正交归一化% 连接未完成， 另开词条说明该式
\begin{equation}
\braket{x_1}{x_2} = \int \delta (x - x_1) \delta (x - x_2) \dd{x} = \delta (x_2 - x_1)
\end{equation}
$k$ 表象同理。

\subsection{基底变换}

将傅里叶变换对应的算符记为 $\mathcal F$， 反变换记为 $\mathcal F^{-1}$。 傅里叶变换可以看成一个无穷维且连续的\textbf{酉矩阵}， 将同一个矢量从 $x$ 表象坐标变换到 $k$ 表象坐标。 反变换从 $k$ 表象变回 $x$ 表象。 傅里叶变换和反变换并不改变矢量 $\ket{v}$ 本身， $\mathcal F$ 是一个单位算符， 即 $\mathcal F \ket{v} = \ket{v}$。

令 $\ket{k_0}$ 基底在 $x$ 表象下的函数（即坐标）为 $\E^{\I k_0 x}/\sqrt{2\pi }$， 即
\begin{equation}
\ket{k_0} = \int \frac{\E^{\I k_0 x_0}}{\sqrt{2\pi }} \ket{x_0} \dd{x_0}
\end{equation}
则基底变换矩阵的 “矩阵元” 为
\begin{equation}
\begin{aligned}
\braket{x_0}{k_0} &= \bra{x_0}\int \frac{\E^{\I k_0 x_1}}{\sqrt{2\pi }} \ket{x_1} \dd{x_1}\\
&= \int \frac{\E^{\I k_0 x_1}}{\sqrt{2\pi }} \delta (x_1 - x_0) \dd{x_1}
= \frac{\E^{\I k_0 x_0}}{\sqrt{2\pi }}
\end{aligned}
\end{equation}
我们将矩阵元记为 $F^*(x_0, k_0)$， 也叫做\textbf{核（kernel）}。 两个变量就相当于矩阵的两个角标。

该矩阵乘以 $k$ 表象的坐标， 就是 $x$ 表象的坐标， 矩阵的求和同样需要写成积分的形式
\begin{equation}
f(x_0) = \int F^*(x_0, k_0) g(k_0) \dd{k_0} = \int \frac{\E^{\I k_0 x_0}}{\sqrt{2\pi }} g(k_0) \dd{k_0}
\end{equation}
这就是反傅里叶变换。

由于酉矩阵的厄米共轭就是它的逆矩阵， 所以逆矩阵的矩阵元为
\begin{equation}
\braket{k_0}{x_0} = \braket{x_0}{k_0}^* = \frac{\E^{-\I k_0 x_0}}{\sqrt{2\pi }}
\end{equation}
核为 $F(k_0, x_0)$。 该矩阵乘以 $x$ 表象的坐标， 就是 $k$ 表象的坐标
\begin{equation}
g(k_0) = \int F(k_0, x_0) f(x_0) \dd{x_0} = \int \frac{\E^{-\I k_0 x_0}}{\sqrt{2\pi }} f(x_0) \dd{x_0}
\end{equation}
这就是傅里叶变换。

$x$ 表象下， $k$ 基底的正交归一化可以记为
\begin{equation}\label{FTvec_eq1}
\braket{k_1}{k_2} = \int \frac{\E^{\I k_1 x}}{\sqrt{2\pi }} \frac{\E^{-\I k_2 x}}{\sqrt{2\pi }} \dd{x} = \delta (k_2 - k_1)
\end{equation}
$x$ 基底在 $k$ 表象下的正交归一也同理。

我们就可以用以下过程在 $x$ 表象下简洁地 “证明” $f(x)$ 依次经过傅里叶变换和反变换后， 仍然可以得到 $f(x)$。 证明的矢量形式为
\begin{equation}
\ket{v} = \int \ket{k}\braket{k}{v} \dd{k}
\end{equation}
将各个矢量替换为 $x$ 表象的坐标， 得

\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathcal F^{-1} [\mathcal F f(x)] &= \int \frac{\E^{\I k x}}{\sqrt{2\pi }} \qty(\int \frac{\E^{-\I k x'}}{\sqrt{2\pi }} f(x') \dd{x'}) \dd{k}\\
&= \int f(x') \qty(\int \frac{\E^{-\I k x'}}{\sqrt{2\pi }}\frac{\E^{\I k x}}{\sqrt{2\pi }}\dd{k}) \dd{x'}\\
&= \int f(x') \delta (x - x') \dd{x'}\\
&= f(x)
\end{aligned}
\end{equation}
