% 泛函与线性泛函
% keys 泛函|线性泛函
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{向量空间\nref{nod_LSpace}}{nod_db0a}
\footnote{本文参考 \cite{Ke1}。}泛函是线性（向量）空间中的数值函数。泛函的英文单词为“functional”,后缀“-al”在这里表示“属于，像，相关的”\footnote{见https://www.etymonline.com/cn/word/-al}。因此，“functional” 就指代与函数相关的对象。而“泛”在这里的中文的意思是“泛指”的意思，即比“函数”更广的函数。事实上，“泛函”完美反映了泛函本身的定义。这个“更广”广在泛函的定义空间不再特指数构成的线性空间——数域，而是更一般的线性空间。

从泛函的定义，就能够避免现存的大多数误解：即把泛函理解作函数的函数。事实上这一说法不光理解错误，表述也是错误的。稍微正确一点的表述是函数（线性）空间的函数，然而这只是泛函的特殊情形。真正正确的理解是线性空间中的数值函数。当然，由于大多数人都没有接触过线性空间，因此这一误解也是正常的。因此，在继续本节的内容之前，读者不得不先熟悉线性空间\upref{LSpace}的概念。

本节将给出泛函的具体定义，并将注意力集中在更重要的线性泛函的情形。

\subsection{泛函和线性泛函}
\begin{definition}{泛函}
设 $L$ 是定义在数域 $\mathbb F$ 上的线性空间，则称 $f:L\rightarrow\mathbb F$ 是 $L$ 上的\textbf{泛函}（functional）。
\end{definition}

\begin{example}{函数是泛函}
当 $L=\mathbb F$ 时，$L$ 上的泛函就是我们熟知的\textbf{函数}（function）。
\end{example}

\begin{definition}{可加，齐次，共轭齐次}
设 $f$ 是线性空间 $(L,\mathbb F)$ 上的泛函。若 $\forall x,y\in L$，成立
\begin{equation}
f(x+y)=f(x)+f(y),~
\end{equation}
则称 $f$ 是\textbf{可加的}（additivity）。

若对任意 $x\in L,\alpha\in\mathbb F$，成立
\begin{equation}
f(\alpha x)=\alpha f(x),~
\end{equation}
则称 $f$ 是\textbf{齐次的}（homogeneous）。

若 $f$ 是线性空间 $(L,\mathbb C)$ 上的泛函，且对任意 $\alpha\in\mathbb C,x\in L$，成立
\begin{equation}
f(\alpha x)=\overline\alpha f(x),~
\end{equation}
则称 $f$ 是\textbf{共轭齐次的}（conjugate homogeneous），其中 $\overline\alpha$ 是 $\alpha$ 的共轭复数。
\end{definition}

\begin{definition}{线性泛函，}
可加齐次泛函称为\textbf{线性泛函}（linear functional）。可加共轭齐次泛函称为\textbf{共轭线性泛函}（conjugate linear functional）。
\end{definition}


\subsection{线性泛函的例子}

\begin{example}{算术空间上的泛函}
设 $\mathbb R^n$ 是 $n$ 维算术空间，设 $x\in\mathbb R^n$ 为 $x=(x_1,\cdots,x_n)$。设 $a=(a_1,\cdots,a_n)$ 是 $n$ 个确定数的任意数组。则
\begin{equation}
f(x)=\sum_{i=1}^n a_ix_i~
\end{equation}
是 $\mathbb R^n$ 中的线性泛函。

而对 $x\in\mathbb C^n$，
\begin{equation}
f(x)=\sum_{i=1}^n a_i\overline x_i~
\end{equation}
是  $\mathbb C^n$ 中的共轭线性泛函。

\end{example}


\begin{example}{积分是线性泛函}
积分
\begin{equation}
I[x]=\int_a^b x(t)\dd t,\quad \overline I[x]=\int_a^b \overline x(t)\dd t~
\end{equation}
分别是区间 $[a,b]$ 上的所有连续函数构成的空间 $C[a,b]$ 上的线性泛函与（复空间 $C[a,b]$ 中的）共轭线性泛函。
\end{example}

\begin{example}{}
更一般的，设 $y_0\in C[a,b]$ ，则对任意 $x\in C[a,b]$，
\begin{equation}
F(x)=\int_a^b x(t)y_0(t)\dd t,\quad\overline{F}[x]=\int_a^b \overline{x}(t)y_0(t)\dd t~
\end{equation}
分别是线性泛函和（复空间 $C[a,b]$ 中的）共轭线性泛函。
\end{example}

\begin{example}{}
$\delta_{t_0}(x)=x(t_0)$ 是 $C[a,b]$ 上的线性泛函，其通常写作
\begin{equation}
\delta_{t_0}(x)=\int_a^b x(t)\delta(t-t_0)\dd t.~
\end{equation}
其中 $\delta$ “函数”的定义见狄拉克 delta 函数\upref{Delta}。
\end{example}






