% 高斯曲率和平均曲率
% 曲率|微分几何|脐点|umbilical|法曲率|形状算子|高斯映射

\pentry{高斯映射\upref{GMap}}




\begin{definition}{}
给定一个正则曲面 $S$ 和其上一条正则曲线 $C$。任取 $p\in C$，记 $k$ 为 $C$ 在 $p$ 处的曲率，$n$ 为 $C$ 在 $p$ 处的\textbf{单位}法向量，$N$ 为 $S$ 在 $p$ 处的单位法向量，则定义 $k_n=kn\cdot N$ 为曲线 $C$ 在曲面 $S$ 上的\textbf{法曲率（normal curvature）}。
\end{definition}

法曲率和曲线本身的曲率不一定相同。比如说，考虑在纸面上画一个圆，然后把纸卷成圆柱，那么圆上总有两个点的法曲率为零，但是圆本身的曲率处处不为零。至于是哪两个点，你可以先发挥一下想象力，而接下来介绍的定理可以帮助你验证想象是否准确。

事实上，法曲率的值和曲线本身关系不是特别大，只需要知道曲线在一点处的切线，就可以唯一确定其法曲率了。这一点被表述为以下定理。

\begin{theorem}{Meusnier定理}
给定正则曲面 $S$ 和其上一点 $p$，如果 $C_1$ 和 $C_2$ 是两条 $S$ 上过 $p$ 的曲线，且在 $p$ 点处二者有相同的切线，那么二者的法曲率相同。
\end{theorem}

\begin{definition}{主曲率}
给定正则曲面 $S$ 和其上一点 $p$，由Meusnier定理，该点处每一个切线方向都唯一对应一个法曲率值。这些法曲率中的最大和最小值被称为 $S$ 在点 $p$ 处的\textbf{主曲率（principal curvature）}，对应的方向则是\textbf{主方向（principal direction）}。
\end{definition}

\begin{definition}{曲率曲线}
如果曲面上一条曲线处处都是主方向，那么称其为曲面上的一条\textbf{曲率曲线（line of curvature）}。\footnote{Olinde Rodrigues定理给出了曲率曲线的充要条件。}
\end{definition}

\begin{definition}{高斯曲率与平均曲率}
设曲面 $S$ 在 $p$ 处的主曲率为 $k_1$ 和 $k_2$，那么称 $K_p=k_1k_2$ 为曲面在该点处的\textbf{高斯曲率（Gaussian Curvature）}，$H_p=\frac{k_1+k_2}{2}$ 为曲面在该点处的\textbf{平均曲率（mean curvature）}。
\end{definition}

高斯曲率实际上就是形状算子的\textbf{行列式}，而平均曲率是形状算子\textbf{迹的一半}。

高斯曲率和形状算子还引出了对曲面上的点的一种分类：

\begin{definition}{}
对于曲面 $S$ 上的一点 $p$，我们有：
\begin{itemize}
\item 如果 $K_p>0$，则称 $p$ 是一个\textbf{椭圆点（elliptic）}；
\item 如果 $K_p<0$，则称 $p$ 是一个\textbf{双曲点（hyperbolic）}；
\item 如果 $K_p=0$ 但 $L_p\not=0$，则称 $p$ 是一个\textbf{抛物点（parabolic）}；
\item 如果 $L_p=0$，则称 $p$ 是一个\textbf{平面点（planar）}；
\end{itemize}
\end{definition}

其中对于椭圆点和双曲点，还特别地有以下性质：
\begin{theorem}{}
对于曲面 $S$ 上的一点 $p$，如果 $p$ 是椭圆点，则存在 $S$ 上 $p$ 的邻域 $V$，使得 $V-\{p\}$ 的所有点都在 $T_pS$ 的同一侧；如果 $p$ 是双曲点，则对于 $S$ 上 $p$ 的任何邻域 $U$，$T_pS$ 的两侧总有 $U$ 的点。
\end{theorem}


\begin{definition}{脐点}

对于曲面 $S$ 上的一点 $p$，如果 $k_1=k_2$，即所有方向都是主方向，那么称 $p$ 为 $S$ 上的一个\textbf{脐点（umbilical point）}。

\end{definition}

平面、球面上的每一个点都是脐点；抛物面的顶点也是脐点。

\begin{theorem}{}
如果一个正则曲面 $S$ 上处处是脐点，那么 $S$ 必然是球面的一部分。此处将平面视为球面的特例。
\end{theorem}

\begin{definition}{渐进曲线}
对于曲面 $S$ 上的一点 $p$，如果某个方向对应的法曲率为零，那么称这个方向是 $T_pS$ 上的\textbf{渐进方向（asymptotic direction）}。如果 $S$ 上一条正则曲线处处在渐进方向上，则称它为 $S$ 上的一条\textbf{渐进曲线（asymptotic curve）}。


\end{definition}


