% Git 笔记
% Git|GitHub

\pentry{GitHub Desktop 的简单使用\upref{GitHub}}

一个简单美观的 GUI 客户端是 GitHub Desktop\upref{GitHub}（未必需要使用 GitHub）， 然而许多 GUI 的功能比起命令行来还是要少得多， 例如 GitHub Desktop 不支持 \verb|stage|， 不支持把仓库或指定文件恢复到以前某个版本等。 要安装 Git 命令行程序， Windows 用户可以下载 \href{https://gitforwindows.org/}{Git for Windows}， Debian 或 Ubuntu 可以直接用 \verb|sudo apt install git| 安装。Git for Windows 的 Git Bash 相当于 linux 的命令行， 有当前路径 \verb|pwd|, 更改路径用 \verb|cd|.

\subsection{新安装设置}
\begin{itemize}
\item 如果要安装最新版本的 Git， 见\href{https://git-scm.com/downloads}{这里}。
\item 要设置用户名， 用 \verb|git config --global user.name "用户名"|.
\item 要设置 commit 邮箱， 用 \verb|git config --global user.email "邮箱"|  邮箱决定 commit 的作者。
\item Github 的 token 是命令行使用的密码， 和 GitHub 的密码是不同的， GitHub 创建 token 参考\href{https://docs.github.com/en/github/authenticating-to-github/keeping-your-account-and-data-secure/creating-a-personal-access-token#creating-a-token}{这里}。
\item 要查看 token 登录 github 后用 \href{https://github.com/settings/tokens/}{https://github.com/settings/tokens/}。 注意每个 token 只能查看一次， 要注意保存， 如果丢失只能新建一个。
\item 私有仓库用网址如果 clone, 每次连接服务器需要输入用户名和 token, 包括 \verb|clone, pull| 等。 要让 Git 记住账户密码， 用 \verb|git config --global credential.helper store| 如果 github 修改了密码， 再用一次该命令即可， 要测试是否成功可用 \verb|git pull|， 如果成功则不需要密码。
\item 清空账号密码用 \verb|git config --global --unset credential.helper|. 如果还不行的话只好把下文的所有 config 文件删除并重装 git。
\item Windows 下设置 \verb|git config --global core.autocrlf true|, 这样 commit 的时候会把所有 CRLF 换行变为 LF, 而 checkout 的时候会把所有 LF 变为 CRLF. Linux 下设置 \verb|git config --global core.autocrlf input|, 这样 commit 的时候会把所有 CRLF 变为 LF, 而 chekout 的时候不做任何操作。 如果这么设置了， GitHub Desktop 自动产生的 .gitattribute 文件就可以删掉了 （因为解决的是同一个问题）.
\item 如果仓库中的中文路径显示乱码（反斜杠加数字）， 用 \verb|git config --global core.quotepath off|
\item 如果有时候在 windows 上 pull 提示文件名太长， 用 \verb|git config --global core.longpaths true|
\item 如果在 windows git bash 上 pull 显示 invalid path， 用 \verb|git config core.protectNTFS false|。 但这么做可能仍会有一些问题（例如 windows 的文件夹中最后的 。 会自动删除）
\item \verb|git config --global core.editor "vim"| 可以把用于 commit 的编辑器设为 vim
\item on linux, don't show any safe directory warning: \verb|git config --global --add safe.directory "*"|
\item 为了防止大文件传服务器失败， 使用例如 \verb|git config --global http.postBuffer 2000000000| （字节）
\end{itemize}

\subsection{基础}
\begin{itemize}
\item \verb|git init| 可以把某个文件夹变为仓库， 也可以现在 GitHub 上新建仓库再 \verb|git clone| 到本地。 注意多次使用并不会丢失什么东西（如果 .git 文件夹里面已经有数据）。
\item \verb|git status| 用于查看仓库的当前状态， 例如有哪些新增、 改变、移动和删除的文件。 注意 \verb|renamed: xxx -> xxx| 不一定只是改了文件名，也可能有内容改动。
\item \verb|git diff [文件或路径]| 用于显示上次 \verb|commit| 之后的改变， 如果有文件被 \verb|add|, 则显示其 \verb|add| 之后的改变。
\item \verb|git add [文件或路径]| 用于把改变的文件添加到 staging area, commit 的时候只会 commit 这些文件。 如果文件又发生了改动， 需要再次 \verb|git add|.
\item 快速 add 并 commit 可以用 \verb|git commit -am "标题"|
\item 考虑到 \verb|git status| 和 \verb|git diff| 太常用， 可以用 \verb|ctrl+r stat| 或者 \verb|ctrl+r dif| 等。 如果不对就再按一次 \verb|ctrl+r| 即可。 这是命令行的功能不是 Git 功能。
安装后的设置
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 要把某个路径变为一个 repository, 先 cd 到该路径， 然后 \verb|git init| 即可。 该命令会在当前目录创建 .git 文件夹， 里面包含所有历史信息。
\item \verb|git clone| 时在后面加上 \verb|--depth N| 选项可以只下载最后 \verb|N| 次的 commit
\item \verb|git clone <url> newname| 会把本地 repo 文件夹命名成 \verb|newname|
\item git 会无视隐藏目录（\verb|.| 开头的）， \verb|git status| 也不显示， \verb|git clean| 也删不掉
\item \verb|git status| 只会显示 worktree 和 index 之间的区别， 而不一定是最新 commit 之间的（对于服务器上被 push 的 repo 而言）
\item \verb|git status 目录| 可以只显示某个目录的 status
\item 每个 repo 的设置文件是 \verb|.git/config|. 用户的 \verb|.gitconfig| 文件可以在 home 目录 （~） 找到 （对当前用户生效）, \verb|git config --global| 的设置全部存在这里。 系统的设置文件可以在 linux 的 \verb|/etc/gitconfig| 或 Windows 的 \verb|/C/ProgramData/Git/config| 中找到 （对所有用户生效）. repo 中的设置覆盖用户设置覆盖系统设置。
\item \verb|git config --list| 可以列出当前目录的所有 config, 注意如果有设置多次出现， 后出现的为准。 \verb|git config --show-origin <xxx.xxx>| 可以显示某个 config 所在的文件。
\item \verb|.gitattributes| 文件也有用户（而不是 repo） 的版本， 可以用 \verb|~/.config/git/attributes| 文件设置。
\item 所有 config 和 attribute 文件对 GitHub Desktop 同样有效。
\item 要从服务器 clone 一个 Repository, 先获取网址， 然后用 \verb|git clone https://...| 即可。 git 会 clone 到当前目录下。
\item 如果 clone 了以后用 \verb|git status| 发现所有的文件都改变了， 用 \verb|git config --global core.fileMode false| 即可。 如果还是不行就去掉 \verb|--global|。
\item \verb|git clone <folder1> <folder2>| 把 folder1 中的 repo 复制到 folder2 中。 但注意路径要用 \verb|/| 而不是 \verb|\|. 如 \verb|/C/Users/addis/Documents/GitHub/cn2D/|
\item \verb|git clone --no-checkout ...| 选项可以只复制 .git 文件夹。
\item Git bash 第一次 push 到 GitHub 的时候会弹出登录框， 密码被存在 Windows 的 Credential Manager 中的 、\verb|git:https://github.com|.
\item 检查当前目录的 repository 的状态， 用 \verb|git status|. 
\item 用 \verb|git add <file>| 把变化添加到 staging area （也就是 index）. 用 \verb|git add <dir>/| 添加目录， 用 \verb|git add 目录| 添加某个目录的变化， 用 \verb|git add -A| 添加所有变化。
\item 用 \verb|git add -u| 可以只 add 修改的和删除的文件， 新文件不 add
\item \verb|.gitignore| 的例子： \verb|folder/| 忽略整个文件夹， \verb|folder/*.txt| 忽略文件夹中的所有 txt 文件， \verb|folder/**/*.pdf| 忽略 folder 文件夹和所有子文件夹中的 pdf 文件。
\item \verb|git diff| 用于显示文件夹和 stage area 中的区别。 \verb|git diff --staged| 用于显示 stage area 和上一次 commit 的区别。 \verb|git diff --name-only| 可以只显示文件名。
\item \verb|git diff| 的 \verb|--word-diff| 选项可以显示行内的细微差别， 当行比较长的时候使用（如 latex 段落）。 github 中有时候也不会显示具体位置。 如果还想更精确， 用 \verb|--word-diff-regex=.|
\item \verb|git commit| 用于自动打开文本编辑器信息并 commit. \verb|git commit -m "message"| 直接把 message 作为 commit 信息。 \verb|git commit -a| 可以自动 git add 所有变化的文件， 也可以在后面再加 \verb|-m "message"|.
\item commit 时编辑器中第一行是 title, 空一行， 然后写 description
\item 要删除一个文件， 用 \verb|git rm <file>|. 这样做相当于手动删除文件， 再 stage 该变化。 如果文件已经 stage 了， 用 \verb|git rm -f <file>|.
\item 要重命名文件， 用 \verb|git mv <file_from> <file_to>|, 相当于 \verb|git rm <file_from>| 再 \verb|git add <file>|. （在 Windows 中， 要改变文件名的大小写必须这么做而不能直接给文件重命名）
\item 要浏览所有 commit 历史， 用 \verb|git log|. 要显示每次 commit 的 diff, 用 \verb|git log -p|, 要只显示前两次， 用 \verb|-2|. 用 \verb|--stat| 可以显示基本统计（几个+几个-）.
\item \verb|git log ... --name-only| 只显示改变的文件名
\item \verb|git log -- <filename>| 可以只显示一个一个文件的历史， \verb|-p| 和 \verb|--word-diff-regex| 同样有效
\item 要搜索 commit 的标题和描述， 用 \verb|git log --grep=<pattern>|
\item 要浏览某个文件的历史， 用 \verb|git log -- <filename>|， 
\item \verb|git commit --amend| 可以覆盖上一次 commit (如果上一次 commit 忘了做什么事情).
\item \verb|git reset| 可以 unstage 所有文件， \verb|git reset HEAD <file>| 可以 unstage 一个文件。
\item \verb|git checkout -- <file>| 可以撤销一个文件从上次 commit 后的变化 （危险操作!）. \verb|git checkout .| 可以撤销所有文件从上次 commit 后的变化 （危险操作!） 但是他们不会影响 untracked files
\item 注意 \verb|git checkout folder| checkout 的是 index， 也就是 git add 保存的地方。 而对于服务器上被 push 的 repo， index 和 HEAD 的版本很可能是不同的。 这时用 \verb|git checkout master -- ...| 的才是最新版本。
\item \verb|git checkout <hash> -- <file1> <file2>...| 可以将某个文件还原到某次 commit 的状态。 同样也适用于文件夹。
\item 【不推荐】\verb|GIT_WORK_TREE=/some/path/ git checkout ...| 可以把任何 \verb|git checkout| 的内容输出到指定文件夹， 注意这里的 \verb|GIT_WORK_TREE=/some/path/| 只有本次有效
\item 【不推荐】（建议使用上一条） \verb|git checkout-index -a -f --prefix=/some/path/| 可以把所有最新版本的所有内容从 \verb|.git| 文件夹 checkout 到指定的文件夹， 注意最后的 \verb|/| 是必须的， \verb|-a| 表示全部文件， \verb|-f| 表示覆盖已有文件。 如果要 checkout 某个文件， 在后面用 \verb|-- 文件名| 即可， 要把 \verb|-a| 去掉。 这种方法不能 checkout 某个文件夹
\item \verb|git mv <old_name> <new_name2>| 可以把某个文件重命名， 包括只改变大小写（windows 中也可以， 直接在文件夹中改变大小写是无效的）
\item \verb|git grep| 可以在仓库中快速搜索关键词， \verb|grep --exclude-dir='.git'| 则往往较慢。 注意 \verb|git grep| 不能搜到没有 \verb|add| 的文件， 除非加了 \verb|--no-index|。
\item \verb|git remote| 显示当前 repository 的 remote server shortname. 要显示网址， 用 \verb|-v|.
\item \verb|git remote add <shortname> <url>| 添加一个 remote server (一个 repo 可以有多个 server).
\item \verb|git fetch <shortname>| 从服务器上下载本地没有的数据。
\item \verb|git pull| 的功能是 fetch 然后 merge.
\item \verb|git remote show <shortname>| 显示 remote 的信息。
\item \verb|git remote rename <oldname> <newname>| 可以修改服务器的名字。
\item \verb|git remote remove <shortname>| 删除和服务器的连接 （并不会删除服务器上的 repo）
\item \verb|git push| 可以把当前 branch 的变化上传到服务器。
\item 如果从服务器上 \verb|git clone| 的是某个空 project, 第一次 commit 后上传用 \verb|git push -u origin master|
\item \verb|git checkout <id>| 可以把工作区间的所有文件修改到某次 commit 的状态， 且不会影响当前的任何 commit. 这时会进入 'detached HEAD' 状态， 所做的任何修改和 commit 在退出该状态后都会消失。
\item \verb|git checkout master| 可以从 \verb|git checkout <id>| 中恢复
\item \verb|git reset --hard| 用于把 working directory 和 staging area 还原到最近一次 commmit 的状态。
\item \verb|git reset HEAD~1| 等效于 \verb|git reset --mixed HEAD~1|, 用于撤销最近一次 commit，文件夹中的文件不改变，改变的文件变为 changed not staged 的状态
\item \verb|git reset --soft HEAD~1| 用于撤销最近一次 commit，改变的文件变为 staged 的状态
\item \verb|git reset --hard HEAD~1| 用于撤销最近一次 commit (本地). 如果已经推送到了服务器， 继续用 \verb|git push origin HEAD --force| 即可。
\item \verb|git stash| 可以临时保存修改（不包括 untracked 的文件） \verb|git stash -u| 包括 untracked 的文件。 \verb|git stash pop| 可以恢复这些修改（相当于 merge）。 注意 \verb|pop| 以后的文件并不一定和 stash 的时候一模一样， 例如 stash 之后 pop 之前 pull 了一些变化， 那么 pop 的时候相当于在这些变化的基础上 merge。
\item 把某文件从所有历史中删除用 \verb|git filter-branch -f --tree-filter 'rm -rf <path/file>' HEAD| 注意这样做本身并不一定会使 repo 变小。 如果要清空一个文件夹， 就用 \verb|path/*| 就好
\item \verb|git gc --aggressive --prune=now| 会可以将 repo 缩小，PhysWiki 的 .git 大概能缩小到一半。 鼓励经常使用 \verb|git gc|，但 \verb|--aggressive| 选项会比较慢但也是安全的。 gc 表示 garbage collection。 该命令还可以让 \verb|.git| 中的文件数量大大减小（copy 文件夹会快很多）
\item \verb|git gc| 命令只对本地 repo 有效，其实最有效的貌似还是直接把本地 repo 删了再 clone 一次。但是注意检查是否有不小心被 .gitignore 屏蔽的文件没有在服务器上
\item 注意 \verb|git gc| 用的内存可能会非常多（尤其是 repo 很大的时候）， 可以用（按需要调节， 容量单位有 \verb|k,m,g|）。 实测中，100GB 的数据库可以只用 4G 服务器内存和 4G 缓存， 限制单线程，以及 50k window 完成。
\begin{lstlisting}[language=bash]
git config --global pack.windowMemory 20m # 限制内存大小
git config --global pack.packSizeLimit 1g # 限制 pack 文件大小（默认单个文件）
git config --global pack.threads 2 # 使用多少线程压缩 pack
\end{lstlisting}
\item 如果一个 repo 中的 pack 文件太大， 可以用 \verb|git repack --max-pack-size=1g -a| 拆分成 1GB 的小块。 这和先设置 \verb|pack.packSizeLimit| 效果是一样的。
\item 即使是二进制文件， git 也会尽量储存每个版本的增量， 而不是每个版本储存一次。
\item \verb|git clean -f| 可以清除 untracked file, \verb|-d| 选项可以清除 untracked directory,  \verb|git clean -n| 显示将要清除的文件。
\item 要让 windows 中 git bash 支持中文， 在右键 option > text 中 local 选择 C, character set 选 UTF8, 另外输入以下命令
\verb|export LESSCHARSET=utf-8|
\verb|git config --global core.quotepath false|     显示 status 编码
\verb|git config --global gui.encoding utf-8|    图形界面编码
\verb|git config --global i18n.commit.encoding utf-8|   提交说明编码
\verb|git config --global i18n.logoutputencoding utf-8| 输出 log 编码
在 linux 系统中， 只需要一条设置， 就是
\verb|git config --global core.quotepath false|
\item 用 \verb|gitk| 可以弹出 GUI 显示每一次 commit 的文件目录， 不需要 checkout 就可以看到。
\item \verb|git push| 到一个 nonbare repo 一般是不允许的， 除非这个 repo 设置了 \verb|git config receive.denyCurrentBranch warn| 或者 \verb|git config receive.denyCurrentBranch ignore.| 这时如果 push, 并不会改变 remote 的 working directory. (其实这正是我增量备份 .git 需要的!)
\item \verb|git config --local --bool core.bare false|， 然后把所有文件数据库文件放到新建的 \verb|.git| 里面， 就可以把一个 bare repo 变成正常 repo。
\item windows 文本编辑器默认是 ANSI 编码， 而 ANSI 在 git 中显示的是乱码。 而 Visual Studio Code 保存的时候默认会存成 UTF-8 编码， ANSI 编码在 Visual Studio Code 中也会是乱码， 这时千万不要保存， 否则就成了永久的乱码了。
\item 要检查编码类型， 或转换编码类型，用 Visual Studio Code.  不要用 Windows 的 Notepad。
\end{itemize}

\subsection{用 Git 备份大型文件夹}
\begin{itemize}
\item 优点是可以防止任何形式的数据 corruption， 增量备份， 保留所有历史版本
\item 缺点就是慢！慢！慢！（windows 下移动硬盘 git add 写入 15MB 左右， SSD 硬盘可以 30MB 左右， linux 也有 30MB 左右）。
\item 另一个缺点： 经过测试， 即使二进制大文件只改变了一点， git 也做不到对其增量备份。 所以如果经常对大文件做微小改动会使 repo 迅速变大。
\item 最好的代替方案是用 \href{https://bup.github.io/}{bup}， 或者 \href{https://git-annex.branchable.com/}{git-annex}。
\item 参考子节： 检查数据完整性
\item \verb|git fsck| 可以检查数据库（\verb|.git| 文件夹）是否出现错误（硬盘坏点等）， 但无法恢复， 只能通过备份。
\item \verb|git status| 一般只是检查 tree 中的文件的修改时间是否有更新， 而不会做一次完整的 checksum。 如果需要检查是否有硬件 bit rot， 可以先 touch 所有文件： \verb|find . -type f -exec touch {} +|， 然后再 \verb|git status|。
\item \verb|git --git-dir=路径/.git --work-tree=tree的路径 命令| 可以指定 \verb|.git| 所在的文件夹以及 tree 的路径， 然后执行 \verb|git 命令|， 例如 \verb|git status| 甚至 \verb|init|。 注意两个路径选项都不能省略， 无论当前在什么路径。
\item 如果要删除某个 commit 之前的所有 commit， 以减小数据库的尺寸， 可以先搞一个新的 branch， 把 master branch 删除（\verb|git branch -D master|）， 然后把新 branch 重命名为 master。 最后做一下 \verb|git gc|。
\item git gui 可以查看 \verb|.git| 数据库中每一次备份的文件目录。
\end{itemize}

\subsection{分支}
\begin{itemize}
\item \verb|git branch <branch>| 创造一个 new branch.
\item \verb|git branch <branch> <id>| 用于从指定的 commit 创建 branch.
\item \verb|git branch -m 新名字| 重命名当前的 branch。
\item \verb|git branch -d <branch>| 用于删除某个 branch.
\item \verb|git branch -r <branch>| 显示 remote 的所有 branch。
\item \verb|git branch --set-upstream-to=<remote>/<branch>| 用于设置 pull 和 push 的默认 remote 和 branch
\item \verb|git branch --set-upstream-to <remote>/<branch>| 可以将某个 remote 作为默认
\item \verb|git branch| 显示本地 checkout 过的 branch。 \verb|-vv| 显示更多信息， 包括 hash， remote， 最后 commit 标题。 前面有星号的是当前的 branch （\verb|git status| 也会显示）。
\item \verb|git clone| 下载一个完整的 repo 以后， 是包含所有 branch 的， 可以 \verb|git checkout <branch>|。 但开始 \verb|git branch [-vv]| 并不会显示， 只会显示 checkout 过的。
\item \verb|git clone ... --depth = 1| 后不能 checkout 其他 branch。 因为它包含一个默认的 \verb|--single-branch| 选项。 默认下载的是 \verb|master|， 如果要指定， 用 \verb|git clone --depth 1  --branch <branch> url|
\item \verb|git checkout <branch> -- <file1> <file2>...| 可以把某个 branch 的指定文件还原到当前 branch。
\item \verb|git pull| 只是从服务器下载当前 branch 的变化。
\item \verb|git fetch <remote> <branch>| 可以下载一个指定的 branch。
\item \verb|git diff branchA branchB -- <filename>| 用于比较两个 branch 中同一个文件。
\item \verb|git checkout <branch> -- <filename>| 可以从别的 branch 里面 checkout 一个文件到当前 branch。

\item \verb|git show-branch| 可以查看已有的 branch 
\item \verb|git checkout <branch>| 把文件夹中的文件切换成某个 branch 中的文件。 但是新的修改和 staging area 中的修改也会移植到该 branch 中。 如果不想移植， 就先 commit.
\item \verb|git switch <branch>| 也可以用于切换 branch。
\item \verb|git checkout <name>| 也可以用于从服务器上下载本地不存在的 branch.
\item \verb|git merge <branch>| 把某个 branch 并入到当前 branch 中并 commit。 用 \verb|--no-commit| 不 commit。
\item 如果 merge 的过程中出现 conflict, 用 \verb|git merge --abort| 可以恢复到 merge 以前。
\item 只要两个 branch 修改的不是同一个文件的同一行， merge 都不会有问题。 如果是， 就会产生 conflict



\item \verb|git push <remote> --delete <branch>| 用于删除 server 上的 branch.
\item \verb|git push --set-upstream <server> <branch>| 用于把某个 branch 推送到 server 上并 track.


\item \verb|git clone -b <branch> --single-branch <url>| 用于从 url 克隆一个指定的 branch.
\item \verb|git push| 后面可以加某次 commit 的 hash 和 branch 如 \verb|abcd:master|， 或者如 \verb|HEAD~1:master|.

\item \verb|git cherry-pick <hash> --no-commit| 可以把任意 branch 的某次 commit 的改变应用到当前 branch， 但是不 commit。 也可以用 \verb|<hash1>...<hash2>| 指定一个范围。
\end{itemize}

\subsection{tag 和 release}
\begin{itemize}
\item \verb|git tag| 可以显示所有 tag。
\item \verb|git tag -a tag名| 可以创建一个 annotated tag （推荐的 tag 类型）
\item \verb|git tag -d tag名| 删除一个 tag
\item \verb|git push origin --tags| 可以把 tag 的信息更新到上游
\item 在 github 网页上可以根据 tag 创建 release。 release 会自动把当前的所有 tree 中的内容自动打包成 \verb|release名.tag.gz| 和 \verb|release名.zip|
\end{itemize}
