% 用 git  备份文件夹

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{Git 笔记\upref{Git}}

以下 bash 程序可以把若干个文件夹中的每个都用 git 备份到 \verb|备份目录|。 运行完后， 每个 \verb|文件夹*| 会保存为 \verb|备份目录/文件夹*.git|。 这个其实就是 git 仓库中的 \verb|.git| 文件夹（注意并不是 bare repo， 不可以用于上游）。

要注意的是， Git （尤其是 Windows 上）处理大的二进制文件的速度较慢。 笔者在 Windows 上在两个 HDD 硬盘之间用该脚本备份， 写入速度平均 12MiB/s。 但笔者认为 Git 的丰富功能和灵活性、以及广泛的普及可以弥补这一不足。 另见 bup\upref{bupBac}（待研究）、git-annex\upref{gitanx}（最新版本依赖于 symlink） 以及 git-lfs（没有本地repo）。 更简单直接地， 可以用 rsync 甚至 cp 备份\upref{rsyncB}。

备份脚本： 用法 \verb|git-backup.sh 备份目录|。 所有子目录中， 如果包含 \verb|.gitattributes|， 就会备份到 \verb|备份目录/子目录名.git| （相当于正常使用 git 时的 \verb|备份目录/.git| 文件夹）。
\begin{lstlisting}[language=bash, git-backup.sh]
#! /usr/bin/bash

if (($# != 1)); then
  echo "error: must specify a dest path!" 1>&2
  exit
fi

dest="$1" # backup directory

for repo in */ ; do
  repo=${repo%/}
  if ! [ -f "$repo/.gitattributes" ]; then
    continue;
  fi

  printf "\n\n\n===============================\n"
  echo "$repo"
  printf "===============================\n\n\n"
  if ! [ -d "$repo" ]; then
    echo "error: directory not found!"
    continue
  fi
  gitdir="${dest}${repo}.git"
  dirflag="--work-tree=$repo --git-dir=$gitdir"
  echo "mkdir $gitdir ..."
  mkdir -p "$gitdir" &&
  echo "git init ..." &&
  git $dirflag init &&
  echo "git add -A ..." &&
  git $dirflag add -A --verbose &&
  # 其他有用的命令：
  echo "git commit ..."
  git $dirflag commit -m 'update'
  # echo "git status ..."
  # git $dirflag status
  # echo "git gc"
  # git $dirflag gc
done
\end{lstlisting}

\addTODO{如何批量检查变化？ 批量 commit？ push？ 多重备份？}
