% 高维弯曲空间中的拉普拉斯算符
% keys 高维空间|弯曲空间|拉普拉斯算符
% license Usr
% type Map

\pentry{拉普拉斯算符\nref{nod_Laplac}}{nod_057a}
\enref{三维空间中的拉普拉斯算符}{Laplac} $\Delta$ 由下式所定义：
\begin{equation}\label{eq_GLapOp_1}
\Delta u:=\Nabla\cdot (\Nabla u)=\frac{\partial^{2}{u}}{\partial{x}^{2}} + \frac{\partial^{2}{u}}{\partial{y}^{2}} + \frac{\partial^{2}{u}}{\partial{z}^{2}}.~
\end{equation}
其中 $u$ 是空间坐标的函数。拉普拉斯算符在求解许多物理问题时都会出现，包括真空中电势满足的\enref{泊松方程}{EPoiEQ}，\enref{定态薛定谔方程}{SchEq}和线性化的爱因斯坦场方程（作为d'Alember算子的一部分）。

将拉普拉斯算符推广到一般的高维弯曲空间中有着现实的物理意义。一方面，无论我们所处的时空是广义相对论说的4维，还是超弦论所谓的10维，或者某个物理理论说的多少维，它们都在告诉我们高维时空具有重要的物理意义。而各种场的物理理论似乎告诉我们，在很多情形下（比如真空情形），物理理论的基本场方程必然会出现拉普拉斯算符。另一方面，平坦的时空仅仅是弯曲时空的一个（曲率为0的）特例。因此，一般的高维弯曲空间中拉普拉斯算符的形式有着其独特的价值。

记号约定：为方便起见，假设空间维度为 $N$，坐标变量为 $x^i,i=1,\cdots,N$，而描述线元的（代表二次型的度量矩阵的）度规记作 $g_{ij}$。

\subsection{一般时空中拉普拉斯算符的导出}
观察\autoref{eq_GLapOp_1} ，容易想到，拉普拉斯算符 $\Delta$ 应当保持算符 $\Nabla$ 的点积形式。即应当继续由
\begin{equation}\label{eq_GLapOp_2}
\Delta u:=\Nabla\cdot (\Nabla u)~
\end{equation}
定义。

在一般空间中，矢量的\textbf{点积}是由度规定义的，即
\begin{equation}
v\cdot w:=(v|w)=(e_i,e_j)v^iv^j=g_{ij}v^iv^j.~
\end{equation}
由于度规矩阵的可逆性，因此常常用其和其逆矩阵 $g^{ij}$ 来升降指标，比如 $v^i=g^{ij}v_j$。

因此\autoref{eq_GLapOp_2} 现在成为
\begin{equation}\label{eq_GLapOp_3}
\Delta u=g^{ij}\Nabla_i(\Nabla_j u).~
\end{equation}

然而，虽然在一般 $N$ 维空间中，算符 $\Nabla$ 作用在函数上仍有
\begin{equation}
\Nabla u=\pdv{u}{x^i}.~
\end{equation}
但是算符 $\Nabla$ 作用在带有分量指标的矢量上时，时间的弯曲将带来额外的影响。此时算符 $\Nabla$ 称为\enref{协变导数}{CoDer}，其作用在矢量场 $v^j$ 上效果为
\begin{equation}\label{eq_GLapOp_5}
\Nabla_i v^j= \pdv{v^j}{x^i}+{\Gamma^{j}}_{ki}v^k.~
\end{equation}
右边额外的部分来自时空弯曲的影响，（在黎曼几何下）其可以由每一点的度规进行通过 $\Nabla_i g_{ik}=0$ 进行定义。因此

\begin{equation}\label{eq_GLapOp_4}
\begin{aligned}
&g^{ij}\Nabla_i(\Nabla_j u)\\
&=\Nabla_i(g^{ij}\Nabla_j u)\\
&=\pdv{}{x^i}\qty(g^{ij}\Nabla_j u)+{\Gamma^{i}}_{ki}g^{kj}\Nabla_j u\\
&=\pdv{}{x^i}\qty(g^{ij}\pdv{u}{x^j})+{\Gamma^{i}}_{ki}g^{kj}\pdv{u}{x^j}\\
&=\pdv{}{x^i}\qty(g^{ij}\pdv{u}{x^j})+\frac{1}{\sqrt{\abs{g}}}\qty(\pdv{}{x^k}\sqrt{\abs{g}})g^{kj}\pdv{u}{x^j}\\
&=\frac{1}{\sqrt{\abs{g}}}\pdv{}{x^i}\qty(\sqrt{\abs{g}}g^{ij}\pdv{u}{x^j}).
\end{aligned}~
\end{equation}
其中倒数第二式可从 $\Nabla_i g_{ik}=0$ 和\autoref{eq_GLapOp_5} 推得。

结合\autoref{eq_GLapOp_3} 和\autoref{eq_GLapOp_4} ，就得到在\textbf{一般高维弯曲空间中的拉普拉斯算符的形式}，其由下式定义：
\begin{equation}
\Delta u=\frac{1}{\sqrt{\abs{g}}}\pdv{}{x^i}\qty(\sqrt{\abs{g}}g^{ij}\pdv{u}{x^j}).~
\end{equation}






