% 化一般常微分方程组为标准方程组（常微分方程）
% keys 一般常微分方程|标准方程组
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{基本知识（常微分方程）\nref{nod_ODEPr}}{nod_bb58}
如\autoref{sub_ODEPr_1} 所说，存在及唯一定理是对标准常微分方程组所证明的，而一般常微分方程组都可化为这一方程组，本节就来给出这一转化程序。

\subsection{一个常微分方程化为标准微分方程组}
在仅含一个常微分方程的情形，即将一般常微分方程
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_1}
F(x,y,y',\cdots,y^{(n)})=0~.
\end{equation}
化为具有标准常微分方程组\autoref{def_ODEPr_1} 的形式：
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_3}
y_i'=f_i(x,y_i,\cdots,y_m),\quad i=1,\cdots,m~
\end{equation}

我们总可以从方程\autoref{eq_GO2SOD_1} 的已解出最高阶导数的方程开始，即
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_2}
y^{(n)}=f(x,y,y',\cdots,y^{(n-1)})~.
\end{equation}
这是因为，从\autoref{eq_GO2SOD_1} 到\autoref{eq_GO2SOD_2} 的过程不属于微分方程领域，而属于函数论领域。这一过程中，某些问题被归结为微分方程领域，比如\autoref{eq_GO2SOD_1} 中关于 $y^{(n)}$ 是二次的，因此 $y^{(n)}$ 是其余变量的二值函数（假设这二值不同），实际上得到的是两个形如\autoref{eq_GO2SOD_2} 的微分方程组 $y_1^{(n)},y_2^{(n)}$。但是，\autoref{eq_GO2SOD_1} 将 $y_1,y_2$ 并成一个 $y$ 了，不能分解成两个形如\autoref{eq_GO2SOD_2} 的方程组 ，这就需要讨论\autoref{eq_GO2SOD_1}。关于这种方程的研究，引向微分方程的\textbf{奇解}概念，而我们并不讨论这一问题。故这里只需记住，从\autoref{eq_GO2SOD_1} 总能获得\autoref{eq_GO2SOD_2}。
\begin{theorem}{}\label{the_GO2SOD_1}
方程
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_4}
y^{(n)}=f(x,y,y',\cdots,y^{(n-1)})~.
\end{equation}
与标准方程组
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_5}
\leftgroup{
&z_1'=z_2\\
&z_2'=z_3\\
&\cdots\\
&z_{n-1}'=z_n\\
&z_n'=f(x,z_1,\cdots,z_n)
}~
\end{equation}
等价。

其中，
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_6}
z_1=y~,\;z_2=y'~,\;\cdots~,\;z_n=y^{(n-1)}~.
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
1。\autoref{eq_GO2SOD_4} $\Rightarrow$ \autoref{eq_GO2SOD_5} 

设 $y$ 满足\autoref{eq_GO2SOD_4}，对\autoref{eq_GO2SOD_6} 求导，得到
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_7}
z_i'=y^{(i)}~,\quad i=1~,\cdots,n~
\end{equation}
将\autoref{eq_GO2SOD_6} 和\autoref{eq_GO2SOD_4} 代入\autoref{eq_GO2SOD_7} 右端，即得\autoref{eq_GO2SOD_5}。

2。\autoref{eq_GO2SOD_5} $\Rightarrow$ \autoref{eq_GO2SOD_4} 

设 $z_1,\cdots,z_n$ 满足\autoref{eq_GO2SOD_5}，取 $z_1=y$，得
\begin{equation}
z_2=y'~.
\end{equation}
如此迭代入 \autoref{eq_GO2SOD_5}，就有
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_8}
z_i=y^{(i-1)}~,\quad i=1,\cdots,n~
\end{equation}
\autoref{eq_GO2SOD_8} 代入\autoref{eq_GO2SOD_5} 最后一式，即得\autoref{eq_GO2SOD_4}。

\textbf{证毕！}

\subsection{一般常微分方程组化为标准微分方程组}
基于同样的理由，对于一般的常微分方程，我们总能从解出最高阶导数的方程组出发，即
\begin{equation}
\begin{aligned}
&y_i^{(n_i)}=f_i\qty(x,y_1,y_1',\cdots,y_1^{(n_1-1)},\cdots,y_m,y_m',\cdots,y_m^{(n_m-1)})~\\
& i=1,\cdots m~
\end{aligned}~,
\end{equation}
对一般的情形，有下面的定理成立
\begin{theorem}{}\label{the_GO2SOD_2}
方程组
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_9}
\begin{aligned}
&y_i^{(n_i)}=f_i\qty(x,y_1,y_1',\cdots,y_1^{(n_1-1)},\cdots,y_m,y_m',\cdots,y_m^{(n_m-1)})~,\\
& i=1,\cdots m
\end{aligned}~
\end{equation}
等价于标准方程组
\begin{equation}
\leftgroup{
&z_1'=z_2\\
&z_2'=z_3\\
&\cdots\\
&z_{n_1-1}'=z_{n_1}\\
&z_{n_1}'=f_1(x,z_1,\cdots,z_{\sum_{i=1}^{m}n_i})\\
&\cdots\\
&z_{\sum_{i=1}^{m-1}n_i+1}'=z_{\sum_{i=1}^{m-1}n_i+2}\\
&z_{\sum_{i=1}^{m-1}n_i+2}'=z_{\sum_{i=1}^{m-1}n_i+3}\\
&\cdots\\
&z_{\sum_{i=1}^{m}n_i-1}'=z_{\sum_{i=1}^{m}n_i}\\
&z_{\sum_{i=1}^{m}n_i}'=f_m(x,z_1,\cdots,z_{\sum_{i=1}^{m}n_i})
}~
\end{equation}

其中
\begin{equation}\label{eq_GO2SOD_10}
\leftgroup{
&z_1=y_1,\cdots,z_{n_1}=y_1^{(n_1-1)}\\
&z_{n_1+1}=y_2,\cdots,z_{n_1+n_2}=y_2^{(n_2-1)}\\
&\cdots\\
&z_{\sum_{i}^{m-1}n_i+1}=y_m,\cdots,z_{\sum_{i}^{m}n_i}=y_m^{(n_m-1)}
}~
\end{equation}
\end{theorem}
证明和\autoref{the_GO2SOD_1} 完全类似。

由常微分方程组阶的定义\autoref{sub_ODEPr_2}，可知方程组\autoref{eq_GO2SOD_9} 是 $m$ 个关于 $y_i$ 为 $n_i$ 阶的 $\sum\limits_{i=1}^{m}n_i$ 阶微分方程组，而\autoref{eq_GO2SOD_10} 是 $\sum\limits_{i=1}^{m}n_i$ 个关于 $z_i$ 为1阶的 $\sum\limits_{i=1}^m n_i$ 阶的微分方程组。而这两方程组等价。
