% gcc/g++ 编译器笔记

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{在 Linux 上编译 C/C++ 程序\upref{linCpp}}

\begin{itemize}
\item 参考\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-12.2.0/gcc/}{官方文档}。
\item 注意： 不要改变系统默认的 \verb|/usr/bin/gcc| 和 \verb|/usr/bin/g++| symlink 的版本！ 因为一些安装过程（例如 cuda）需要 \verb|gcc| 编译 kernel module， 必须使用默认版本。 如果已经改变了， 就卸载 \verb|gcc| 和 \verb|g++|， 再重装一次就行。
\item \verb|-I <dir>| 选项可以声明 .h 所在的目录
\item \verb|-c| 选项只编译不 link
\item 使用其他目录下的 cpp 文件如 \verb|g++ -c <other flags>  <dir1>/1.cpp <dir2>/2.cpp 3.cpp 4.cpp.....|
\item 编译器会自动搜索默认目录 \verb|/usr/local/include/| 下的头文件
\item \verb|-D 宏| 定义宏
\item \verb|-O3| 是最优化， \verb|-g| 是调试， 如果不调试， 需要手动定义 \verb|-D NDEBUG|
\item \verb|-g| 不包含一些信息如宏定义， 需要用 \verb|-g3|， 要打出 Macro 的位置和定义， 用 \verb|info macro 宏名|
\item static link 时候， .o 文件或者库只能调用它后面的 .o 文件或者库。 因为 linker 按顺序搜索， 从 \verb|main()| 函数开始， 如果有未定义的 symbol 就留到以后再找， 而把没有用的 symbol 抛弃。 这样能提高效率。
\item 如果有多个 .o 或者库互相依赖， 就用括号括起来， 例如 \verb|g++ hello.cpp -L. -( -la -lb -)|
\item 检查内存泄露可以用 Address Sanitizer： \verb|g++ main.cpp -fsanitize=address -static-libasan -g|。 注意仅适用于动态编译。
\item 检查 signed 整数加减乘的溢出可以用 \verb|-ftrapv|， 亲测支持 \verb|int, long, long long| （其他类型貌似不行）， 运行时会终止程序， 可以用 gdb 找到位置， 不能在程序中 \verb|catch|。如果想支持所有整数类型， 可以用 \verb|SafeInt| 库。
\item \verb|g++| 的默认输出是 stderr 而不是 stdout， 所以如果 pipe 的时候要指定 stderr
\end{itemize}

\subsection{linker (ld)}
\begin{itemize}
\item \verb|g++| 在链接阶段就是调用 \verb|ld| 命令
\item \verb|-L| 指定添加 \verb|-l| 的搜索路径
\item \verb`ld --verbose | grep SEARCH_DIR | tr -s ' ;' \\012` 可以查看 \verb|linker| 的默认搜索路径
\end{itemize}

\subsection{preprocessor}
\begin{itemize}
\item \verb|g++ -E -P xxx.cpp > out.txt| 会显示 preprocessor 的输出， 其中 \verb|-P| 会删掉 linkmarker （用于显示代码在头文件中来源）
\end{itemize}

\subsection{编译警告}
\begin{itemize}
\item 详见\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Warning-Options.html}{文档}。
\item 在编译输出的警告中一般会有 \verb|[-Wxxx]|， 如果不需要警告， 就用 \verb|-Wno-xxx|。
\end{itemize}

\subsection{宏}
\begin{itemize}
\item 参考\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/cpp/Common-Predefined-Macros.html}{文档}。
\item \verb|#if GCC_VERSION > 30200| 可以要求 GCC 版本大于 3.2.0。 其中 3 是 \verb|__GNUC__|， 2 是 \verb|__GNUC_MINOR__|,  0 是 \verb|__GNUC_PATCHLEVEL__|。
\end{itemize}

\subsection{环境变量}
\begin{itemize}
\item 参考\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Environment-Variables.html}{官方文档}。
\item \verb|CPATH| 是搜索头文件的路径。 相当于 \verb|-I| 选项。
\item \verb|LIBRARY_PATH| 是编译时搜索库文件的路径。 相当于 \verb|-L| 选项。
\item \verb|LD_LIBRARY_PATH| 是运行时搜索动态链接库的路径。 相当于 \verb|rpath|（详见 “g++ 编译器创建静态和动态链接库\upref{gppLib}”）。
\end{itemize}

\subsection{标准}
\begin{itemize}
\item 参考\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Standards.html}{文档}。
\item 目前（2022-11-23）， \verb|g++| 的默认标准是 \verb|-std=gnu++17| 这是 \verb|-std=c++17| 加上 GNU 的一些拓展。
\item 其他的选项如 \verb|-ansi 或 -std=c++98 或 -std=c++03|， \verb|-std=c++11或14或17或20|
\item 如果要严格符合标准（去除所有 gnu 拓展）， 用 \verb|-pedantic| 给出警告，或者 \verb|-pedantic-errors| 给出错误。
\end{itemize}
