% 图空间与赋权图
% keys 图空间|赋权图
% license Usr
% type Tutor

\pentry{图\nref{nod_Graph}，向量空间\nref{nod_LSpace}}{nod_7029}
图空间是指定义在图的点集和边集上的函数全体，它们刚好满足\enref{向量空间}{LSpace}的定义。定义在点集上的函数全体叫做点空间，而定义在边集上的函数全体叫做边空间。赋权图则是在点或边空间中选择一个函数和图组成的二元组，所选的函数叫做权函数，权函数的值叫做对应点或边的权。

\subsection{图空间}
\begin{definition}{点空间，边空间}
设 $D$ 是一个图\upref{Graph}，其点集和边集为 $V(D)=\{v_1,\cdots,v_n\},E(D)=\{a_1,\cdots,e_m\}$。则定义在 $V(D)$ 上，值域为 $\mathbb R$ 的函数全体称为 $G$ 的\textbf{点空间}（vertex space），记作 $\mathcal V(G)$。而定义在 $E(D)$ 上，值域为 $\mathbb R$ 的函数全体称为 $G$ 的\textbf{边空间}（edge space），记作 $\mathcal E(G)$。
\end{definition}


\begin{exercise}{}
 $\mathcal V(G),\mathcal E(G)$ 上的加法和数乘定义如下：设
\begin{equation}
f,g\in\mathcal V(G),x\in V(D)\text{或} f,g\in\mathcal E(G),x\in E(D),\lambda\in \mathbb R,~
\end{equation}
那么
\begin{equation}
\begin{aligned}
&(f+g)(x):=f(x)+g(x),\\
&(\lambda f)(x):=\lambda f(x).
\end{aligned}~
\end{equation}
试证明：点空间 $\mathcal V(G)$ 和边空间 $\mathcal E(G)$ 满足\aref{向量空间}{def_LSpace_2}的定义。
\end{exercise}

注意到 $\forall f\in\mathcal V(G)$ 可由在 $V(G)$ 上 $n$ 个点处的取值 $f(v_1),\cdots f_(v_n)$ 唯一确定，且 $f(v_i)=f(v_i)\cdot 1$，于是若令 $\alpha_i(v_j)=\delta_{ij},i,j=1,\cdots,n$，其中 $\delta_{ij}$ 试Dirac $\delta$ 函数。那么
\begin{equation}
f(v_j)=\sum_{i=1}^n f(v_i)\alpha_i(v_j)=\qty(\sum_{i=1}^n f_i\alpha_i)(v_j),~
\end{equation}
其中 $f_i:=f(v_i)$。于是
\begin{equation}
f=\sum_{i=1}^n f_i\alpha_i.~
\end{equation}
由于 $f$ 的任意性，这表明 $\{\alpha_i|i=1,\cdots,n\}$ 是 $\mathcal V(G)$ 的一组基。因此，$(f_1,\cdots,f_n)$ 就是 $f$ 在该基下的坐标。

同样的，若令 $\beta_i(e_j)=\delta_{ij},i,j=1\cdots,m$，则 $\forall g\in\mathcal E(G)$，$g=\sum\limits_{i=1}^m f_i\beta_i$。即 $\{\beta_i|i=1,\cdots,n\}$ 是 $\mathcal E(G)$ 的一组基。而 $(g_1,\cdots,g_m)$ 就是 $g$ 在该基下的坐标。

\subsection{赋权图}

\begin{definition}{边赋权图}
设 $G$ 是图， $\omega\in\mathcal E(G)$。则称二元组 $(G,\omega)$ 为\textbf{边赋权图}（edge weighted graph），$\omega$ 称为\textbf{边权函数}（edge weighted function），$\omega(a)$ 称为边 $a$ 的\textbf{权}（weigth）。
\end{definition}

\begin{definition}{点赋权图}
设 $G$ 是图， $\omega\in\mathcal V(G)$。则称二元组 $(G,\omega)$ 为\textbf{点赋权图}（vertex weighted graph），$\omega$ 称为\textbf{点权函数}（vertex weighted function），$\omega(a)$ 称为点 $a$ 的\textbf{权}（weigth）。
\end{definition}


\begin{definition}{混合赋权图}
设 $G$ 是图， $\omega_1\in\mathcal V(G),\omega_2\in\mathcal E(G)$。则称三元组 $(G,\omega_1,\omega_2)$ 为\textbf{混合赋权图}（mixed weighted graph），$\omega_1,\omega_2$ 分别称为点权和边权函数。
\end{definition}






