% 群作用
% keys 群作用|同态|凯莱定理|Cayley定理|群表示
% license Xiao
% type Tutor


\pentry{群的同态与同构\nref{nod_Group2}}{nod_52c8}
% Giacomo：是否需要引入 G-空间 和 等变映射 相关的概念。

\subsection{群在自身上的作用}\label{sub_Group3_1}

给定一个群 $G$，我们任意拿出一个元素 $a\in G$，用 $a$ 去左乘 $G$ 中的所有元素（包括 $a$ 自己），那么我们可以把 $a$ 看成一种 $G$ 到自身上的映射：$f_a:G\rightarrow G$，使得对于任意 $x\in G$，$f_a(x)=ax$。

群 $G$ 中的每一个元素都可以像这样生成一个映射，把这些映射全部放在一起，我们也可以整体上看成一个映射 $f:G\times G\rightarrow G$，满足：对于任意的 $a, x\in G$，有 $f(a,x)=f_a(x)=ax$。

% 这样的 $G\times X$ 到 $X$ 上的映射，被称为一个\textbf{群作用（group action）}。

% Giacomo：现在没法解释为什么右平移是右乘 a^{-1} 而不是 a，所以干脆之后一起讲。
% 
% 按照上述定义得到的作用，通常称为\textbf{左平移}作用；相应地，我们也可以让元素 $a$ 对 $x$ 的作用是 $g_a(x)=x a^{-1}$，这样的作用被称为\textbf{右平移}。

\subsection{群作用}

% Giacomo：群作用是一个映射 $G \times X \to G$，要指出等价的可以定义为 $G \to \Aut(G)$，（可以在备注里说明用Aut定义的版本使用范围更窄，没有办法拓展到，比如光滑的李群作用，一些更一般的情况）；最后再说明可以简写成 g \cdot x，但本质上还是 $\rho(g, x)$ 或者 $\rho(g)(x)$.
% 额外备注，我会把他定义成$G \to \Aut(G)$，然后说它等价于$G \times X \to G$。

更一般地，对于任何集合 $X$，群 $G$ 中每个元素都可以代表 $X\rightarrow X$ 的一个映射。我们当然可以任意规定这些映射，但如果这些映射满足一定条件的话，就会构造出一个很有意思的结构：

\begin{definition}{群作用}\label{def_Group3_1}
设群 $G$ 和集合 $X$，$G$ 中每个元素都是 $X$ 到自身的映射，记 $g\in G$ 将 $x\in X$ 映射为 $g\cdot x\in X$。如果所有这些映射满足满足下面两条公理：
\begin{itemize}
\item \textbf{结合律}：对于 $g_1, g_2\in G, x\in X$，$(g_1 g_2)\cdot x=g_1\cdot (g_2\cdot x)$。
\item \textbf{单位元是恒等映射}：$G$ 的单位元 $e$ 将任何 $x\in X$ 映射到自身：$e\cdot x=x$。
\end{itemize}

那么我们称群 $G$ \textbf{作用（acts）}于集合 $X$ 上。

\end{definition}

群作用可以像定义里一样记为 $g\cdot x$，也可以记为 $X$ 到 $X$ 的若干映射 $f_g(x)=g\cdot x$，还可以整体上看成 $G\times X$ 到 $X$ 的一个映射 $f(g, x)=g\cdot x$。

\subsection{群作用的例子}

\begin{example}{平凡作用}\label{ex_Group3_5}
（不做任何变换的）群作用 $G \times X \to X, (g, x) \mapsto x$ 被称为\textbf{平凡作用}。
\end{example}

注：把trival翻译平凡并不贴切，平庸是更合适的翻译。% Giacomo注

\begin{example}{平移作用}\label{ex_Group3_1}
本条\autoref{sub_Group3_1} 定义的映射，就是群在自身集合上的作用，称为\textbf{左平移}作用。相应地，我们也可以让元素 $a$ 对 $x$ 的作用是 $x a^{-1}$，这样的作用被称为\textbf{右平移}。
\end{example}

\textbf{证明：} $G \times G \to G, (a, x) \mapsto x a^{-1}$ 满足对任意 $a, b \in G$，
\begin{equation}
(a b) \cdot x = x (a b)^{-1} = x b^{-1} a^{-1} = (b \cdot x) a^{-1} = a \cdot (b \cdot x) ~.
\end{equation}
\textbf{证明结束。}

可想而知，$(a, x) \mapsto x a$ 并不满足群作用的定义。


由群运算的唯一性（消去律），平移作用是群在自身上的（集合意义上的）双射。因此每个平移作用都可以看成一个\textbf{置换。}这么一来，我们还得到一个重要的性质：

\begin{theorem}{Cayley定理}\label{the_Group3_3}
任何群 $G$ 都同构于其自身的置换群 $S_G$ 的一个子群。
\end{theorem}

\begin{example}{伴随作用}\label{ex_Group3_2}
对于任意 $a\in G$，令 $f_a: G\rightarrow G$ 满足 $\forall x\in G, f_a(x)=axa^{-1}$，则这些映射定义了一个群 $G$ 在集合 $G$ 上的作用，称为\textbf{伴随作用}。$f_a(x)$ 称为 $x$ 的\textbf{共轭元素}。

在\enref{群的同态与同构}{Group2}文章中我们知道，全体伴随作用构成群的内自同构群，也称共轭自同构群。
\end{example}

\begin{example}{线性变换}\label{ex_Group3_3}
参考\enref{线性变换}{LTrans}。我们已经知道，$n$ 阶非奇异矩阵配上乘法可以构成一个群；相应地，满秩线性变换（可逆线性变换）配上映射的复合运算构成一个群。非奇异矩阵乘法是给定了基向量以后，满秩线性变换的复合的表示。

取 $n$ 维实数向量空间 $\mathbb{R}^n$，那么 $\mathbb{R}^n$ 是向量的集合；$\opn{GL}(n,\mathbb{R})$ 是 $\mathbb{R}^n$ 上可逆线性变换的群，显然 $\opn{GL}(n,\mathbb{R})$ 按照通常的线性变换定义，构成了在 $\mathbb{R}^n$ 上的一个作用。
\end{example}

\begin{example}{置换矩阵}\label{ex_Group3_6}
参考\autoref{def_Perm_1}，$\rho_\text{perm}(\pi): = R_\pi$ 定义了$\mathbb{R}^n$ 上的一个 $S_n$-作用。我们可以推广这个定义，考虑向量空间 $V$ 的 $n$ 次笛卡尔幂空间 $V^{\times n}$ 上存在一个 $n$ 阶对称群 $S_n$ \upref{Perm}的群作用：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\rho_\text{perm}(\sigma): V^{\times n} &\to V^{\times n}~, \\
(v_1, \cdots, v_n) &\mapsto (v_{\sigma(1)}, \cdots, v_{\sigma(n)})~,
\end{aligned}
\end{equation}
被称为\textbf{自然置换作用}（或者\textbf{自然置换表示}，参考\enref{群表示}{GrpRep}）。此时 $\rho_\text{perm}(\sigma)$ 是一个 $n \times n$ 的分块矩阵，矩阵元为零矩阵或者恒等矩阵。

另一方面 $\pi \mapsto\det(\pi) \rho_\text{perm}(\pi)$ 也构成一个群作用，但它没有一个特定的名字。
\end{example}


\subsection{群作用的性质}


\begin{definition}{不动点}\label{def_Group3_2}
设群$G$作用在集合$X$上。如果$x\in X$在任意$g\in G$的作用下都不变，即$g\cdot x=x$，那么称$x$为该群作用的一个\textbf{不动点（fixed point）}。

定义不动点集为$X^G: = \opn{Fix}_G(X): = \{x\in X\mid g\cdot x=x, \forall g\in G\}$。
\end{definition}



% 当我们讨论群 $G$ 在集合 $X$ 上的作用时，一共有两个集合要关心。

\begin{definition}{轨道}
设群$G$作用在集合$X$上。

固定 $X$ 中的一个元素 $x$，那么每个 $G$ 中元素 $g$ 都把 $x$ 映射到某个 $f_g(x)\in X$ 上。所有能这样被映射到的元素 $f_g(x)$ 构成了 $X$ 的一个子集，称为元素 $x$ 的\textbf{轨道（orbit）}，记为 $G \cdot x$\footnote{这里的 $\cdot$ 是群作用的 $\cdot$ }。
\end{definition}









\begin{exercise}{}\label{exe_Group3_1}
设群$G$作用在集合$X$上。给定$x\in X$，定义$F_x=\{g\in G\mid g\cdot x=x\}$。证明 $F_x$ 构成群（\autoref{ex_GroupP_2}）。
\end{exercise}




\begin{definition}{迷向子群}
称\autoref{exe_Group3_1} 中的$F_x$为 $x$ 的在给定群作用下的\textbf{迷向子群（isotropy subgroup）}或者\textbf{稳定化子群（stablizer subgroup）}，也可简称\textbf{稳定化子（stablizer）}。
\end{definition}






\begin{definition}{}
如果对于任何 $x\in X$，$x$ 的轨道都是整个 $X$，那么我们称这个作用是\textbf{可递的（transitive）}，此时 $X$ 就是 $G$ 的\textbf{齐性空间}。如果对于任何 $x\in X$，$x$ 的轨道只是 $\{x\}$，那么这个作用就是\textbf{平凡（trivial）}的。
\end{definition}

\begin{example}{置换群的可递子群}\label{ex_Group3_4}
置换群$S_n$显然是在$n$元集合上的群作用，其子群$G$是可递的，当且仅当$G$对$n$元集合的作用是可递的。
\end{example}

如果对于任何 $x\in X$，任何 $g\in G-\{e\}$，都使得 $g\cdot x\not=x$，那么我们说这个作用是\textbf{有效的}。有效性等价于说任何 $x\in X$ 的迷向子群都是 $\{e\}$。

在之前的例子中，平移作用既是可递的，又是有效的。但是伴随作用不能保证有效性和可递性，具体情况要看群的结构性质。全体可逆线性变换构成的群作用在非零向量空间上，这个作用是可递的，也是有效的——注意一定得是非零向量空间，把零向量排除在外。

\begin{theorem}{}\label{the_Group3_1}
设群 $G$ 作用在 $X$ 上，在 $X$ 上定义关系 $\sim$ 如下：$\forall x, y\in X, x\sim y \iff \exists g\in G, g\cdot x=y$，或者说，$x\sim y$ 当且仅当 $y$ 在 $x$ 的轨道里。那么，$\sim$ 是一个等价关系。
\end{theorem}

由群 $G$ 的封闭性和逆元存在性分别可以证明\autoref{the_Group3_1} 中关系 $\sim$ 的传递性和对称性。这个定理说明，轨道划分是一种等价类划分。






\begin{definition}{}\label{def_Group3_3}
设群 $G$ 按照伴随作用，作用在自身上。
\begin{itemize}
\item 任取$g\in G$和$G$的子群$H$，则称$gHg^{-1}$为$H$的一个\textbf{共轭子群（conjugate subgroup）}，或者说$H$和$gHg^{-1}$\textbf{彼此是共轭的（be conjugate to each other）}。
\item 对于 $g\in G$，记 $C_g$ 为 $g$ 在伴随作用下的轨道，称 $C_g$ 为 $g$ 的\textbf{共轭类（conjugate class）}，每一个 $h\in C_g$ 都称为 $g$ 的\textbf{共轭元素（conjugate）}。

\item 对于 $g\in G$，记 $C_G(g)$ 是 $g$ 在伴随作用下的迷向子群， 称 $C_G(g)$ 为 $g$ 在 $G$ 中的\textbf{中心化子（centralizer）}。

\item 记 $C(G)=\bigcap_{g\in G} C_G(g)$，称为群 $G$ 的\textbf{中心（center）}。有的地方也记$C(G)=Z(G)$。
\end{itemize}
\end{definition}

群中心的定义也可以这么说：所有可以和 $G$ 中一切元素交换的元素构成的集合，就是 $C(G)$。








\begin{theorem}{共轭类等式（The Class Equation）}\label{the_Group3_4}

设\textbf{有限群}$G$按照伴随作用，作用在自身上，$C_x$是该作用下$x\in G$的轨道，即$x$的共轭类。全体$C_x$构成的集合（如果$C_x=C_y$则视为同一个）记为$O=\{C_i\}_{i=1}^n$。则有：
\begin{equation}\label{eq_Group3_1}
\abs{G} = \sum_{C\in O} \abs{C} = \abs{Z(G)} + \sum_{C\in O, \abs{C}>1} \abs{C}~.
\end{equation}

\end{theorem}


\textbf{证明}：

由于共轭类划分是$G$上的等价类划分，故$\abs{G} = \sum_{C\in O} \abs{C}$。

由$Z(G)$的定义，$x\in Z(G)$当且仅当$x$在伴随作用下不变，即$\abs{C_x}=1\iff x\in Z(G)$。故$\abs{Z(G)}=\sum_{C\in O, \abs{C}=1}$，从而得证\autoref{eq_Group3_1} 第二个等号。

\textbf{证毕}。




\begin{theorem}{轨道-迷向子群定理}\label{the_Group3_2}
设群 $G$ 作用在集合 $X$ 上。固定一个 $x\in X$，那么对于 $g, h\in G$，$g\cdot x= h\cdot x$ $\iff$ $g$ 和 $h$ 在迷向子群 $F_x$ 的同一个左陪集上。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

 $g\cdot x=h\cdot x\iff g^{-1}h\cdot x=x\iff g^{-1}h\in F_x\iff h\in gF_x$。

\textbf{证毕}。






由\autoref{the_Group3_2} 直接可得如下推论：


\begin{corollary}{轨道元素数与迷向子群指数}\label{cor_Group3_2}
设群$G$作用在集合$X$上。任取$x\in X$，则其轨道中的元素数目，等于$x$的迷向子群的在$G$中的\textbf{指数}（\autoref{def_coset_2}）。
\end{corollary}




\autoref{cor_Group3_2} 中取$X=G$、作用为伴随作用后，可得如下推论：

\begin{corollary}{}\label{cor_Group3_3}

设\textbf{有限群}$G$按照伴随作用，作用在自身上。任取$x\in G$，则$\abs{C_x}=\abs{G}/\abs{C_G(x)}$。

\end{corollary}




\begin{theorem}{}\label{the_Group3_5}
设群$G$作用在集合$X$上，$\abs{G}=p^k$，其中$p$是一个素数，$k$是一个\textbf{正整数}。则
\begin{equation}
\abs{X} \equiv \abs{\opn{Fix}_G(X)} \mod  p~,
\end{equation}
或者说，$p\mid \qty(\abs{X}-\abs{\opn{Fix}_G(X)})$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

由拉格朗日定理（\autoref{the_coset_2}），易知$G$的子群在$G$中的指数都形如$p^n$，其中各$n$是\textbf{非负整数}。又由\autoref{cor_Group3_2}，$X$中各轨道的元素数量都形如$p^n$，其中元素数量是$1$的即不动点集合$\opn{Fix}_G(X)$。

于是$X-\opn{Fix}_G(X)$中各轨道的元素数量都形如$p^k$，其中各$k$为\textbf{正整数}。

\textbf{证毕}。









\begin{corollary}{}\label{cor_Group3_1}
由\autoref{the_Group3_2}，$|G|/|F_x|=|O_x|$，其中 $O_x$ 是 $x$ 的轨道。
\end{corollary}

\begin{exercise}{Burnside引理}\label{exe_Group3_2}
设群 $G$ 作用在集合 $X$ 上。对于给定的 $g\in G$，记 $X^g=\{x\in X|g\cdot x=x\}$，$O_x$ 是 $x\in X$ 的轨道，那么 $|\{O_x|x\in X\}|=\frac{1}{|G|}\sum_{g\in G}|X^g|$。就是说，$X$ 上轨道的数目，等于每个 $g\in G$ 作用后不产生效果的元素数量之平均值。证明此引理（见\autoref{ex_GroupP_3}）。
\end{exercise}
