% 群表示
% 表示|群论|置换群|线性空间|同态

% \begin{issues}
% \end{issues}

\pentry{群作用\upref{Group3}， 域上的代数\upref{AlgFie}}
\subsection{表示}

字面上讲，\textbf{表示（representation）}是用一个易于理解的表达方法来描述一些数学对象。比如说，对于学龄前的小朋友，想理解$1+1=2$ 的概念可能过于抽象，不利于理解，这个时候可以使用“一个苹果加一个苹果等于两个苹果”来表示相同的概念，会更容易理解。

数学上讲，\textbf{表示论}是研究对称性的学科，它把一个抽象的代数结构的元素映射成一个相对具体线性变换。其中群是表示论所研究的最简单的代数结构，这个学科就被称为\textbf{群表示论}。\cite{GTM222}\cite{维声表示}

\subsection{群的表示}

% Giacomo: 这什么？
% 
% 最直观和易于讨论的群，莫过于置换群。事实上，当伽罗华（Galois）第一次提出群的概念的时候，并没有像我们现代理论那样高度抽象和严格；他主要都在讨论置换群的性质。遗憾的是，当年的数学家们都迷惑于伽罗华研究这种东西的意义何在。
% 
% 我们使用置换群来尝试表示任意的群。
% 
% \begin{definition}{群在置换群上的表示}
% 设有群 $G$ 和一个置换群 $S_n$。如果存在\textbf{同态}$\phi: G\rightarrow S_n$，那么我们称 $\phi$ 是群 $G$ 在 $S_n$ 上的一个\textbf{表示}。
% \end{definition}
% 
% 我们也可以使用线性空间来对群进行表示，利用线性空间的线性变换。

\begin{definition}{群的（线性）表示}
设有群 $G$ 和一个线性空间 $V$，记 $V$ 上的全体可逆线性变换为 $\opn{GL}(V)$\footnote{一般线性群\autoref{GL_def1}~\upref{GL}}。如果存在\textbf{同态}$\phi: G\rightarrow \opn{GL}(V)$，那么我们称 $(V, \phi)$ 是群 $G$ 在 $V$ 上的一个\textbf{群表示}。在不会产生歧义时，我们把 $\phi(g)(v)$ 简记做 $g \cdot v$。
\end{definition}

注：有些时候我们会直接称 $V$ 是群表示，此时群表示是一个代数结构；有时候我们又会称 $\rho$ 为群表示，此时群表示是一个函数。为了避免歧义，可以称 $V$ 为\textbf{表示空间}， $\rho$ 为\textbf{表示映射}。

群表示是一种特殊的群作用\autoref{Group3_def1}~\upref{Group3}，而且一个群作用可以诱导出一个与之相关的群表示。

在选定线性空间的基后，群的线性变换与表示矩阵相对应，有变换规则：$P(g)v_\nu=D(g)_{\nu\mu}v_\mu$

作为一个例子，有循环群$C_3$的一个一维表示为：$D(e)=1$,$D(a)=\rm{e}^{\frac{2\pi i}{3}}$,$D(a^2)=\rm{e}^{\frac{4\pi i}{3}}$,可见群的表示矩阵的乘法规则与群乘法表相同。

% Giacomo: 要不要移动到 群代数与正则表示\upref{gpalg} 里？

\begin{definition}{形式代数}
设有域 $\mathbb{F}$ 和集合 $S$， 我们可以定义一个 $\mathbb{F}$-代数，其元素为 $S$ 中元素的形式线性组合，记做
$$
\mathbb{F}[S]: = \left\{ \sum a_i s_i \mid \text{有限个非零} a_i \right\}
$$
\end{definition}
\addTODO{名字不确定}
\addTODO{例子}

\begin{definition}{群作用诱导的群表示}
设有群 $G$ 到集合 $S$ 的群作用 $\rho: G \to \opn{Aut}(S)$，我们可以得到一个 $G$ 在 $\mathbb{F}[S]$ 上表示 $(\mathbb{F}[S], \phi)$，
$$\begin{aligned}
\phi: G &\to \opn{GL}(\mathbb{F}[S]) \\
\phi(g)(\sum a_i s_i) &= \sum a_i \rho(g)(s_i)
\end{aligned}$$
\end{definition}
\addTODO{例子}

\subsection{等变映射（同态）}

\begin{definition}{等变映射（同态映射），同构映射}
$G$ 的两个表示 $(V, \phi), (W, \psi)$ 之间的一个\textbf{等变映射（同态）}为 $f: (V, \phi) \to (W, \psi)$，
$$
\psi(g) \circ f = f \circ \phi(g)
$$
或者更简单的记做
$$
g \cdot f(v) = f(g \cdot v)
$$

如果 $f$ 可逆的话，$f$ 被称为\textbf{同构映射}；

如果两个表示之间存在一个同构映射的话，就称这两个表示是\textbf{同构的}。
\end{definition}
% Giacomo: 感觉这样写百科没意思啊

\addTODO{商表示、不可约表示}

\subsection{子表示}
\addTODO{这里的内容可能有问题， 待讨论}


类似所有的代数结构，我们可以引入在$V$的子空间上引入子表示的概念，但是显然需要对子空间有一定的限制条件。

\begin{definition}{不变子空间}
设$(V,\varphi)$是群$G$的一个表示。$V$的一个子空间$U$如果是线性变换$\varphi(g)$的不变子空间，$\forall g\in G$，即对任意$g\in G$有$\varphi(g)(U)=U$，那么称$U$是\textbf{表示$\varphi$的不变子空间}或\textbf{$G$不变子空间}。
\end{definition}
\addTODO{参考一般的不变子空间\upref{InvSP}}

从而在不变子空间$U$上，$\varphi(g)|U$仍是线性变换且可逆（不是不变就没法可逆），我们就可以得到相应的子表示。

\begin{definition}{子表示}
设$(V,\varphi)$是群$G$的一个表示。$U\neq\{0\}$是$G$不变子空间，令
\begin{equation}
\varphi_U(g) := \varphi(g)|U,\quad\forall g\in G,
\end{equation}
则得到一个表示$(U,\varphi_U)$,称为$\varphi$的一个\textbf{子表示}。
\end{definition}
