% 亥姆霍兹分解
% keys 散度|旋度|调和场|亥姆霍兹
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{散度的逆运算\nref{nod_DivInv}， 旋度的逆运算\nref{nod_HlmPr2}， 调和场\nref{nod_HarmF}}{nod_116c}

\begin{theorem}{亥姆霍兹分解}
\footnote{参考 \cite{GriffE} 相关章节。}任何处处可导的矢量场都可以分解为一个无旋场 $\bvec F_{d}(\bvec r)$， 一个无散场 $\bvec F_{c}(\bvec r)$， 和一个调和场\upref{HarmF} $\bvec H(\bvec r)$。
\begin{equation}\label{eq_HelmTh_3}
\bvec F(\bvec r) = \bvec F_{d}(\bvec r) + \bvec F_{c}(\bvec r) + \bvec H(\bvec r)~.
\end{equation}
一种分解的具体方法是， 令
\begin{equation}
\rho(\bvec r) \equiv \div \bvec F(\bvec r) ~,\qquad
\bvec j(\bvec r) \equiv \curl \bvec F(\bvec r)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HelmTh_1}
\bvec F_{d}(\bvec r) \equiv \frac{1}{4\pi}\int \frac{\rho(\bvec r') \bvec R}{R^3} \dd{V'}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HelmTh_2}
\bvec F_{c}(\bvec r) \equiv \frac{1}{4\pi}\int \frac{\bvec j(\bvec r')\cross \bvec R}{R^3} \dd{V'}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HelmTh_4}
\bvec H(\bvec r) \equiv \bvec F(\bvec r) - \bvec F_{d}(\bvec r) - \bvec F_{c}(\bvec r)~.
\end{equation}
其中 $\bvec r, \bvec r'$ 分别是坐标原点指向三维直角坐标 $(x, y, z)$ 和 $(x', y', z')$ 的位置矢量， $\bvec R = \bvec r' - \bvec r$， $R = \abs{\bvec R}$， 体积分 $\int\dd{V'} = \int\dd{x'}\dd{y'}\dd{z'}$ 的区域是整个三维空间或者其中 $\bvec F$ 不为零的区域， $\cross$ 表示\enref{矢量叉乘}{Cross}。

亥姆霍兹分解分解不是唯一的， 我们也可以给\autoref{eq_HelmTh_1} 和\autoref{eq_HelmTh_2} 右边分别加上一个任意调和场， 分解依然成立。 除此之外不存在其他分解方法。
\end{theorem}

特殊地（例如在电磁学中）， 如果要求 $\bvec F_d, \bvec F_c$ 在无穷远处都趋于零， 这就要求\autoref{eq_HelmTh_1} 和\autoref{eq_HelmTh_2} 右边不能加上非零调和场（见\autoref{the_HarmF_1}~\upref{HarmF}）， 所以该条件下亥姆霍兹分解是唯一的。

\autoref{eq_HelmTh_1} 和\autoref{eq_HelmTh_2} 可以分别类比静电学中的库仑定律（\autoref{eq_Efield_9}~\upref{Efield}）和静磁学中的毕奥—萨伐尔定律（\autoref{eq_BioSav_3}~\upref{BioSav}）： 把 $\bvec F_c$ 看作静电场， $\rho(\bvec r)$ 看作电荷密度， 满足高斯定律（\autoref{eq_EGauss_1}~\upref{EGauss}）； 把 $\bvec F_c$ 看作静磁场， $\bvec j(\bvec r)$ 看作电流密度， 满足安培环路定律（\autoref{eq_AmpLaw_2}~\upref{AmpLaw}）。 也可以把 $\bvec j$ 看成磁场的负时间偏导 $-\pdv*{\bvec B}{t}$， $\bvec F_c$ 看成感生电场， 满足电磁感应定律（\autoref{eq_FaraEB_3}~\upref{FaraEB}）。

现在我们可以回答一个问题： 已知一个矢量场的散度和旋度， 是否能唯一确定该矢量场？ 答案是不能， 因为还可以叠加一个任意调和场。 但如果该矢量场在无穷远处趋于零， 那么就可以唯一确定。

\subsubsection{证明}
根据\autoref{the_DivInv_1}~\upref{DivInv}以及\autoref{the_HlmPr2_2}~\upref{HlmPr2}， \autoref{eq_HelmTh_1} 和\autoref{eq_HelmTh_2} 中定义的 $\bvec F_{d}(\bvec r)$ 和 $\bvec F_{c}(\bvec r)$ 分别是无旋场和无散场， 且满足
\begin{equation}
\div \bvec F_d(\bvec r) = \rho(\bvec r) = \div \bvec F(\bvec r)~,
\end{equation}
\begin{equation}
\curl \bvec F_c(\bvec r) = \bvec j(\bvec r) = \curl \bvec F(\bvec r)~.
\end{equation}
容易证明 $\bvec H(\bvec r)$ 必定是调和场（无散且无旋）：
\begin{equation}
\div \bvec H = \div (\bvec F - \bvec F_d) = 0~,
\end{equation}
\begin{equation}
\curl \bvec H = \curl (\bvec F - \bvec F_d) = \bvec 0~,
\end{equation}
证毕。

\subsection{另一种表示}
上述分解采用的是积分的方法， 我们也可以用微分来描述。 无旋场总能表示为某个标量函数 $V(\bvec r)$ 的梯度（证明见势能\upref{V}）， 而无散场总能表示为另一个矢量场 $\bvec A$ 的旋度\upref{HlmPr2}， 所以
\begin{equation}
\bvec F_{d} = \grad V~,\qquad \bvec F_{c} = \curl \bvec A~.
\end{equation}
所以亥姆霍兹分解也可以记为
\begin{equation}
\bvec F = \grad V + \curl \bvec A + \bvec H~.
\end{equation}
但是求解 $V(\bvec r)$ 和 $\bvec A$ 并不那么直接， 一般还是需要先用上一节中的办法进行分解才能求得。
