% 哈尔滨工业大学 2005 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{一、(50 分)完成下列问题}
\begin{enumerate}
\item 试说明量子力学与经典力学的差异与关系。
\item 简述量子力学的基本原理。
\item 何为运动粒子的波粒两象性，写出德布罗意关系的表达式。
\item 分别说明什么样的状态是定态、束缚态、简并态与负字称态?
\item 证明坐标$x$与动量算符$\hat{p}_x$,的对易关系$[x,\hat{p}_x]=i\hbar$,并给出两者满足的不确定关系式。
\item 在坐标表象中，分别给出坐标算符$\hat{\vec{r}}$，与动量算符$\hat{\vec{p}}$的本征值和本征波函数。
\item 
\item 在量子力学中，一个可观测量与一个什么样的算符相对应?为什么?该算符的本征值与本征波函数分别具有什么性质。
\item 设体系由两个自旋皆为$\frac{\hbar}{2}$一的非全同粒子构成，分别在非耦合表象与耦合表象下写出该体系与自旋相关的波函数，并给出两者之间的关系。
\item 对于一维运动而言，试说明如下两种情况的本征解的异同\\
(1)处于宽度为$2l$的无限深对称方势阱中粒子;\\
(2)在$-l\leq x \leq1$区间做“箱归一化”的自由粒子。
\end{enumerate}
\subsection{二、(20 分)}
已知$t=0$时粒子处于状态
$$\psi(x,0) = \frac{1}{3} \varphi_2(x) 
\begin{pmatrix}
1 \\\\
0
\end{pmatrix}
-\frac{2}{3} \varphi_1(x) 
\begin{pmatrix}
0 \\\\
1
\end{pmatrix}
+ \frac{\sqrt{2}}{3} \varphi_3(x)
\begin{pmatrix}
1 \\\\
0
\end{pmatrix}~$$
其中, $\varphi_n(x)$为该氢原子的第$n$个能量本征态。求能量及自旋$z$分量的取值概率与平均值写出$t>0$时的波函数。
\subsection{三、(20 分) }
质量为$m$的粒子处于一维勢阱
$$V(x) = 
\begin{cases} 
-V_0 & |x| < \frac{a}{2} \\\\
0 &  |x| \geq \frac{a}{2} 
\end{cases}~
$$
中,式中以$V>0$。求其束缚态能量本征值满足的超越方程。
\subsection{四、(20分) }
证明如下关系式

(1)当哈密顿算符$$\hat{H} = \frac{1}{2m}\hat{p}_x^2 + V(x), \quad \frac{d}{dt} \langle x^2 \rangle = \frac{1}{m} \langle x \hat{p}_x + \hat{p}_x x \text{式中m 为粒子质量}~$$ 

(2)任意角动量算符$\hat{j}$, 满足$\hat{j} \times \hat{j} = i\hbar \hat{j}$.
\subsection{五、(20 分)}
在$L^2$与$L_z$表象下，在轨道角动量量子数$l=1$的子空间中，分别计算算符$L_x,L_y$与$L_z$的矩阵元，进而求出它们的本征值与相应的本征矢。
\subsection{六、(20 分) }
由两个质量皆为 $\mu$，角频率皆为 $\omega$ 的线谐振子构成的体系， 加上微扰项 $\hat{W} = -ix_1 x_2$（$x_1$, $x_2$ 分别为两个线谐振子的坐标）后， 用微扰论求体系基态能量至三级修正、 第一激发态能量至一级修正。

提示： 线谐振子基底之下坐标算符的矩阵元为

$$\langle m | x | n \rangle = \frac{1}{\alpha} \left[ \sqrt{\frac{n}{2}} \delta_{m,n-1} + \sqrt{\frac{n+1}{2}} \delta_{m,n+1} \right]~$$

式中， $\alpha = \sqrt{\frac{\mu \omega}{\hbar}}$ 。