% 哈尔滨工业大学 2004 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{一、(40 分)回答下列问题}
\begin{enumerate}
\item 简述运动粒子的波动一粒子两象性。
\item 波函数$\psi(\vec{r},t)$是用来描述什么的?它应该满足什么样的自然条件?$|\psi(\vec{r},t|^2$,的物理含义是什么?
\item 分别说明什么样的状态是束缚态、简并态与负宇称态?
\item 物理上可观测量应该对应什么样的算符?为什么?
\item 直接写出对易关系$[x,\hat{p}]$，并给出两者满足的不确定(测不准)关系式。
\item 一个粒子处于长、宽、高分别为$a,b,c$的方形盒子中，设其所处的状态用波函数$\psi(x,y,z)$来描述，问该粒子处于盒子的上三分之一空间中的几率是多少?
\item 已知一个哈密顿算符$\hat{H}_0$的解，即$\hat{H}_0\psi_n(x)=E^0_n\psi_0(x)$,试给出$\hat{H}=\hat{H}_0\pm V_0$的解，式中$V_0$已为实常数。
\item 设有两个自由电子，已知甲电子的运动速度是乙电子的 3 倍，求出两者德布罗意波长之比。
\end{enumerate}
\subsection{二、(25 分)}
自旋为$\frac{1}{2}$的粒子，处于宽度为$a$的一维非对称无限深方势阱中，设$t=0$时粒子处于状态
$$\psi(x,0) = \frac{1}{3} \varphi_0(x) 
\begin{pmatrix}
1 \\\\
0
\end{pmatrix}
-\frac{2}{3} \varphi_1(x) 
\begin{pmatrix}
0 \\\\
1
\end{pmatrix}
+ \frac{\sqrt{2}}{3} \varphi_1(x)
\begin{pmatrix}
1 \\\\
0
\end{pmatrix}~$$
\subsection{三、(25分)}
设粒子处于一维势阱之中

\[
V(x) = \begin{cases} 
\infty, & x < 0 \\
-V_0, & 0 \leq x \leq a \\
0, & x > a
\end{cases}~
\] 
式中，$V_0>0$。导出其能量本征值$-V_0<E<0$时满足的超越方程。
\subsection{四、(20分)}
一维体系的哈密顿算符$\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2\mu}+V(x)$不显含时间，在能量表象中证明:

(1)、$$P_{mn}=\frac{\mu}{i\hbar}(E_n-E_m)x_{mn}~$$

(2)、$$\sum_n (E_m - E_n)^2 |x_{mn}|^2 = \frac{\hbar^2}{\mu^2} (p^2)_{mn}~$$
\subsection{五、(20分)}
自旋为 $\frac{1}{2}$、固有磁矩为 $\vec{\mu} = \gamma \vec{s}$ （$\gamma$ 为常数）的粒子，处于均匀外磁场 $\vec{B} = B_0 \vec{j}$ 中。设 $t = 0$ 时，粒子处于 $s_z = \frac{\hbar}{2}$ 的状态，求出 $t > 0$ 时的波函数，进而计算 $\hat{s}_x$ 的平均值。
\subsection{六、(20分)}
一个电荷为 $q$、质量为 $\mu$ 和角频率为 $\omega$ 的线谐振子，受到恒定弱电场 $\xi$ 的作用，即 $\hat{W} = -q \xi x$，用微扰论求其能量近似到二级修正，波函数到一级修正。

提示：线谐振子基底之下坐标算符的矩阵元为

$$\langle m | \hat{x} | n \rangle = \frac{1}{\alpha} \left[ \sqrt{\frac{n}{2}} \delta_{m, n-1} + \sqrt{\frac{n+1}{2}} \delta_{m, n+1} \right]~$$
式中，
$$\alpha = \sqrt{\frac{\mu \omega}{\hbar}}~$$