% 旋度的逆运算
% keys 散度|旋度
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{矢量算符运算法则\nref{nod_VopEq}}{nod_b466}

\begin{theorem}{}\label{the_HlmPr2_1}
\footnote{参考 \cite{GriffE} 233 页。}令 $\bvec F$ 为无散场， 即
\begin{equation}
\div \bvec F = 0~.
\end{equation}
则 $\bvec F(\bvec r)$ 总能表示为另一个矢量场 $\bvec G(\bvec r)$ 的旋度， 即
\begin{equation}\label{eq_HlmPr2_4}
\bvec F = \curl \bvec G~.
\end{equation}
且 $\bvec G(\bvec r)$ 可以通过以下公式计算：
\begin{equation}\label{eq_HlmPr2_1}
\bvec G(\bvec r) = \frac{1}{4\pi}\int \bvec F(\bvec r') \cross \frac{\bvec R}{R^3} \dd{V'}~.
\end{equation}
其中 $\bvec G$ 通常被称为\textbf{矢势（vector potential）}， $\bvec r, \bvec r'$ 分别是坐标原点指向三维直角坐标 $(x, y, z)$ 和 $(x', y', z')$ 的位置矢量， $\bvec R = \bvec r - \bvec r'$， $R = \abs{\bvec R}$， 体积分 $\int\dd{V'} = \int\dd{x'}\dd{y'}\dd{z'}$ 的区域是空间中 $\bvec F$ 不为零的区域， $\cross$ 表示\enref{矢量叉乘}{Cross}。
\end{theorem}

\begin{corollary}{}
$\bvec F$ 是无散场的充分必要条件是它可以表示为另一个矢量场的旋度 $\curl \bvec G$。
\end{corollary}
证明： \autoref{the_HlmPr2_1} 提供了充分性。 必要性： 我们知道 $\div (\curl G) \equiv 0$。%\addTODO{链接}
证毕。

\autoref{the_HlmPr2_1} 在电动力学中有两个重要的应用： 一个是证明毕奥—萨伐尔定律满足\enref{安培环路定律}{AmpLaw}，另一个是证明\enref{磁矢势}{BvecA} $\bvec A$ 必定存在（因为\enref{磁场是无散场}{MagGau}）。

\begin{corollary}{}\label{cor_HlmPr2_1}
在\autoref{the_HlmPr2_1} 中， 给 $\bvec G(\bvec r)$ 加上任意一个无旋场 $\bvec H(\bvec r)$ （满足 $\curl \bvec H = \bvec 0$）， 也能使\autoref{eq_HlmPr2_4} 成立。 通过这种方法可以得到\autoref{eq_HlmPr2_4} 中所有可能的 $\bvec G(\bvec r)$。
\end{corollary}
\textbf{证明}： 第一句话证明显然。 第二句话： 若 $\bvec G$ 和 $\bvec G'$ 同时满足\autoref{eq_HlmPr2_4}， 那么相减得到 $\curl (\bvec G' - \bvec G) = \bvec 0$。 所以二者之差只能是无旋场。 证毕。

注意 $\bvec H$ 也可以表示为任意标量函数 $V(\bvec r)$ 的梯度 $\grad V$。%\addTODO{链接}

我们可以认为\autoref{eq_HlmPr2_1} 是旋度运算的逆运算， 这可以类比\enref{不定积分}{Int}是求导的逆运算。 而无旋场 $\bvec H(\bvec r)$ 可以类比不定积分中的任意常数。 散度也有类似的\enref{逆运算}{DivInv}。

\begin{theorem}{}\label{the_HlmPr2_2}
令 $\bvec F(\bvec r)$ 为无散场， 则\autoref{eq_HlmPr2_1} 得到的 $\bvec G(\bvec r)$ 仍然是一个无散场。
\end{theorem}
显然， 给 $\bvec G(\bvec r)$ 加上一个任意的无散场 $\bvec H(\bvec r)$ 后仍然是一个无散场。 若需要满足\autoref{eq_HlmPr2_4}， 则 $\bvec H(\bvec r)$ 必须也是无旋的， 即 $\bvec H(\bvec r)$ 是调和场。

我们已经知道一个矢量场无论求几次旋度， 都一直是无散场。 而这个定理告诉我们任意无散场无论求几次 “逆旋度” 也都可以是无散场。

\subsection{证明定理 1}
我们只需要证明\autoref{eq_HlmPr2_1} 右边第一项求旋度等于 $\bvec F$， 使用\autoref{eq_VopEq_6} （展开的四项中对 $\bvec F$ 微分的两项为零， 因为 $\bvec F$ 是 $\bvec r'$ 的函数）：
\begin{equation}\label{eq_HlmPr2_3}
\begin{aligned}
\curl \bvec G &= \frac{1}{4\pi}\int \curl \qty(\bvec F \cross \frac{\bvec R}{R^3}) \dd{V'}\\
&= \frac{1}{4\pi}\int\bvec F \qty(\div \frac{\bvec R}{R^3}) \dd{V'} -  \frac{1}{4\pi}\int(\bvec F \vdot \grad) \frac{\bvec R}{R^3} \dd{V'}~,
\end{aligned}
\end{equation}
其中第一个等号是因为 “对一个变量积分” 再 “对另一个变量求导” 这两个操作可以交换。 % \addTODO{链接}

先来证明上式第二项为零： 被积函数中的 $x$ 分量为（$\grad'$ 意味着对 $x', y', z'$ 求偏导， 另外注意 $\bvec F$ 是 $\bvec r'$ 的函数）
\begin{equation}\label{eq_HlmPr2_2}
\begin{aligned}
(\bvec F \vdot \grad) \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3} &= \bvec F \vdot \qty(\grad \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3}) = -\bvec F \vdot \qty(\grad' \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3})\\
&= - \grad' \vdot \qty(\bvec F \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3}) + (\grad' \vdot \bvec F) \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3}~,
\end{aligned}
\end{equation}
这里使用了\autoref{eq_VopEq_1}。 由于 $\bvec F(\bvec r')$ 是无散场， 最后一项为零。 $y, z$ 分量同理。 对上式做体积分得（使用散度定理\autoref{eq_Divgnc_13}）
\begin{equation}
- \int \grad' \vdot \qty(\bvec F \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3})\dd{V'} = -\oint \bvec F \frac{x' - x}{\abs{x'-x}^3} \dd{\bvec s}~,
\end{equation}
积分曲面是体积分区域的边界曲面。 由于我们假设 $\bvec F$ 只有在体积分内部（不包括边界）不为零， 所以该式为零。

再来看\autoref{eq_HlmPr2_3} 右边第一项， 有（\autoref{eq_CEfDiv_2}）
\begin{equation}
\div \frac{\bvec R}{R^3} = 4\pi \delta^3(\bvec R)~.
\end{equation}
代入得
\begin{equation}
\curl \bvec G = \int \bvec F(\bvec r') \delta^3(\bvec r - \bvec r') \dd{V'} = \bvec F(\bvec r)~,
\end{equation}
证毕。

\subsection{证明定理 2}
使用\autoref{eq_VopEq_4}， 有
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\div \bvec F = \frac{1}{4\pi} \int \div \qty(\bvec F \cross \frac{\bvec R}{R^3}) \dd{V'}\\
&= \frac{1}{4\pi} \int \frac{\bvec R}{R^3} \vdot (\curl \bvec F)\dd{V'} - \frac{1}{4\pi} \int \bvec F \vdot \qty(\curl \frac{\bvec R}{R^3})\dd{V'}~.
\end{aligned}
\end{equation}
注意 $\bvec F$ 是 $\bvec r'$ 的函数而不是 $\bvec r$ 的函数， 所以第一项中 $\curl \bvec F = \bvec 0$。 另外由于 $\curl(\bvec R/R^3) = \bvec 0$，%\addTODO{链接}
上式恒为零。 证毕。
