% 齐次函数的欧拉定理
% 欧拉定理|齐次函数

\pentry{矢量空间\upref{LSpace}， 复合函数求导 链式法则\upref{ChainR}}

首先介绍一下什么是齐次函数．

\begin{definition}{齐次函数}
假设$f: V \to W $是域$ F $内的两个向量空间之间的函数．

我们说$f$是$k$ \textbf{次齐次函数}，如果对于所有非零的$\alpha \in F$ 和$\mathbf{v} \in V$ ，都有：
\begin{equation}
f(\alpha \mathbf{v}) = \alpha^k f(\mathbf{v}) 
\end{equation}
即是，在欧几里得空间，$f(\alpha \mathbf{v}) = f(k) \ f(\mathbf{v})$ ， 其中$f(k)$为指数函数．
\end{definition}

\begin{example}{}
$f(x,y,z)=x^5y^2z^3$是$10$次齐次函数，因为$(\alpha x)^5(\alpha y)^2(\alpha z)^3=\alpha^{10}x^5y^2z^3$．

$f(x,y)=x^5 + 2 x^3 y^2 + 9 x y^4$是$5$次齐次函数．
\end{example}

齐次函数的欧拉定理表述如下：

\begin{theorem}{齐次函数的欧拉定理}
若$k$齐次函数$ f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$是可导的，那么
\begin{equation}
{\displaystyle \mathbf {x} \cdot \nabla f(\mathbf {x} )=kf(\mathbf {x} )\qquad }
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明}： 记$f=f(x_{1},\ldots ,x_{n})=f(\mathbf {x} )$，把以下等式两端对$\alpha$求导：
\begin{equation}
{\displaystyle f(\alpha \mathbf {x} )=\alpha ^{k}f(\mathbf {x} )}
\end{equation}
利用复合函数求导法则，可得：
\begin{equation}
{\frac {\partial }{\partial x_{1}}}f(\alpha \mathbf {x} ){\frac {\mathrm {d} }{\mathrm {d} \alpha }}(\alpha x_{1})+\cdots +{\frac {\partial }{\partial x_{n}}}f(\alpha \mathbf {x} ){\frac {\mathrm {d} }{\mathrm {d} \alpha }}(\alpha x_{n})=k\alpha ^{k-1}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
因此：
\begin{equation}
x_{1}{\frac {\partial }{\partial x_{1}}}f(\alpha \mathbf {x} )+\cdots +x_{n}{\frac {\partial }{\partial x_{n}}}f(\alpha \mathbf {x} )=k\alpha ^{k-1}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
即
\begin{equation}
\mathbf {x} \cdot \nabla f(\alpha \mathbf {x} )=k\alpha ^{k-1}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
令$\alpha=1$ 得证． 证毕．

类似上面的推导过程，我们还可以得到如下推论：
\begin{corollary}{}
若$f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$是可导的，且是$ k $阶齐次函数．则它的一阶偏导数$\partial f/\partial x_i$是$k-1$阶齐次函数．
\end{corollary}
\textbf{证明}： 记$ f=f(x_{1},\ldots ,x_{n})=f(\mathbf {x} )$，并把以下等式两端对$x_{i}$求导：
\begin{equation}
f(\alpha \mathbf {x} )=\alpha ^{k}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
利用复合函数求导法则，可得：
\begin{equation}
\frac {\partial }{\partial x_{i}}f(\alpha \mathbf {x} ){\frac {\mathrm {d} }{\mathrm {d} x_{i}}}(\alpha x_{i})=\alpha ^{k}{\frac {\partial }{\partial x_{i}}}f(\mathbf {x} ){\frac {\mathrm {d} }{\mathrm {d} x_{i}}}(x_{i})
\end{equation}
因此：
\begin{equation}
\alpha {\frac {\partial }{\partial x_{i}}}f(\alpha \mathbf {x} )=\alpha ^{k}{\frac {\partial }{\partial x_{i}}}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
所以
\begin{equation}
{\frac {\partial }{\partial x_{i}}}f(\alpha \mathbf {x} )=\alpha ^{k-1}{\frac {\partial }{\partial x_{i}}}f(\mathbf {x} )
\end{equation}
证毕．
