% 等差数列（高中）
% keys 高中|等差数
% license Usr
% type Tutor

\pentry{数列（高中）\nref{nod_HsSeFu}}{nod_53a2}

不知道你是否注意过，人们在上台阶时，一般会一阶一阶地走；有的人喜欢两阶两阶地跨，总是隔着一阶；还有的人更大胆，三阶三阶地跨。这些看似随意的方式，其实都有一个固定的模式——每次跨的台阶数是恒定的。这种固定的规律，就像一条隐形的线，把每次的动作串联在一起，形成了数学中所说的等差数列。

等差数列是最简单的数列之一，早在小学阶段就已经接触过了——如果从 $1$ 开始选取到  $n$  的  $n$  个自然数，它们按顺序排列就构成了一个等差数列，而这个数列的求和方法更是耳熟能详。相传，高斯小时候被老师要求计算从 1 加到 100 的总和，他敏锐地发现了其中的规律：可以将首项和末项配对，这样所有的项都变成了相同的和，再乘以项数的一半就能快速得到结果。这种求和方式总结为一句顺口溜：“\textbf{首项加末项，乘以项数除以 2}”，至今仍为许多人津津乐道。

在接下来的内容中，将探索等差数列及其相关的数学性质，有以下几点需要关注：首先是等差数列本身的结构与特性，其次是它的求和公式及相关推导过程。此外，还将探讨等差数列与函数的关系，理解它在更广泛数学背景中的地位。作为学习数列的第一步，等差数列也为研究其他数列提供了一个范例，通过它可以学习如何分析数列的构成、关注哪些信息，以及用哪些方法来进行研究。这不仅是对数列知识的学习，也是一种数学思维方式的培养。

\subsection{等差数列}\label{sub_HsAmPg_1}

从台阶的故事中可以看出，不论是每次跨一阶、两阶还是三阶，这些方式都有一个共同的特点：每次跨的台阶数是固定的，即两次动作之间的差始终相等。这种规律不仅出现在上台阶这样的情景中，还广泛存在于其他现象中，例如每天增加固定的储蓄金额，或者不断调整音量时每次调节相同的数值。无论这些场景多么不同，它们的本质都是一种“均匀增加或减少”的过程，由固定的差值串联起来。

\begin{definition}{等差数列}\label{def_HsAmPg_1}
如果数列 $\{a_n\}$ 满足对于 $n > 1$ 的所有项，每一项与前一项的差为同一个常数 $d$，则称 $\{a_n\}$ 为\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}，$d$ 称为$\{a_n\}$的\textbf{公差（common difference）}，即等差数列满足递推公式
\begin{equation}
a_{n}=a_{n-1}+d\qquad(n>1)~.
\end{equation}
\end{definition}

特别地，之前提到的常数列是 $d = 0$ 的等差数列。如果公差 $d$ 为负，数列的值会逐渐减少，例如 $10, 8, 6, \dots$。有了递推公式，自然要研究一下是否可以得到通项公式，下面介绍两种推导等差数列通项公式的方法：通常，可以通过检测一个数列是否满足定义的条件来判断其是否是\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}。

方法一：迭代递推公式

当$n>1$ 时，利用递推公式  $a_n = a_{n-1} + d$ 逐步将数列的前一项用递推公式展开，可以得到：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_6}
\begin{aligned}
a_n &= a_{n-1} + d \\
&= a_{n-2}+d + d\\
&\cdots \\
&= a_2 + (n-2)d\\
&=  a_1 + (n-1)d~.
\end{aligned}
\end{equation}

方法二：错位相减法

它是累加法的一个特例，核心思想是利用数列的结构性（如相邻项有规律的差或比），通过累加将多项式或等式中的部分消去，从而简化计算。实际操作时，首先根据递推公式写出$n-1$个等式：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_7}
\begin{split}
        &      &  &    & & a_2& -a_1 & = d, \\
        &      & & a_3 & -&a_2&      & = d, \\
        & \ \ \ \ a_4  &- &a_3& &    &      & = d, \\
        &        &    && &    &      &\cdots \\
a_n -   & a_{n-1}&   & & &    &      & = d~.
\end{split}
\end{equation}
从上面的格式就可以看出，相邻两行相同的项正好可以抵消。实际操作时，可以把将这些等式的左侧和右侧分别相加，得到：
\begin{equation}
(a_2 - a_1) + (a_3 - a_2) + (a_4 - a_3) + \cdots + (a_n - a_{n-1}) = d + d +d+ \cdots + d~.
\end{equation}
将左侧的括号打开，这时由于相邻项的抵消，剩余的部分只有$a_n-a_1$，左侧则是$n-1$项和，即：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_8}
a_n -a_1=(n-1)d~.
\end{equation}

\autoref{eq_HsAmPg_6} 的迭代推导与 \autoref{eq_HsAmPg_7} 通过差的累加推导，分别代表了研究数列的两种重要构造方法：前者通过递推公式逐步展开，体现了数列构造中的递推思想；后者利用$a_n=(a_n-a_{n-1})+ \cdots+(a_3 - a_2) +(a_2 - a_1)  + a_1$的技巧，将通项的构造转化为求和问题，从而利用数列的内在规律化简计算。尽管两种方法路径不同，最终均将第 $n$ 项表示为首项 $a_1$ 和公差 $d$ 的线性关系。需要注意的是，在推导出公式后，必须验证其是否符合边界条件。当  $n = 1$  时，代入\autoref{eq_HsAmPg_6} 得：
\begin{equation}
a_1 = a_1 + (1 - 1)d = a_1~,
\end{equation}
这个结果表明，这个关系对 $n = 1$ 的边界条件依然成立，因此最终得到等差数列的通项公式。
\begin{corollary}{等差数列通项公式}
对等差数列$\{a_n\}$，其通项公式为：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_5}
a_n = a_1 + (n - 1)d~.
\end{equation}
其中，$a_1$ 是首项，$d$ 是公差，$n$ 是项数。
\end{corollary}

在判断一个数列是否为等差数列时，可以通过两种方法：一种是利用通项公式，由于通项公式常见，因此经常成为主要的判断依据；另一种是检测该数列是否满足\aref{定义}{def_HsAmPg_1}的条件，即任意相邻两项的差为定值。这后一种方法虽然在实际应用中常被忽略，但同样有效。由于通项公式与定义是等效的，因此这两种方法在判断上的效力相同。不仅如此，通过它们判断一个数列为等差数列后，还可以直接得到公差 $d$。需要注意的是，公差在等差数列中起着核心作用，它决定了数列的整体变化规律和趋势。进一步地，对于任何等差数列，一旦确认其为等差数列，首项和公差便能够唯一确定。因此，如果两个数列的首项和公差对应相等，那么可以认定它们是同一个等差数列。

\begin{example}{证明：若$\{a_n\}$通项公式形式为$a_n=kn+b$，则其为等差数列。}\label{ex_HsAmPg_3}
对于$n>1$，有：
\begin{equation}
a_n-a_{n-1}=kn+b-k(n-1)-b=k~.
\end{equation}
说明$\{a_n\}$是以$k$为公差的等差数列，通项公式带入$n=1$有，$a_1=b+k$。
\end{example}

\autoref{ex_HsAmPg_3} 提供了另一个常见的判断等差数列的方法。

\subsection{等差数列的性质}

观察\autoref{ex_HsAmPg_3} 可以发现，其形式与一次函数完全一致。其实，通过变形等差数列的通项公式，可以得到以下形式：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_9}
a_n=dn+(a_1-d)~.
\end{equation}
在\enref{数列}{HsSeFu}中曾介绍过数列与函数的关系，\autoref{eq_HsAmPg_9} 与\autoref{ex_HsAmPg_3} 都可以说明，等差数列实际上是一次函数的离散形式。换句话说，在直角坐标系中，如果将数列的项数 $n$ 作为横坐标，数列的值 $a_n$ 作为纵坐标，则点 $(n, a_n)$ 将分布在一条直线上。

由于直线上任意一点和斜率即可确定整条直线，对于等差数列，同样可以不难证明，只需知道任意一项及公差，就能够确定整个数列，满足以下关系式：
\begin{equation}
a_n=a_k+(n-k)d~.
\end{equation}
进而，可以推导出另一个重要关系：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_1}
d={a_n-a_k\over n-k}~.
\end{equation}
这一公式与\aref{平均变化率}{def_HsFunC_3}或\aref{斜率}{def_HsFunC_5}的定义非常相似，也进一步说明了等差数列与一次函数之间的密切关系。根据直线的性质，可以类比得到下面的判断：

\begin{corollary}{等差数列的增减性}\label{cor_HsAmPg_2}
对于公差为 $d$ 的等差数列 $\{a_n\}$：
\begin{itemize}
\item 如果 $d > 0$，则 $\{a_n\}$ 是递增数列；
\item 如果 $d < 0$，则 $\{a_n\}$ 是递减数列。
\end{itemize}
\end{corollary}

这一点也可以从等差数列的递推公式变形得到的$a_{n+1}-a_n=d$中得到印证。另外，根据\autoref{eq_HsAmPg_1}，还可以得到等差数列的一个重要性质：取四个整数，满足 $m+n=p+q$，即 $p-n=m-q$，则有：
\begin{equation}
{a_p-a_n\over p-n}=d={a_m-a_q\over m-q}~.
\end{equation}
带入两侧分母相等的条件可以得到：
\begin{corollary}{}\label{cor_HsAmPg_1}
对于等差数列$\{a_n\}$，若满足$m+n=p+q$，则有：
\begin{equation}
a_m+a_n=a_p+a_q~.
\end{equation}
\end{corollary}

如果在 $a$ 和 $b$ 之间插入一个数 $A$，使 $a, A, b$ 成等差数列，即：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_10}
A - a = b - A~.
\end{equation}
则称 $A$ 为 $a$ 与 $b$ 的\textbf{等差中项（median of an arithmetic sequence）}。显然，可以得到：
\begin{equation}
A = \frac{a+b}{2}~.
\end{equation}
这说明，$a$ 与 $b$ 的等差中项正好是他们的\textbf{算术平均值（arithmetic mean）}\footnote{关于算术平均值参见\aref{基本不等式}{sub_HsIden_2}。}。反过来，从\autoref{eq_HsAmPg_10} 也可以得到：
\begin{equation}
2A = a+b~.
\end{equation}
结合\autoref{cor_HsAmPg_1} 可以知道，对于一个等差数列，如果某两项的项数和恰好是另一项的两倍，那么这第三项就是那两项的等差中项。不过需要注意，这要求那两项的项数和必须是偶数，否则无法在等差数列中找到符合条件的项\footnote{与此不同的是，对于直线，无论什么情况下都可以找到对应的点。}。

从上述内容可以看出，“等差中项”这个名字可以从两个角度理解：一方面，它可以指在两个数之间插入的一个数，与它们构成等差关系；另一方面，它也可以指等差数列中，处于某两项中间位置的那项。

\subsection{等差数列的数列和}

讨论完等差数列的性质后，接下来研究其数列和的计算方法。在学习数列时，曾提到过数列和的一个\aref{性质}{eq_HsSeFu_1}。基于这一性质，可以通过将数列分别正序和倒序排列后相加来计算其和：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_4}
\begin{split}
2S_n &= (a_1 + a_2 + \cdots + a_n)+(a_n + a_{n-1} + \cdots + a_1)\\
&=(a_1+a_{n})+(a_2+a_{n-1}) +\cdots +(a_n+a_1)~.
\end{split}
\end{equation}
观察\autoref{eq_HsAmPg_4} ，每对括号中的两项下标之和均为 $n+1$，根据\autoref{cor_HsAmPg_1} ，这意味着括号内的和均相等，设数列共有 $n$ 项，取和为$a_1 + a_n$，则共有 $n$ 对这样的和，因此：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_2}
2S = n \cdot (a_1+a_n)\implies S = \frac{n\cdot(a_1+a_n)}{2}~.
\end{equation}

这一公式表明，等差数列的和可以通过一种简洁的方法计算。这与本文开头提到的“首项加末项，乘以项数除以2”方法完全一致。将等差数列的\aref{通项公式}{eq_HsAmPg_5}代入\autoref{eq_HsAmPg_2} 可以得到等差数列和的通项公式：
\begin{corollary}{等差数列和的通项公式}
对等差数列$\{a_n\}$，其数列和$\{S_n\}$的通项公式为：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_3}
S_n = na_1+\frac{n(n-1)}{2}d~.
\end{equation}
其中，$a_1,d$ 是等差数列的首项和公差，$n$ 是项数。
\end{corollary}

等差数列的数列和通项公式与等差数列自身密切相关，两者都由首项和公差唯一决定。通过对\autoref{eq_HsAmPg_3} 变形，可以将其表达为：
\begin{equation}
S_n = \frac{d}{2}n^2+\left(a_1-\frac{d}{2}\right)n~.
\end{equation}
这一表达式表明，数列和分布在关于 $n$ 的经过原点的二次函数上，可以验证，若 $\{a_n\}$ 是等差数列，则 $S_n$ 必须具有 $S_n = An^2 + Bn$ 的形式。

\begin{example}{若$\{a_n\}$的数列和为$S_n=An^2+Bn+C,(ABC\neq0)$，判断$\{a_n\}$是否为等差数列。}\label{ex_HsAmPg_1}
答：

$\{a_n\}$不是等差数列。

解析：

首先，由数列的和 $S_n$ 的定义可得首项为$a_1=S_1=A+B+C$。

对于$n>1$，根据 $a_n = S_n - S_{n-1}$，有
\begin{equation}
\begin{split}
a_n &= S_n-S_{n-1}\\
&=An^2+Bn+C-A(n-1)^2-B(n-1)-C\\
&=(2n+1)A+B~.
\end{split}
\end{equation}

分别计算相邻两项的差：

\begin{equation}
\begin{split}
a_2 - a_1 &= (2A \cdot 2 + A + B) - (A + B + C) \\
&= 4A + A + B - A - B - C \\
&= 2A - C~.
\end{split}
\end{equation}

$n>2$时，两项之差为：
\begin{equation}
a_n-a_{n-1} = (2n+1)A+B-(2n-1)A-B=2A~.
\end{equation}

由此可以看出，从 $a_2$ 开始，数列 $\{a_n\}$ 的相邻两项之间的差是固定的，即 $2A$，因此后续项构成等差数列。然而，由于 $C \neq 0$，$a_2 - a_1 = 2A - C$ 与 $a_n - a_{n-1} = 2A$ 不相等，说明首项与后续项之间的差异导致 $\{a_n\}$ 整体不构成等差数列。

\end{example}

在\autoref{ex_HsAmPg_1} 中，尽管数列 ${a_n}$ 的后续项具有等差性，但由于边界条件的特殊性（首项与后续项之间存在差异）影响了整体的判断。这里再次提醒，边界条件在问题中起到关键作用，在处理计算题时，必须特别注意边界条件是否成立，以避免因忽视边界条件而导致的错误结论。

数列和分布的具体形态由公差 $d$ 决定：
\begin{itemize}
\item 当 $d > 0$ 时，数列和分布在一条开口向上的抛物线上；
\item 当 $d < 0$ 时，数列和分布在一条开口向下的抛物线上。
\end{itemize}

由于数列和的分布呈抛物线形状，自然会引发一个常见问题：它的最值出现在何处？以下以 $d > 0$ 为例进行分析，即数列和分布在一条开口向上的抛物线上。

这样的抛物线导数为正，这正好对应\autoref{cor_HsAmPg_2} 中“${a_n}$ 是递增数列”的结论。由于抛物线是开口向上的，其最小值是必然存在的。如果想要求$x>0$时的最小值，根据抛物线性质，已知一个零点为原点，如果抛物线的对称轴位于原点左侧，则右侧部分单调递增，这意味着最小值出现在自变量最小处。如果对称轴位于原点右侧，则最小值出现在对称轴对应的位置。因此，对称轴的位置是分析抛物线最值的关键。而对称轴对应的正是导数为零的点\footnote{事实上，下面求解的目标就是差分为0的点。}。根据数列和与数列本身的关系，由\autoref{eq_HsAmPg_5}，令 $a_n = 0$，可以解得：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_11}
n_0=1-\frac{a_1}{d}~.
\end{equation}
这里 $n_0$ 的值不一定是整数，因此可能出现以下两种情况：
\begin{enumerate}
\item 如果 $n_0$ 是整数，则 $a_{n_0} = 0$，此时数列和在 $n_0$ 处取得最小值。
\item 如果 $n_0$ 介于某个整数 $n$ 和 $n+1$ 之间，则 $a_n < 0$ 且 $a_{n+1} > 0$。
\end{enumerate}
这与函数中直接求得对称轴为具体实数的情形不同，反映了数列与函数之间的离散性差异。

综合上面所有的分析，如果 $n_0 \leq 1$，则数列和的最小值是 $S_1$。此时可以推导出 $a_1 \geq 0$，即当 $a_1$ 非负时，数列和的最小值在 $n=1$ 处取得。反之，当 $a_1 < 0$ 且 $d > 0$ 时，存在 $a_1 < a_2 < \dots < a_k \leq 0$，并且$a_{k+m}>0(m\in\mathbb{N})$，判定说明后可直接声称$S_n$的最小値为$S_{\min}=S_k(a_k < 0)$或$S_{\min}=S_k=S_{k+1}(a_k=0)$。

此外，对于抛物线的对称轴，其位置可直接表示为：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_12}
x=-\frac{a_1-\frac{d}{2}}{2\cdot\frac{d}{2}}=\frac{1}{2}-\frac{a_1}{d}~.
\end{equation}
可能有人会疑惑，为何\autoref{eq_HsAmPg_11} 和\autoref{eq_HsAmPg_12} 的形式存在一些差异？这实际上是由于差分运算与求导运算之间的本质区别所导致的。需要特别提醒的是，用函数的方法处理数列虽然在理解上直观，但在直接推导结论时，需格外注意这种运算方式的差异可能引发的问题。此处仅作提示，具体细节不再赘述。