% 薛定谔绘景和海森堡绘景



\pentry{时间演化算符（量子力学）\upref{TOprt}，转移矩阵\upref{TransM}}

% \footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Heisenberg_picture}{相关页面}。}
薛定谔方程\upref{TDSE}通常使用的是动量表象\upref{moTDSE}和\textbf{薛定谔绘景}， 在海森堡绘景中， 波函数（态矢）不随时间改变， 而测量量的算符随时间改变。 海森堡绘景相当于在薛定谔绘景的基础上做了一个基底变换， 类似于位置和动量表象\upref{moTDSE}的关系。



作为一个物理理论，量子力学关心的是可观测量，包括本征值、概率、期望等，因此我们关心的不是量子态本身如何，而是量子态在可观测量的本征矢下展开的系数。随着时间流逝，这些系数会变化，而薛定谔绘景和海森堡绘景就是两种不同的解释系数变化的方法。

薛定谔绘景认为，可观测量不变，但是态矢量会随着时间变化，导致展开系数变化；海森堡绘景则认为，态矢量不变，但可观测量会变化，造成其本征矢量变化，从而导致态矢量的展开系数变化\footnote{严格来说，薛定谔绘景中也有可观测量会变化的情况，比如磁场在变化，那么哈密顿量$\bvec{S}\cdot \bvec{B}$就可能变化。所以这里说的是薛定谔绘景中不随时间变化的算符，到了海森堡绘景就会随时间变化。如果一个算符在薛定谔绘景中随时间变化，那么到了海森堡绘景只需要再叠加一个基底变换即可，正如本文开头所说，细节则请参见下面的小节。}。

这和线性代数里情况一模一样。一个矩阵可以解释为线性变换，它把一个向量变为另一个向量，导致这个向量的坐标变化了；也可以解释为\textbf{转移矩阵}\upref{TransM}，向量本身没变，但是基变了，同样导致坐标变化。

你可以用这样一副图像来抽象地理解两个绘景的关系：薛定谔绘景中，坐标系不变，但向量在顺时针旋转；海森堡绘景中，向量不变，但坐标系在以相同的角速度逆时针旋转。这副图像已经能说明为什么海森堡绘景可以看作是基向量反向演化。

本文中，角标 $H$ 代表海森堡绘景， 角标 $S$ 代表薛定谔绘景。 例如波函数分别记为 $\psi_H(\bvec r)$ 和 $\psi_S(\bvec r, t)$， 后者不是时间的函数， 它的定义是
\begin{equation}
\psi_H(\bvec r) = \psi_S(\bvec r, 0)~.
\end{equation}

同时，本文使用$\hbar=1$的单位制，时间演化算符按定义为$\mathcal{U}(t)=\E^{-\I H t}$。

% \addTODO{演化子是什么？链接} %Jier: 就是时间演化算符\upref{TOprt}，该词条我已经更新了

% 使用演化子（propagator） $U(t)$， 波函数之间的关系为
% \begin{equation}
% \psi_H(\bvec r, t) = U(t) \psi_H(\bvec r, 0) = U(t) \psi_S(\bvec r)
% \end{equation}
% 薛定谔方程在海森堡绘景中可以记为
% \begin{equation}
% H(U\psi_H) = \I\hbar \pdv{t} (U\psi_H)
% \end{equation}
% 由于 $\psi_H$ 不含时， 两边抵消， 得演化子满足方程
% \begin{equation}
% H U(t) = \I\hbar \pdv{t} U(t)
% \end{equation}

% 定义海森堡绘景中的算符为
% \begin{equation}
% Q_H(t) = U\Her(t) Q_S(t) U(t)
% \end{equation}
% 对时间求导得
% \begin{equation}
% \dv{t}Q_H = \frac{\I}{\hbar} [H_H, Q_H(t)] + \qty(\pdv{Q_S}{t})_H
% \end{equation}
% 平均值公式仍然和薛定谔绘景相同
% \begin{equation}
% \mel{\psi_H}{Q_H}{\psi_H} = \mel{\psi_S}{Q_S}{\psi_S}
% \end{equation}
% 证明：
% \begin{equation}
% \mel{\psi_S}{Q_S}{\psi_S} = \mel{\psi_H}{U\Her(t)Q_SU(t)}{\psi_H} = \mel{\psi_H}{Q_H}{\psi_H}
% \end{equation}
% 证毕。

\subsection{薛定谔绘景}

薛定谔绘景，简而言之，是固定算符不变，研究态矢量的演化。这也是我们在\textbf{量子力学的基本原理（量子力学）}\upref{QMPrcp}中使用的描述。

在薛定谔绘景中，算符是恒定的，从而其对应的本征矢量也是恒定的。实际的量子态$\ket{s}$则随着时间$t$演化为$\mathcal{U}(t)\ket{s}$。这个过程可以理解为，映射$\mathcal{U}(t)$作用在矢量$\ket{s}$上，导致$\ket{s}$变化，于是其关于各可观测量的本征态的基底展开系数变化——这些系数的模方就是测量后得到对应本征态的概率（概率密度），因此我们观测到的概率就会变化。


薛定谔绘景下，初态为$\ket{s}$的量子态，其可观测量$X$的期望值随时间演化：
\begin{equation}
\langle X \rangle(t) = \bra{s}\mathcal{U}^\dagger(t)X\mathcal{U}(t)\ket{s}~.
\end{equation}

\subsubsection{薛定谔方程}

薛定谔绘景下，态右矢对时间的导数为
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_4}
\ali{
    \frac{\dd}{\dd t}\mathcal{U}(t)\ket{s} &= \frac{\dd}{\dd t}\E^{-\I H t}\ket{s}\\
    &= -\I H \mathcal{U}(t)\ket{s}~,
}
\end{equation}
如果记$\ket{s, t}=\mathcal{U}(t)\ket{s}$，那\autoref{eq_HsbPic_4} 也就是
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_5}
\I \frac{\dd}{\dd t}\ket{s, t} = H\ket{s, t}~,
\end{equation}
这就是\textbf{薛定谔方程}。








\subsection{海森堡绘景}

海森堡绘景是另一种描述量子力学的框架，量子态本身不变，但可观测量的算符以及对应的本征态则随时间变化，由此造成量子态的基底展开系数变化。海森堡绘景下计算得到的可观测量的演化规律和薛定谔绘景相同。

注意，时间演化算符$\mathcal{U}(t)=\exp(-\I Ht)$是一个\textbf{幺正算符}，即$\mathcal{U}^\dagger(t)=\mathcal{U}^{-1}(t)$。

\subsubsection{离散情况}



设$X^{(S)}$是薛定谔绘景下的可观测量\footnote{注意，$X^{(S)}$本身也可能随时间变化。}，$X^{(H)}(t)$是在海森堡绘景下的同一个观测量，$\ket{a; t}$是任意一组基。为了方便，特别地令$X^{(H)}(0)=X^{(S)}$。

% 设能量算子$H^{(S)}$的本征值$E_a$的本征矢为$\ket{a}$，其中$a$是正整数；$H^{(H)}(t)$的对应本征值$E_a$的本征矢则记为$\ket{a; t}$。规定在$t=0$时，$\ket{a; 0}$。

海森堡绘景要求，态右矢$\ket{s}$不变，是基在改变，并且同一个算符在给定基下的矩阵与薛定谔绘景中相同，即
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_16}
\bra{a_i; 0}X^{(H)}(0)\ket{a_j; 0} = \bra{a_i; t}X^{(H)}(t)\ket{a_j; t}~.
\end{equation}

我们断言：$\ket{a_i; t} = \mathcal{U}^\dagger(t)\ket{a_i; 0} = \E^{\I H t}\ket{a_i; 0}$，即海森堡绘景下基的演化，与薛定谔绘景下态矢量的演化是反向的。这直观上很好理解和记忆：考虑一个二维实线性空间，如果说薛定谔绘景下态矢量逆时针旋转、坐标系不变，那么海森堡绘景下就应该是态矢量不变、坐标系顺时针旋转。详细证明如下。

由于可观测量的本征矢能构成一组基，因此任意量子态$\ket{s}$可以用这组基展开\footnote{$c^i$中的$i$是上标，功能类似下标，不是次方。这么写是为了配合\textbf{爱因斯坦求和约定}\upref{EinSum}，但该预备知识并非必要。}：
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_12}
\ket{s} = \sum_i c^i(t)\ket{a_i; t}~,
\end{equation}

其中系数$c^i(t)=\braket{s}{a_i; t}$。


基的变换由一个\textbf{新的时间演化算符}$\mathcal{\Omega}(t)$表征：
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_13}
\ket{a_i; t} = \mathcal{\Omega}(t)\ket{a_i; 0}~.
\end{equation}
于是有
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_14}
c^i(t) = \qty(\mathcal{\Omega}(t)\ket{a_i; 0})^\dagger\ket{s} = \bra{a_i; 0}\mathcal{\Omega}^\dagger(t)\ket{s}~.
\end{equation}

在薛定谔绘景中，态右矢$\ket{s}$按时间演化算符$\mathcal{U}(t)$演化而基不变，因此系数为：
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_15}
c^i(t) = \bra{a_i; 0}\mathcal{U}(t)\ket{s}~,
\end{equation}

联立\autoref{eq_HsbPic_14} 和\autoref{eq_HsbPic_15} 得
\begin{equation}
\mathcal{\Omega}(t)=\mathcal{U}^\dagger(t)~.
\end{equation}



% Jier：注释原因：讲得太云里雾里了，改成上面那样了，逻辑为“测量算符变-本征基变-系数变-与薛定谔绘景的系数变化比较-结论”。

% 我们通过转移矩阵$\mathcal{\Omega}(t)=\omega^i_j(t)$实现这个变化：$X^{(H)}(t)=X^{(H)}(0)$，这也可以理解为通过改变基来改变测量算符。如果所用的基是测量算符的本征矢构成的，那改变后的基就是海森堡绘景中改变后的本征矢构成的。

% 设有一初始量子态$\ket{s}=\sum_a c^a\ket{a}=\sum_a c^a\ket{a; 0}$\footnote{这里的$a$是上标，功能类似下标，不是次方。这么写是为了配合\textbf{爱因斯坦求和约定}\upref{EinSum}，但该预备知识并非必要。}。在薛定谔绘景中，一段时间$t$后，这个态变为$\sum_a c^a\mathcal{U}(t)\ket{a}=\sum_ac^a\E^{-\I at}\ket{a}$，即系数的变化是$c^a\to c^a\E^{-\I at}$。

% 根据\textbf{转移矩阵}\upref{TransM}的\autoref{sub_TransM_1}~\upref{TransM}，如果固定$\ket{s}$不变，而基根据转移矩阵$\mathcal{\Omega}(t)$改变，那么$\ket{s}$的系数变化是$c^a \to \sum_{j}\omega^a_j(t)c^j$。

% 因此，薛定谔绘景和海森堡绘景的统一性要求，在能量本征态为基时有
% \begin{equation}\label{eq_HsbPic_1}
% \E^{-\I at}c^a = \sum_{j}\omega^a_j(t)c^j
% \end{equation}
% 由于能量本征态随时间的演化依旧是能量本征态，因此$\mathcal{\Omega}(t)$在能量本征态下的矩阵是对角矩阵，于是\autoref{eq_HsbPic_1} 简化为
% \begin{equation}
% \E^{-\I at} = \omega^a_a(t)
% \end{equation}
% 这意味着$\mathcal{\Omega}(t)$就是$\E^{-\I H t}=\mathcal{U}(t)$。

于是，海森堡绘景下，\textbf{基右矢随时间的演化}为
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_3}
\ket{a_i; t} = \mathcal{U}^\dagger(t)\ket{a_i; 0} = \E^{\I H t}\ket{a_i; 0}~,
\end{equation}

又利用\autoref{eq_HsbPic_16} 可得
\begin{equation}
\bra{a_i; 0}X^{(H)}(0)\ket{a_j; 0} = \bra{a_i; 0}\mathcal{U}(t)X^{(H)}(t)\mathcal{U}^\dagger(t)\ket{a_j; 0}~,
\end{equation}

因此\textbf{测量算符随时间的演化}为
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_2}
X^{(H)}(t) = \mathcal{U}(t)^\dagger X^{(H)}(0) \mathcal{U}(t)~.
\end{equation}

% 这是因为
% \begin{equation}
% \ali{
%     X^{(H)}(t)\mathcal{U}(t)^\dagger\ket{a_i; 0} &= X^{(H)}(t)\ket{a_i; t} \\
%     &= a_i\ket{a_i; t} \\
%     &= a_i\mathcal{U}(t)^\dagger\ket{a_i; 0}\\
%     &= \mathcal{U}(t)^\dagger a_i\ket{a_i; 0}\\
%     &= \mathcal{U}(t)^\dagger X^{(H)}(0)\ket{a_i; 0}\\
%     \implies X^{(H)}(t)\mathcal{U}(t)^\dagger &= \mathcal{U}(t)^\dagger X^{(H)}(0)
% }
% \end{equation}



\subsubsection{连续情况}

连续情况的讨论和离散情况完全相同，只是要求指标$a$的取值范围为指定范围的实数，并将$\sum_a$都替换为$\int \dd a$。\autoref{eq_HsbPic_2} 和\autoref{eq_HsbPic_3} 依然成立。


\addTODO{时间相关算符的海森堡绘景？}



\subsubsection{海森堡方程}

同\autoref{eq_HsbPic_5} 的导出思路相同，我们可以推导海森堡绘景下算符\footnote{这里的算符$X$在薛定谔绘景下不随时间变化，且注意$X$不一定和$H$对易。}的运动方程：
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_6}
\ali{
    \frac{\dd}{\dd t} \mathcal{U}(t)^\dagger X \mathcal{U}(t) &= \mathcal{U}'(t)^\dagger X \mathcal{U}(t)+\mathcal{U}(t)^\dagger X \mathcal{U}'(x)\\
    &= \I H \E^{\I H t}X\E^{-\I H t}-\E^{\I H t}X\I H\E^{-\I H t}\\
    &= \I [H, \E^{\I H t}X\E^{-\I H t}]~,
}
\end{equation}
其中$[*, *]$是李括号。

记$\mathcal{U}(t)^\dagger X \mathcal{U}(t)=X(t)$，整理一下\autoref{eq_HsbPic_6} ，就得到\textbf{海森堡方程}：
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_9}
\I\frac{\dd}{\dd t}X(t) = [X(t), H]~.
\end{equation}


利用\textbf{算符对易性（量子力学）}\upref{ComOpQ}，可算出
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_8}
    [\bvec{x}, \bvec{p}^2] = 2\I \bvec{p}~
\end{equation}
和
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_7}
[\bvec{p}, V(\bvec{x})] = -\I\nabla V(\bvec{x})~.
\end{equation}
注意\autoref{eq_HsbPic_7} 右边的$\nabla$已经作用在$V$上了，整体是一个函数而非微分算子。

将\autoref{eq_HsbPic_8} 和\autoref{eq_HsbPic_7} 代入\autoref{eq_HsbPic_9} ，令$H=\frac{\bvec{p}^2}{2m}+V(x)$，则有
\begin{equation}\label{eq_HsbPic_10}
\leftgroup{
    \frac{\dd}{\dd t} \bvec{x} &= \frac{\bvec{p}}{m}\\
    \frac{\dd}{\dd t} \bvec{p} &= -\nabla V(x)
}~,
\end{equation}


\autoref{eq_HsbPic_10} 就是常用的海森堡运动方程，在狄拉克的\textsl{The Principles of Quantum Mechanics}中写为

\begin{equation}\label{eq_HsbPic_11}
\leftgroup{
    \frac{\dd}{\dd t} q_r &= \frac{\partial H}{\partial p_r}\\
    \frac{\dd}{\dd t} p_r &= -\frac{\partial H}{\partial q_r} 
}~.
\end{equation}
其中$q_r$是广义坐标，$p_r$是对应的共轭动量。












