% 组合（高中）
% 高中|排列

\pentry{排列（高中）\upref{HsPm}}

\subsection{定义}
一般地，从 $n$ 个不同元素中，任取出 $m(m\leq n)$ 个元素并成一组，叫做从 $n$ 个元素中任取 $m$ 个元素的\textbf{一个组合（combination）}．

从 $n$ 个不同元素中，任取 $m(m\leq n)$ 个元素的所有组合的个数，叫做从 $n$ 个不同元素中，任意取出 $m$ 个元素的\textbf{组合数（number of combination）}，用符号 $C_n^m$ 表示．

我们可以从排列来推导组合，在组合中认为 ${a,b}$ 和 ${b,a}$ 是等效的，在排列中认为两者是不等的，现在我们有 $n$ 个元素，我们要从中选取 $m$ 个元素，即 $C_n^m$.
我们先根据组合的知识可以知道 $A_n^m$ 表示 $n$ 个元素，从中选取 $m$ 个再对选中的 $m$ 个元素进行全排，我们就可以得到如下公式
\begin{equation}
A_n^m = C_n^m A_m^m
\end{equation}
对等式进行变换，可得
\begin{equation}\label{HsCb_eq1}
C_n^m = \frac {A_n^m}{A_m^m}
\end{equation}
对于这个公式，我们可理解为，从排列中排除组合中认为等效的组合．
我们将\autoref{HsCb_eq1} 展开，可得
\begin{equation}\label{HsCb_eq2} 
C_n^m = \frac{n(n -1) \cdots(n -m + 1)}{m(m-1)\cdots 1}
\end{equation}
进一步变换，可得
\begin{equation}\label{HsCb_eq3}
C_n^m = \frac{n!}{m!(n-m)!}
\end{equation}

\subsection{性质}

我们将\autoref{HsCb_eq3} 中的 $m$ 用 $n-(n-m) $ 代换，可得组合的\textbf{性质1}
\begin{equation}
C_n^m = \frac{n!}{(n -m)![n-(n-m)]!} = C_n^{n-m}
\end{equation}
对于性质1我们可以用一种直观的方式理解，到我们取m个元素时，剩余的元素本身就是取 $n-m$ 个元素时的组合

当我们的总元素个数从 $n$ 变为 $n$ 变为 $n+1$ 时，我们可以分两类，一类为不包含新元素的组合，一类为包含新元素的组合，由分类加法技术原理，可得组合的\textbf{性质2}
\begin{equation}
C_{n + 1}^m = C_n^m + C_n^{m -1}
\end{equation}
当然我们也可以对性质2进行数学证明，
\begin{equation}
\begin{aligned}
C_n^m + C_n^{m - 1} &= \frac{n!}{m!(n-m)!} + \frac{n!}{(m - 1)!(n - m + 1)!}\\
&= \frac{n!(n - m + 1)! + n!\cdot m}{m!(n - m + 1)!}\\
&= \frac{n![(n - m + 1)] + m}{m!(n - m + 1)!}\\
&= \frac{(n + 1)!}{m!(n - m + 1)!}\\
&= C_{n + 1}^m
\end{aligned}
\end{equation}

下面这个公式出现在课本（人教B版）的《离散型随机变量的数字特征》这一章节，不要求掌握但这里还是作为拓展给出，
\begin{equation}\label{HsCb_eq4}
mC_n^m = nC_{n-1}^{m-1}
\end{equation}
下面给出证明，
\begin{equation}
left = m\cdot \frac{n!}{m!(n-m)!} = \frac{n!}{(m-1)!(n-m)!}
\end{equation}
\begin{equation}
right = n\cdot \frac{(n-1)!}{(m-1)!(n-m)!} = \frac{n!}{(m-1)!(n-m)!}
\end{equation}
\begin{equation}
left = right
\end{equation}
我们对\autoref{HsCb_eq4} 进行变形可得
\begin{equation}
C_n^m = \frac{n}{m} \cdot C_{n-1}^{m-1}
\end{equation}