% 数字与函数回顾（高中）
% keys 初中|函数|正比例|反比例|二次|实数|坐标系
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

在初中阶段，函数的概念初步展示了变量之间的关系。初中接触的函数主要包括正比例函数、反比例函数和一次函数、二次函数。接下来会在介绍实数和坐标系的概念后，逐一回顾每种函数的特性和相关概念。

\subsection{实数与坐标系}

函数的基础是\textbf{数字（number）}，而函数的图像则依赖于坐标系的表现。在介绍函数前，下面会先从“运算”的视角来重新审视所学过的数字，并介绍坐标系的相关概念。

最简单也最广为人知的数字，莫过于\textbf{自然数（natural number）}。自然数是每个人开对数字最开始的概念，自然数指的是从$0$开始\footnote{也有领域认为数字从$1$开始。}一个接一个地排列的数。这个排列的过程，也称作\textbf{递增（increment）}或\textbf{后继（successor）}。在后继的基础上，人们抽象出了加法运算，又从加法抽象出了乘法运算。而自然数对于加法和乘法都是\textbf{封闭的（closed）}，也就是说任意两个自然数的和或积都是自然数。

随着对数字的进一步需求，会遇到表示“少于零”的情况，比如温度计上的零度以下温度，银行账户的负债等。这就引入了负数的概念。此时，减法也可视作与后者相反数的和。\textbf{整数（integer）}包括所有自然数和负数，也使得它不仅对加法和乘法封闭，对减法也封闭。这是一次数的扩充。

整数虽然很有用，但当需要表示更精确的数量，比如半个苹果或三分之一米时，仅用整数就不够了。这时，引入了分数\footnote{小数是一种分数的表示方法，尽管在小学就已经学习了，但小数本身很复杂，此处不讨论。}。此时，除法也可视作与后者倒数的积。当然，定义也要求$0$没有倒数\footnote{$0$有倒数也不是不可以，但是引入之后造成的麻烦会很大，因此，数学领域放弃了这个设定。}，后面的讨论涉及到除法时，也均不包含$0$作除数的情况。\textbf{有理数（rational number）}\footnote{“有理数”这个词的翻译本身是有问题的，译者当初可能混淆了“合理”和“可比”的词义。更贴切的译法应是“可比数”，也符合表示成两数之比的含义。但由于此翻译已经广为使用，难以纠正。}包括所有整数和分数。而这时，有理数也可以统一表示成两个整数$m,n$之比$\displaystyle\frac{n}{m}\quad(m \neq 0)$。此时，数字又一次扩张，有理数不仅对加法、乘法和减法封闭，对除法也封闭。

有理数具备两个重要特性：顺序性和稠密性。\textbf{顺序性（orderliness）}指的是任意两个有理数都可以进行大小比较，因此实数形成了一个有序的数集。而\textbf{稠密性（density）}则意味着在任意两个有理数之间，总能找到另一个有理数，甚至是无穷多个有理数，比如$\displaystyle {1\over n},{2\over n}$之间，永远有一个$\displaystyle {3\over2n}$，以及$\displaystyle {1\over n},{3\over 2n}$之间的$\displaystyle {5\over4n}$，$\displaystyle {3\over 2n},{2\over n}$之间的$\displaystyle {7\over4n}$等等，可以一直写下去，他们都在$\displaystyle {1\over n},{2\over n}$之间。与此形成对比的是，后面会学习到的\enref{复数}{CplxNo}并不具备顺序性，而前面介绍的整数则不具备稠密性。

人们一度认为有理数就包含了全部的数，但随着数学的发展，要描述的事物逐渐增多，人们逐渐意识到，有些数其实无法用有理数来表示。例如，正方形的对角线长度和圆的周长与直径的比值。最初，数学家们用有理数的形式来表达这些数，即以为这些数都能写成两个整数的比值。然而，深入研究后发现，这种方法得到的其实只是近似值，而无法精确表示这些数的真实值。这一发现可以追溯到公元前400年，但直到17世纪，人们才普遍接受了这一事实。至于对这类数的明确定义，直到19世纪末才得以完成\footnote{当然，既然这件事是这么晚才搞清楚，在高中阶段一定不会涉及它的精确定义。}。最终，数学家们明确了“极限（limit）”运算的含义，进而定义了\textbf{实数（real number）}\footnote{定义实数的方法非常多，而且他们彼此之间等价。}。由于高中阶段不涉及极限的具体内容，仅需知道实数包含两类数：一类是有理数，另一类是无法用整数比表示的无理数。无理数对之前提到的加、减、乘、除运算都不封闭，但实数在这些运算下是封闭的。另外，实数还对极限运算封闭，一特性称为实数的\textbf{完备性（completeness）}\footnote{有些人会认为有些极限是无穷，而无穷不是实这数。但其实，极限为无穷只是一种极限不存在的情况。}。

除了上面的性质，实数还具备一个有理数不具备的重要的性质：\textbf{连续性（continuity）}，这使得实数能够与直线上的所有点建立一一对应关系，构成\textbf{数轴（number line）}。数轴的定义基于一个确定的原点、单位长度和正方向，这三个因素唯一地确定了数轴在几何中的位置和方向。法国数学家勒内·笛卡尔（René Descartes）在数学研究中，将两条数轴的原点重叠，并将其正交（即相互垂直）放置，创造了\textbf{坐标系（coordinate system）}。这就是初中阶段学习过的\textbf{笛卡尔坐标系（Cartesian coordinate system）}，也称为\textbf{直角坐标系（rectangular coordinate system）}。

引入坐标系后，平面上的任何一点都可以通过一个\enref{有序数对}{CartPr} $(x, y)$ 来表示。借助这种表示法，几何形状可以通过数对来分析和研究，这一方式称为\enref{解析几何}{JXJH}。而当数对中的值对应于函数的变量及其结果时，几何图形就成为了函数的图像。因此，坐标系不仅为函数的图像提供了清晰的视觉表达，还使得人们可以通过几何图形直观地观察函数的性质，例如其变化趋势、最大值和最小值等。

通常，直角坐标系中，两条数轴称为$x$轴和$y$轴，且向右的方向为$x$轴的正方向，向上为$y$轴的正方向。数轴将平面分为四个区域，称为\textbf{象限（quadrant）}。其中，第一象限是两个坐标都为正的区域，之后按逆时针方向依次为第二、第三和第四象限。

\subsection{正比例函数与一次函数}

\begin{definition}{正比例函数}
形如
\begin{equation}
y = kx\quad(k\neq0)~.
\end{equation}
的函数称为\textbf{正比例函数（proportional function）}。
\end{definition}

这里只要求$k\neq0$，称为正比例是因为函数与自变量的关系形式，而非参数的正负。正比例函数的图像是一条经过原点的直线，且正比例函数的图像总是一条直线，与$k$的取值无关\footnote{有些函数的形状是与参数的取值有关的。}。由于 $x=0$ 时，$y$ 也必然为 $0$，所以图像一定会穿过原点。

参数$k$控制了直线的倾斜程度，或者说它量化了正比例函数的倾斜程度。这种对倾斜程度量化的值被抽象出来，就是斜率。

\begin{definition}{斜率}
对平面上相异两点，以两点坐标差之比，或两点连线与坐标轴夹角的正切，来表示两点所在直线关于某坐标轴（通常是$x$轴）倾斜程度的量，称为\textbf{斜率（Slope）}，通常记作$k$或$m$，即：
\begin{equation}
k = \frac{\Delta y}{\Delta x}={y_2-y_1\over x_2-x_1}~.
\end{equation}
或
\begin{equation}
k =\tan\theta~.
\end{equation}
其中，$(x_1,y_1),(x_2,y_2)$为相异两点的坐标，$\theta$为直线与坐标轴夹角，称作\textbf{倾角（angle of inclination）}。
\end{definition}

从定义可以看出，斜率表示的是每单位的$x$增加带来$y$的变化，进而：
\begin{itemize}
\item $k$的符号决定了直线的倾斜方向：$k$为正时，表示直线向上倾斜，即$y$随着$x$的增加而增加；反之，$k$为负时，表示直线向下倾斜，$y$随着$x$的增加而减少。
\item $|k|$决定了直线的倾斜程度：$|k|$越大，直线越陡峭，$x$的变化带来的$y$的变化越大；反之，$|k|$越小，直线越平缓，$x$的变化带来的$y$的变化越小。
\end{itemize}

在研究函数时，关注的主要就是其变化规律，因此“斜率”的概念非常重要，斜率也与\enref{导数}{HsDerv}的概念紧密相连。在多维空间中斜率的概念会推广为\textbf{\enref{梯度}{Grad}（gradient）}，用于描述更复杂的函数的变化速率。

正比例函数相当于描述了三点要求：
\begin{enumerate}
\item 函数的图像是直线；
\item 函数要过原点；
\item 函数的斜率为$k$。
\end{enumerate}
如果放松第二个要求，或者说打开第二个约束，则得到了一次函数。

\begin{definition}{一次函数}
形如
\begin{equation}
y = kx+b\quad(k\neq0)~.
\end{equation}
的函数称为\textbf{一次函数（linear function，或线性函数）}。
\end{definition}

一次函数的图像是一条直线，是最常见的线性关系之一。参数$b$决定了直线与$y$轴的交点，可以理解为当变量$x$对$y$没有影响时，$y$所处的“默认状态”。这个默认状态即为截距。正比例函数相较于一次函数的特殊性也体现在截距$b$的取值上。

\begin{definition}{截距}
截距就是直线与坐标轴相交的点所对应的坐标值。对于函数而言，一般y轴的截距简称为截距，而x轴的截距则称为零点。
\end{definition}

换句话说，它就是直线在X轴或Y轴上“停留”的地方。

截距的作用包括：

理解直线的位置： 截距可以快速判断直线在坐标系中的位置。

求解直线的方程： 一些常用的直线方程形式，比如斜截式，就利用了截距的信息。通过知道截距，我们可以方便地写出直线的方程。

初始条件：对于很多函数而言，$x$只能是非负数，因此，$x=0$所对应的函数值，也就是截距，意味着函数的初始条件。

某些模型，虽然$x=0$时没有意义，但截距项仍然是模型中的非常重要的一部分。假如模型中没有截距项，斜率系数很可能是一个错误的估计值，相当于强制要求回归线通过原点。


\subsection{反比例函数}

、\textbf{反比例函数（inversely proportional function）}
对应的是两条双曲线。你还学过如何根据反比例函数的表达式，通过已知的点来求解函数的值。

中心对称性

矩形面积相同

反比例函数描述了一种“此增彼减”的关系。

定义与表达式：反比例函数的标准形式为  y = \frac{k}{x} ，其中 k 是常数。当 x 增加时，y 减少；当 x 减少时，y 增加。这意味着 x 和 y 之间存在一种反向变化的关系。

图像特点：反比例函数的图像是一条双曲线，分别位于坐标轴的两侧，并且关于原点对称。这种对称性表明，x 值变号时，y 值也会相应地变号。

矩形面积不变性：反比例函数的一个特殊性质是，对于任意点 (x, y)，x 和 y 的乘积总是等于常数 k。这类似于矩形的面积总是等于长乘以宽，即使长宽发生变化，只要乘积不变，面积就保持不变。


\subsection{二次函数}

\textbf{二次函数（quadratic function）}的图像可能与  x  轴有两个交点，并且具有一个对称轴和一个最低点。

轴对称性：图像上对称点到对称轴的距离相等，且连线与对称轴垂直。

关于二次函数和一元二次方程的关系参见\enref{因式分解与一元二次方程}{quasol}。

二次函数描述了一种曲线关系，常用于表示自然界中的抛物运动。

定义与标准形式：二次函数的标准形式为  y = ax^2 + bx + c ，其中 a, b, c 是常数。a 的正负决定了抛物线的开口方向：当 a 为正，开口向上；当 a 为负，开口向下。

图像特点：二次函数的图像是一条抛物线，具有明显的对称性。抛物线的对称轴可以帮助找到对称的两个点以及最高点或最低点。其顶点是抛物线的最高点（当 a < 0）或最低点（当 a > 0）。

二次函数与一元二次方程的关系：二次函数图像与 x 轴的交点是方程的解，即求得的 x 值可以使得 y 为零。这在很多实际问题中帮助找到最优值或临界点。
