% 几何与解析几何初步（高中）
% keys 解析几何|初中|角度|三角|几何|初步|坐标系|点斜式
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{数字与函数回顾\nref{nod_HsFunB}}{nod_3376}

本文主要介绍一些在初中阶段已经学习过，并在高中阶段仍然具有重要作用的几何知识。这些知识不仅构成了高中几何的基础，也在解析几何、三角函数、立体几何等多个数学领域中发挥关键作用。理解和掌握这些概念，有助于更高效地解决高中数学中的几何问题，并为进一步学习提供坚实的基础。

\subsection{几何基础}

\subsubsection{基础的几何元素}

几何中最基本的用于表示位置的元素称为\textbf{点（point）}。尽管在人们的直观印象中，点似乎是一个小的黑色实心圆，但在数学中，点是一种没有大小的抽象概念，并不对应任何具体的实体，仅用于标示位置。通常用大写字母  $A, B, C$  等表示。

由无数个点按照一定顺序排列而成、没有宽度的理想化几何对象称为\textbf{线（line）}。若一条线上的所有点沿固定方向向两侧无限延伸，则称为\textbf{直线（straight line）}。在直线上引入端点截取后，可以得到以下两种特殊情况：

\begin{itemize}
\item \textbf{射线（ray）}：从某个固定点出发，并沿特定方向无限延伸的部分。
\item \textbf{线段（segment）}：由两个端点截取直线中确定的有限长度的部分。
\end{itemize}

线段的\textbf{度量（measurement）}值称为\textbf{长度（length）}，它是欧氏几何中最基本的几何量之一，无法通过更基本的概念加以定义。长度可用于计算两个点之间的\textbf{距离（distance）}\footnote{注意距离和长度的区别：长度是线段的性质，而距离是两个点之间的性质。尽管在此处二者的数值相等，但并不总是如此。}，并在比例关系等计算中发挥作用。将线段平分为两段等长部分的点称为其\textbf{中点（midpoint）}。

由两条射线以同一点为起点构成的几何元素称为\textbf{角（angle）}。该起点称为\textbf{顶点（vertex）}，两条射线分别称为角的\textbf{边（sides）}。

角的度量值称为\textbf{角度（measure of angle）}。角的大小可以用\textbf{度（degree）}、\textbf{分（minute）}、\textbf{秒 （second）}表示，例如 $30^\circ34^{'}56^{"}$。这种表示角大小的单位制称为\textbf{角度制（Degree System）}\footnote{在角度制中，“角度”既可指角的大小，也可指表示角大小的单位，分别类似于线段中的”长度”和”米”。由于语言习惯，这两者通常都称为“角度”。}。角度制规定，\textbf{周角（full angle）}被均分为 $360$ 份，其中每一份称为 $1^\circ$。

根据角度的大小，可以将角分类如下：
\begin{itemize}
\item \textbf{锐角（acute angle）}：角度小于 $90^\circ$的角。
\item \textbf{直角（right angle）}：角度等于 $90^\circ$的角。
\item \textbf{钝角（obtuse angle）}：角度大于 $90^\circ$ 但小于 $180^\circ$的角。
\item \textbf{平角（straight angle）}：角度等于$180^\circ$的角。
\end{itemize}

对于大于 $180^\circ$ 的角，一般会采用其相对于周角另一侧的角度进行描述，以简化表达。

\subsubsection{几何元素间的关系}

在几何中，不同的元素之间存在特定的关系，这些关系决定了它们的相对位置和相互作用方式。以下是几种常见的几何关系。

如果两条直线相交形成 $90^\circ$ 角，则称它们\textbf{垂直（perpendicular）}\footnote{这个概念在向量或更高维的数学里扩展为\textbf{正交（orthogonal）}。}，记作 $AB \perp CD$，表示直线 $AB$ 与直线 $CD$ 相互垂直。如果两条直线位于同一平面内，并且无论如何延长都不会相交，则称它们\textbf{平行（parallel）}，记作$AB{\kern 0.56em/\kern -0.8em /\kern 0.56em}CD$或$AB \parallel CD$。

一个点到一条直线的距离，指的是该点与直线上最近点之间的长度。具体来说，从该点作一条与该直线相交并成 $90^\circ$ 角的直线，称作\textbf{垂线（perpendicular line）}，交点称为\textbf{垂足（perpendicular foot）}。点到直线的距离即为该点与垂足之间的线段长度。

对于一条线段，经过该线段的中点的垂线，称作该线段的\textbf{垂直平分线（perpendicular bisector）}。任何位于垂直平分线上的点，到线段两端点的距离相等。反之，若某个点到线段两端点的距离相等，则该点一定在这条线段的垂直平分线上。

从角的顶点出发，将该角分成两个相等角的射线称作这个角的\textbf{角平分线（angle bisector）}。角平分线上任意一点到角的两边的距离相等，反之，若一个点到角的两边的距离相等，则它必定在该角的平分线上。

若两个角的和等于 $180^\circ$，则称这两个角\textbf{互补（supplementary angles）}；若两个角的和等于 $90^\circ$，则称它们\textbf{互余（complementary angles）}。

\subsubsection{平行公设}

\textbf{欧几里得几何（Euclidean geometry）}，或简称\textbf{欧氏几何}，有一条著名的\textbf{平行公设（Parallel Postulate）}，原始表述是：若一条直线与两条直线相交，并使得同侧内角之和小于 $180^\circ$，则这两条直线在该侧必相交。平行公设有多个等价的表达方式，其中包括：
\begin{itemize}
\item 平行线唯一性（Uniqueness of Parallels）：在平面上，给定一条直线和直线外的一个点，至多只能作一条不与该直线相交的直线。
\item 普罗克洛斯（Proclus）公理：若一条直线与两条平行直线之一相交，则它也必与另一条直线相交。
\item 克莱因（Playfair）公理：在平面上，给定一条直线和直线外的一点，至多只能作一条平行于该直线的直线。
\item 三角形内角和公理（Triangle Angle Sum Theorem）：任意三角形的内角和等于 $180^\circ$。
\end{itemize}

平行公设是欧几里得几何与\textbf{非欧几何（non-Euclidean geometry）}的核心区别。若改变平行公设，将会产生不同的几何体系，例如：

\begin{itemize}
\item \textbf{双曲几何（hyperbolic geometry）}：在该几何体系中，给定一条直线和直线外的一点，可以作无数条不与已知直线相交的直线。这种几何在广义相对论和宇宙学中具有重要应用，例如描述非平坦的时空结构。
\item \textbf{球面几何（spherical geometry）}：在该几何体系中，不存在不相交的直线。例如，在球面上，所有“直线”都是\textbf{大圆（great circles）}，它们总会相交。因此，在球面几何中，传统的平行概念不成立。这种几何在导航和天文学中具有重要意义，例如用于描述地球表面的测量和飞行路线的计算。
\end{itemize}

尽管非欧几何在现代数学和物理学中具有深远影响，但高中阶段所接触的几何仍然基于欧几里得几何，此处仅作简要介绍，以帮助理解几何体系的多样性。

\subsection{三角形}

\textbf{三角形（triangle）}是最简单的平面几何形状，它由三条线段首尾相接围成，其基本性质构成了欧几里得几何的重要部分。由于高中阶段研究的都是欧几里得几何，根据前面提及的平行公设的等价的表达方式，任意三角形的内角和等于 $180^\circ$。因此，三角形的内角不会大于$180^\circ$，同时至多有一个内角大于等于$90^\circ$。

\subsubsection{基础概念}

从三角形的一个顶点出发，向其对边所在直线作的垂线称为三角形的\textbf{高（height）}。高所对的边称作这个高所对的\textbf{底（base）}。由此得到的三角形的面积公式为：
\begin{equation}
S_\triangle=\frac{1}{2} hb~.
\end{equation}
其中$h$为高，$b$为对应的底。三条高所在的直线交于一点，称作\textbf{垂心（orthocenter）}。垂足可能在边上、与顶点重合或在边的延长线上，所以高可能位于三角形内部、与边重合或在外部。对应地，垂心在锐角三角形内部，直角三角形的直角顶点处，钝角三角形外部。

顶点与对边中点的连线称为\textbf{中线（median）}。三角形的三条中线交于一点，称作\textbf{重心（centroid，或质心）}，重心将每条中线分为 $2:1$ 的比例（靠近顶点的一段较长）。

若三角形至少有两条边相等，则称为\textbf{等腰三角形（isosceles triangle）}。相等的两边称为\textbf{腰（legs）}，它们所夹的角称为\textbf{顶角（vertex angle）}，其余两个角称为\textbf{底角（base angles）}。顶角所对的边称为\textbf{底（base）}，底边上的高同时是顶角的平分线。在等腰三角形的基础上，若其中一个内角为 $60^\circ$，或两腰与底的长度相等，则该三角形为\textbf{等边三角形（equilateral triangle）}，此时三角形的三条边相等，或三个角均为 $60^\circ$。

\subsubsection{三角形的关系}

两个三角形\textbf{相似（similarity）}，意味着它们的对应角相等，对应边的长度成比例。这种关系可以类比于将一个三角形按某个比例放大或缩小——尽管大小发生了变化，但整体的形状保持不变。常见的相似判定方法包括：
\begin{itemize}
\item 两个对应角相等；
\item 两边的长度成比例，且夹角相等；
\item 三边的长度成比例。
\end{itemize}

三角形的\textbf{全等（congruence）}是相似的特殊情况，此时对应边的比例系数为 $1$。这意味着，除了位置可能不同之外，它们的形状和大小完全相同，对应角相等，对应边的长度也完全相等。可以将其理解为，一个三角形可以通过平移、旋转或翻折与另一个完全重合。

\subsubsection{直角三角形与三角函数}

一个包含直角的三角形称为\textbf{直角三角形（right triangle）}。在直角三角形中，每条边的命名与所考察的角 $\theta$ 相关：
\begin{itemize}
\item 直角所对的最长边称为\textbf{斜边（hypotenuse）}，它在所有直角三角形中都是最长的边。
\item 角 $\theta$ 所在的边（但不包括斜边）称作\textbf{邻边（adjacent）}。
\item 角 $\theta$ 对面的边称作\textbf{对边（opposite）}。
\end{itemize}

\begin{theorem}{勾股定理}
在直角三角形中，三条边的长度满足\textbf{勾股定理（Pythagorean Theorem）}，即两条直角边的平方和等于斜边的平方：
\begin{equation}
a^2 + b^2 = c^2~.
\end{equation}
其中，$a$ 和 $b$ 是直角三角形的两条直角边，$c$ 是斜边。
\end{theorem}

勾股定理既是直角三角形的必要条件，也是充分条件。勾股定理不仅描述了直角三角形的性质，还提供了一种判定三角形是否为直角三角形的方法。若已知三角形的三条边长，检验它们是否满足勾股定理，若成立，则该三角形必为直角三角形；反之，则一定不是直角三角形。

在整数范围内，有一些满足勾股定理的边长组合，被称为\textbf{勾股数（Pythagorean triple）}。最常见的勾股数组合包括$(3,4,5)$，$(5,12,13)$，$(7,24,25)$等。他们都满足一个一般的公式：
\begin{equation}
(m^2 - n^2, 2mn, m^2 + n^2),\qquad(m>n)~.
\end{equation}
它可以构造所有的原始勾股数（即最大公因数为 1 的勾股数）。之前给出的例子分分别对应$(m=2,n=1)$、$(m=3,n=2)$以及$(m=4,n=3)$的情况。

\textbf{三角函数（Trigonometric Functions）}描述了直角三角形中角度与边长之间的关系，是几何和数学分析中的核心概念。常见的三角函数包括\textbf{正弦（sine）}、\textbf{余弦（cosine）}和\textbf{正切（tangent）}，分别记作 $\sin\theta$，$\cos\theta$，$\tan\theta$。

设直角三角形 $ABC$，其中角 $C$ 为直角，设角 $A$ 对应的对边、邻边和斜边分别为 $|BC|, |AC|, |AB|$，则角 $A$ 的三角函数定义如下：
\begin{equation}\label{eq_HsGeBa_1}
\sin A = \frac{|BC|}{|AB|}, \quad
\cos A = \frac{|AC|}{|AB|}, \quad
\tan A = \frac{|BC|}{|AC|}~.
\end{equation}

三角函数的定义可以形象地理解为，在一定比例缩放下，直角三角形的形状保持不变，而三角函数值反映了角度和边长比例的稳定关系。这也是三角函数在几何测量、建筑设计、物理学等领域广泛应用的原因。下面给出一些常见的三角函数值。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{常见三角函数值}\label{tab_HsGeBa1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
角$\alpha$ & $30^{\circ}$ & $45^{\circ}$ & $60^{\circ}$ \\
\hline
$\sin\alpha$ & $\displaystyle\frac{1}{2}$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{3}}{2}$ \\
\hline
$\cos\alpha$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{3}}{2}$& $\displaystyle\frac{\sqrt{2}}{2}$ &  $\displaystyle\frac{1}{2}$ \\
\hline
$\tan\alpha$ & $\displaystyle\frac{1}{\sqrt{3}}$ & $1$ & $\sqrt{3}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{圆}\label{sub_HsGeBa_1}

\textbf{圆（circle）}是平面内与某个定点距离等于定值的所有点组成的图形。其中，该定点称为\textbf{圆心（center）}，通常记作 $O$，并以圆心指代圆，称为圆 $O$。定值称为\textbf{半径（radius）}，通常记作 $r$。

对于圆上任意不重合的两点 $A$ 和 $B$，有以下概念：
\begin{itemize}
\item \textbf{弦（chord）}是连接圆上任意两点的线段 $AB$。圆心到弦的垂线是该弦的垂直平分线。
\item \textbf{弧（arc）}是圆上两点之间的弧线。两点 $A$ 和 $B$ 将圆分成两条弧，分别称为\textbf{劣弧（minor arc）}和\textbf{优弧（major arc）}，其中劣弧的长度不超过半个圆周，优弧的长度大于半个圆周。
\item 顶点位于圆心，且两边与圆相交的角称为\textbf{圆心角（central angle）}。同样，一般包括一个小于$180^\circ$的角和一个大于$180^\circ$的角，二者分别与他们角内夹的弧对应\footnote{有的人分别称这两种为劣角和优角，以求和弧对应，但使用不广泛。劣角在英语中无对应词，优角对应的词为“Reflex Angle”，直译是反射角，对应平面反射的情况。}。一个圆周对应的圆心角为 $360^\circ$，因此也称其为\textbf{周角（perigon）}。
\end{itemize}

在未特别说明的情况下，通常 $\overset{\frown}{AB}$ 表示两点 $A$ 和 $B$ 之间的劣弧。此时，两点 $A$ 和 $B$ 可以唯一确定一条弦 $AB$，一条$\overset{\frown}{AB}$ 和一个圆心角$\angle AOB$。因此可以称他们三者对应，如：$\overset{\frown}{AB}$ 称为弦 $AB$ 所对应的弧，$\angle AOB$是$AB$所对应的圆心角等\footnote{如果有特殊情况，则不一一对应，一条弦对应两段弧，但每个弧仍对应一个圆心角。}。

对于圆上任意不重合的三点 $A,B,C$，有以下概念：
\begin{itemize}
\item 顶点位于圆上，两边与圆相交的角称作\textbf{圆周角（inscribed angle）}。设顶点为$C$，则圆周角$\angle ACB$所夹圆弧$\overset{\frown}{AB}$称作其对应的弧\footnote{“所夹圆弧”的意思是指，由$A,B$两点截得，且顶点$C$不在的圆弧。}，同弧对应的圆心角是圆周角的两倍，即$\angle AOB=2\angle ACB$。
\item 若三角形以 $A$、$B$、$C$ 为顶点，则称为圆的\textbf{内接三角形（inscribed triangle）}，圆称为三角形的\textbf{外接圆（circumcircle）}。三角形的三个内角就是外接圆的三个圆周角，三角形的\textbf{外心（circumcenter）}也就是外接圆的圆心。三条边的垂直平分线交于外心，它到三个顶点的距离相等。
\item 若三角形的三边分别与圆相切于 $A$、$B$、$C$，则称为圆的\textbf{外切三角形（circumscribed triangle）}，圆称为三角形的\textbf{内切圆（incircle）}。三角形的\textbf{内心（incenter）}也就是内切圆的圆心。三个内角的角平分线交于内心，它到三边的距离相等。
\item 外接三角形某一边及其余两边延长线的圆，称作三角形\textbf{旁切圆（excircle）}，旁切圆的圆心称作\textbf{旁心（excenter）}\footnote{这里介绍的外心、内心、旁心与之前提到的垂心和重心称作三角形的“五心”。}。一个三角形有三个旁心，每个旁心对应一个旁切圆。
\end{itemize}

通过圆心的弦称为圆的\textbf{直径（diameter）}，通常记作$d$，满足：
\begin{equation}
d = 2r~.
\end{equation}
此时，所对弧称为\textbf{半圆（semicircle）}，所对圆心角为平角，即$180^\circ$，所对圆周角为直角，即$90^\circ$。因此，由直径参与构成的圆内接三角形一定是直角三角形。

圆的周长与直径之比是一个定值，其值等于数学常数$\pi$，因此也称作\textbf{圆周率}\footnote{这里并没有采用通常教材中的“圆周长与直径之比定义为圆周率”的表述。现代数学为了避免循环论证，采用其他方法定义$\pi$，之后再得到“圆的周长与直径之比是一个定值”的结论。}。$\pi$是数学中极为重要的常数，它是一个无理数，近似值为 $\pi \approx 3.14159$。

对半径为$r$圆有，其周长：
\begin{equation}
C = \pi d=2 \pi r~. 
\end{equation}

面积：
\begin{equation}
S = \pi r^2~.
\end{equation}

\subsection{解析几何基础}

借助平面直角坐标系，几何形状可以通过数对来分析和研究，这一方式称为\enref{解析几何}{JXJH}。在平面直角坐标系中，对点 $A(x_1, y_1)$和点  $B(x_2, y_2) $构成的线段  $AB$  有，$AB$的长度$|AB|$（或者说$A,B$之间的距离）为：
\begin{equation}
d = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2}~.
\end{equation}
线段中点  $M$  的坐标为：
\begin{equation}
M \left( \frac{x_1 + x_2}{2}, \frac{y_1 + y_2}{2} \right)~.
\end{equation}

下面给出的是常见的解析几何中使用的表达式：

\begin{definition}{直线的斜截式}
斜率为  $k$  且在 $y$ 轴上的截距为  $b$  的直线方程为：
\begin{equation}
y=kx+b~.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{直线的点斜式}\label{def_HsGeBa_1}
经过点$(x_0,y_0)$，且斜率为$k$点直线表达式为：
\begin{equation}
y-y_0=k(x-x_0)~.
\end{equation}
\end{definition}

对于存在斜率的两条直线，设两个斜率分别为$k_1,k_2$，则：
\begin{itemize}
\item 当且仅当  $k_1 = k_2 $ 时，两直线平行。
\item 当且仅当  $k_1 k_2 = -1$  时，两直线垂直。
\end{itemize}

\begin{definition}{直线的两点式}
已知直线上的两点  $(x_1, y_1)$  和  $(x_2, y_2)$  ，直线方程为：
\begin{equation}
\frac{y - y_1 }{y_2 - y_1} = \frac{x - x_1}{x_2 - x_1}~.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{圆的方程}
以点  $(a, b)$  为圆心，$r$为半径的圆的方程为：
\begin{equation}
(x - a)^2 + (y - b)^2 = r^2~.
\end{equation}
\end{definition}

