% 数理逻辑（高中）
% keys 逻辑|高中|命题|且|或|非|推理
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{集合\nref{nod_HsSet}}{nod_fc7f}

\textbf{逻辑}是研究如何进行正确推理和论证的学科。逻辑能帮助你对事物进行理解和判断。在数学中，逻辑用于证明定理，确保论证的严谨性和准确性。\textbf{数理逻辑}是逻辑学的一个分支，它应用数学的方法研究逻辑。

在高中阶段接触和学习一部分逻辑内容是非常必要的。一方面，尽管高中数学教材中在逐渐减少逻辑的内容体量，但仍无法完全删除逻辑部分，足见其基础性。同时，作为数学根基的内容，学习逻辑对于理解高中的知识内容（不仅是数学学科，对于理科内容甚至是文科内容）具有相当的助益。另外，对于大部分本科生，这一部分内容在往往也会作为学生已知的部分略讲或跳过。

\subsection{命题}

就像研究集合时，研究的对象是集合和元素。逻辑的研究对象是命题。

一条可供判断的陈述句被称为\textbf{命题}（proposition）。命题使用\textbf{真值}（truth value）来表示判断的结果。真值用\textbf{布尔值}表示。布尔值有两个，分别为“\textbf{真}”和“\textbf{假}”，分别记作：“${\rm True}$”、“$1$”、“$T$”和“${\rm False}$”、“$0$”、“$F$”。

根据命题的判断结果区分，若被判断为真，则称为\textbf{真命题}，判断为假，则称为\textbf{假命题}。一个命题要么为真，要么为假。如果一条陈述句既真又假，或者无法判断真假，则不能称为命题。这种情况出现时，一般是陈述句中的某些概念的定义不清晰。例如：“这个班级中长得好看的人占比$30\%$”就不称为命题，因为“好看的人”是一个定义不清晰的概念。

根据命题中是否包含变量区分，如果不包含变量也不包含任何逻辑连接词，则称为\textbf{原子命题}（atomic proposition），由多个原子命题通过\aref{逻辑连接词}{sub_HsLogi_1}组合而成的命题称为\textbf{复杂命题}（compound proposition），如果包含变量，则称为\textbf{开放命题}（open proposition）。原子命题具有固定的真值，例如，“自然数2是一个偶数”是一个简单命题，它总是真命题。开放命题的真值取决于变量的取值，例如，“x 是一个偶数”是一个开放命题，如果 x=2，则为真命题；如果 x=3，则为假命题。注意，有时限定条件会成为开放命题的变量，比如“总人口最多的城市是重庆市”则隐含了空间和时间的限定条件，如果把条件限定在“2021年中国”则是真命题，如果把条件限定在“2022年全世界”则是假命题。

\subsection{*与命题相似、相关的词汇}

下面给出的是一些经常使用的与命题相似或相关的词汇。他们大多是各个学科学习时，都会涉及到的概念，建议你读一读，也可以直接\aref{跳过}{sub_HsLogi_1}。

\subsubsection{概念、定义}

\textbf{概念}（concept）是通过抽象从一群事物中提取出来的，用于反映这些事物共同特性的思维单位。\textbf{定义}（definition）是为了规范某个概念的范围而用语言进行的简要、完整的陈述。简单说来，概念是从实体到思维的抽象结果，是在脑海中的认识和理解，定义是对概念的语言描述，可以用来判别一个事物是否属于某个概念，或区分不同概念。通常，描述概念的定义时，会给出概念的内涵或外延。

\textbf{内涵}指概念所有特性和关系，反映所指事物的本质属性或特有属性，描述了概念的“质”、“属性”。
\textbf{外延}指所有包括在这个概念中的事物，反映概念的适用范围或具体对象，描述了概念的“量”、“范围”。
\begin{example}{用“内涵”和“外延”分别描述平面上的“三角形”}
内涵：三条线段组成的闭合的多边形，称为三角形。

外延：锐角三角形、直角三角形和钝角三角形统称三角形。
\end{example}

一般说来，一个概念的内涵越丰富，包含的特征越多，其外延就越小；反之，一个概念的内涵越简单，包含的特征越少，其外延就越大。例如，“菱形”的内涵比“平行四边形”更“多”，但其外延比“平行四边形”要“小”，也就是说“菱形”的限定条件比“平行四边形”更多，但存在一些“平行四边形”不是“菱形”。

\subsubsection{公理}

公理（axiom）是逻辑系统中的基本假设，它们不需要证明，被视为显而易见的真理。公理是其他定理推导的基础。例如，在欧几里得几何中，“通过两点可以作一条直线”就是一个公理。

\subsubsection{猜想}

由于命题的要求是“可供”判断，至于怎么样才能判断命题的真假则不包含在内。比如，“每一个不小于6的偶数都是两个素数的和”，这句话本身是可供判断的，比如只要有人给出一个反例就说明这句话是假的，又或者如果有人证明出来就说明他是真的。但是在当下，这句话我们尚不知道它的真伪。因此，称之为猜想。刚才给出的例子就是著名的“哥德巴赫猜想”。

\subsubsection{悖论}

悖论（paradox）是逻辑中的一些在逻辑推理中出现的表面上矛盾的结论，通常是因为一些隐含假设或定义问题导致的。悖论后面蕴涵着深刻的思想，并且往往随着悖论的解决，带来哲学、逻辑、数学等领域的巨大变迁。

\subsection{复杂命题}\label{sub_HsLogi_1}

，逻辑连接词分为：且、或、非。

\subsubsection{且}

\textbf{且}（and，也称为\textbf{同}、\textbf{合取}）记号为$A\land B$。

\subsubsection{或}

\textbf{或}（or，也称为\textbf{或者}、\textbf{析取}）记号为$A\lor B$。


\subsubsection{非}
\textbf{非}（not，也称为\textbf{否定}）记号为$\lnot A$。

\subsection{量词命题}

\subsubsection{全称量词}

在陈述中表达所述事物的全体的含义时，使用的量词称为\textbf{全称量词}（universal quantifier），记作$\forall$，可以读作“任意”、“所有”、“每一个”等。形如“集合$M$中所有的元素$x$，都满足性质$P(x)$”的命题称为\textbf{全称量词命题}或称其\textbf{恒成立}（universal proposition），记作：
\begin{equation}
\forall x\in M,P(x).~
\end{equation}


\subsubsection{存在量词}

在陈述中表达所述事物的个体、部分或特例的含义时，使用的量词称为\textbf{存在量词}（existential quantifier，也称作\textbf{特称量词}，Particular Quantifier），记作$\exists$，可以读作“存在”、“有”、“至少有一个”等。形如“集合$M$中存在某个元素$x$满足性质$P(x)$”的命题称为\textbf{存在量词命题}，记作：
\begin{equation}
\exists x\in M,P(x).~
\end{equation}

\subsection{条件命题}
“若  $p$  则  $q$ ” 是一种\textbf{条件命题}（conditional proposition或\textbf{蕴含命题}，implication）。它表示如果命题  $p$  为真，那么命题  $q$  也为真。条件命题通常用符号$p\Rightarrow q$表示。
如果这个条件命题成立，则$p$称为$q$的充分条件，反过来看则$q$称为$p$的必要条件。

\subsubsection{充要条件}
当且仅当

逆命题、否命题、逆否命题

\subsection{推理方法}

\subsubsection{演绎推理}

从一般性原则推导出具体结论的推理方法，称作\textbf{演绎推理}（Deductive Reasoning）。演绎推理的特点便是，只要保证推理模式和前提正确，那么结论必然为真。在数学领域，最常做的便是建立公理和概念，之后进行演绎推理。最有名的演绎推理便是苏格拉底的“三段论”（Syllogism）。

\begin{example}{证明“苏格拉底会死”}
\begin{itemize}
\item 大前提：所有人都会死。
\item 小前提：苏格拉底是人。
\item 结论：苏格拉底会死。
\end{itemize}
\end{example}

演绎推理通常非常可靠，一般得出错误结论的场合，都是没有正确审视前提

\subsubsection{归纳推理}

从具体的、个别的观察出发，得出一般性的结论的推理方法，称为\textbf{归纳推理}（Inductive Reasoning）。在生活、学习、研究中，我们总是能观察到很多现象，有些现象是偶然出现的，也有些现象是循环重复的，通过观察、猜想、总结，就能得到很多的结论。

但是，就像哪怕寒假的时候，你都在家，也不是永远在家。由于，大多数能够被观察到的现象都并不是现象的全体，只是总体的一部分，也就是说，归纳推理是从基于有限的观测得出的，因此即使所有前提为真，结论也不一定为真，得到的结论并不必然，而是具有一定可能性的。就像，如果有人通过寒假观察了两周就归纳出了一个“你永远会在家”的结论，显然是不合理的。

很多人对归纳推理嗤之以鼻，觉得它不可靠，但是在探索未知领域，尤其是没有现成体系或前人经验的领域时，归纳推理非常有用。它可以从现象中从无到有，归纳出新的猜想方向。尽管归纳得出的结论受到观察样本数量的限制，可能存在以偏概全的风险，但相比于完全未知的准确结论，一个模糊但可获得的结论或者准确但未必正确的方向，对实际情况更有帮助。因此，尽管归纳推理并不总是严格，但只要在使用时保持警惕，它依然非常有用。

\subsubsection{对于处理题目的启发}

做数学题的过程，也就是进行演绎推理的过程。保证自己的基础知识牢固，对题目中的信息理解正确都是在保证演绎推理的前提不出错。对条件应用的范围准确、每一步的严丝合缝都是在保证演绎的过程准确。这样就能得到正确的结果。而在处理陌生领域、方向不甚清晰的问题时，先举出一些例子，然后通过归纳来猜想出大概的方向，往往是找到思路的关键。