% 电路（高中）
% keys 电路|电源|电动势|内阻|电压表|电流表
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{恒定电流\nref{nod_HSPE03}}{nod_b0a2}

\subsection{常见元器件}

\textbf{电阻器}：有定值和变值两种类型。顾名思义，定值电阻器的电阻是固定的，而变值电阻器接入电路的电阻是可被改变的，如滑动变阻器、电阻箱等。

\textbf{电容器}：具有“通交流隔直流”的作用，也可以作为储能元件使用。

\textbf{电感器}：具有“通直流阻交流”的作用，也可以作为储能元件使用。

\textbf{二极管}：具有单向导电性，属于非线性元件。

\textbf{导线}：连接电源和其他元器件，起输送电能的作用，一般计算时忽略导线的电阻。

\textbf{开关}：控制电路的通断，连接时应断开，闭合后相当于导线。

利用导线，按实际需求将电源和其他元器件连接起来组成的闭合回路，叫做\textbf{电路}。

\subsection{电源}

通过非静电力做功将其他形式能转为电能的装置叫做\textbf{电源}，常见的电源有干电池、蓄电池、锂电池、发电机等。

前面提及到，形成电流的条件包括：导体两端存在电势差和导体中存在自由电荷。若有带正电的$A$球和带负电的$B$球，用一根导线将它们相连，那么两球间存在电势差$U_{AB}$，$B$球中的电子会流向$A$球（产生电流），电中和后，$A$、$B$两球间没有电势差，不再形成电流。

为了在电路中形成持续的电流，就需要电源提供非静电力“搬运”自由电荷，保持导体两端的电势差。

\subsubsection{电动势}

电源用非静电力所做的功$W$与被移动的电荷量$q$之比，叫做电动势，用$E$表示：

\begin{equation}
E=\frac{W}{q}~.
\end{equation}

电动势的单位与电势、电势差的单位相同，都是伏特（$\mathrm{V}$）。

电动势是描述电源用非静电力做功本领大小的物理量，电源的电动势越大，将其他形式能转化为电能的本领越强。

电路断开时，电源的电动势和电源两极的电压值在数值上相等。

\subsubsection{内阻}

电源的内部也是由导体组成，因此也存在电阻，这部分电阻叫做电源的\textbf{内阻}，常用$r$来表示。

在闭合电路中，若外电路的电阻为$R$，则有

\begin{equation}
E=U_R+U_r=IR+Ir~.
\end{equation}

对上式变形可得闭合电路的欧姆定律：

\begin{equation}
I=\frac{E}{R+r}~.
\end{equation}

\subsection{电压表和电流表}

\addTODO{待补充图示}

\textbf{电压表}和\textbf{电流表}是电路实验中常用的两种仪表，它们可由量程较小的灵敏电流计（表头）改装而成。

\subsubsection{灵敏电流计}

灵敏电流计在电路中可看作是一个电阻，特殊之处在于流过它的电流可以在表盘上读出，对灵敏电流计进行改装时，需要先留意以下三个参数：

满偏电流$I_g$：指针指在表盘最大刻度时通过灵敏电流计的电流。

满偏电压$U_g$：通过灵敏电流计的电流达到满偏电流时，加在灵敏电流计两端的电压。

表头内阻$R_g$：灵敏电流计内部线圈的电阻，即灵敏电流计的内阻。

上述三个参数满足欧姆定律，即

\begin{equation}
U_g=I_g R_g~.
\end{equation}

\subsubsection{改装电压表}

如果直接用灵敏电流计作为测量电压的工具，那么它能测得的最大电压值就是$U_g$，$U_g$值较小，不适合实际应用。为了扩大量程，就需要串联一个电阻进行分压，使得改装后的电压表量程达到更大的电压值，这个串联的电阻叫做分压电阻。

设改装后的电压表量程变为$U$，分压电阻为$R$，则有

\begin{equation}
U=I_g(R_g+R)=\frac{R_g+R}{R_g}U_g~.
\end{equation}

可算得需要的分压电阻为

\begin{equation}
R=\frac{U-U_g}{U_g}R_g~.
\end{equation}

如果我们希望改装后的电压表量程是原来满偏电压的$n$倍，即$n=U/U_g$，则分压电阻

\begin{equation}
R=(n-1)R_g~.
\end{equation}

此时电压表的内阻

\begin{equation}
R_V=R_g+R=nR_g~.
\end{equation}

\subsubsection{改装电流表}

与改装电压表类似，为了增大电流量程，就需要并联一个电阻进行分流，这个并联的电阻叫做\textbf{分流电阻}。

设改装后的电流表量程为$I$，分流电阻为$R$，则有

\begin{equation}
I=\frac{Ug}{R_g}+\frac{U_g}{R}=\frac{R_g+R}{R}I_g~.
\end{equation}

需要分流的电阻为

\begin{equation}
R=\frac{I_gR_g}{I-I_g}~.
\end{equation}

如果我们希望改装后的电流表量程是原来满偏电流的$n$倍，即$n=I/I_g$，则分流电阻

\begin{equation}
R=\frac{R_g}{n-1}~.
\end{equation}

此时电流表的内阻

\begin{equation}
R_A=\frac{R_gR}{R_g+R}=\frac{R_g}{n}~.
\end{equation}
