% 功和机械能（高中）
% keys 功|机械能|势能|动能|能量守恒定律
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{牛顿运动定律\nref{nod_HSPM03}}{nod_cb9f}

\subsection{功}

在直线运动中， 如果一个力 $F$ 作用在物体上， 且物体在这个力的方向上发生了位移 $s$， 就说这个力对物体做了\textbf{机械功}（简称\textbf{功}）。功常用字母 $W$ 表示。做功的过程是能量变化的过程，功是能量变化的量度。

在国际单位中，功的单位是\textbf{焦耳}，简称\textbf{焦}，符号为 $\mathrm{J}$，$1\mathrm{J}=1\mathrm{N \cdot m}$。

\subsubsection{恒力对物体做的功}

当力的方向与物体位移的方向相同时， 功的大小等于力的大小与位移大小的乘积，即：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_1}
W=Fs~.
\end{equation}

若拓展到一般情况， 力和位移都是矢量， 功是力和位移的点乘（内积）\upref{Dot} $W = \bvec F \vdot \bvec s$。 因此功是一个标量。 由于点乘满足分配律， 当物体在多个力的作用下发生了一段位移，它们对物体所做的总功等于各个力对物体所做的功的代数和， 也等于合力在该位移下做的功
\begin{equation}
W = (\bvec F_1 + \bvec F_2 + \dots)\vdot \bvec s = \bvec F_1 \vdot \bvec s + \bvec F_2 \vdot \bvec s + \dots~
\end{equation}

当力的方向与物体位移的方向的夹角为 $\theta$ 时，对 $\bvec F$ 进行正交分解可得 $\bvec F$ 沿位移方向的分力 $F_1=F\cos \theta$，垂直于位移方向的分力 $F_2=F\sin \theta$。易知物体在分力 $F_1$ 的方向上发生了位移 $\bvec s$，在 $F_2$ 的方向上没有位移，$\bvec F$ 对物体做功大小为：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_2}
W=Fs\cos \theta~.
\end{equation}

\begin{itemize}
\item 当 $\theta = 0$ 时，\autoref{eq_HSPM07_2} 可化简为\autoref{eq_HSPM07_1} 的形式。
\item 当 $0\leq \theta < \pi/2$ 时，$W>0$，力 $\bvec F$ 为动力，推动物体的运动，对物体做\textbf{正功}。
\item 当 $\pi/2< \theta \leq \pi$ 时，$W<0$，力 $\bvec F$ 为阻力，阻碍物体的运动，对物体做\textbf{负功}。
\item 当 $\theta = \pi/2$ 时，$W=0$，力 $\bvec F$ 对物体不做功。
\end{itemize}

要注意的是，对于功的计算式，位移必须是在力在作用过程中发生的。

\subsubsection{变力对物体做的功}

对于变力做功，需要根据实际情况，选择不同的方法，此处列举几个常用的方法：

\begin{enumerate}
\item 分解成多个恒力做功的阶段，分别计算再求代数和。

\item 图像法：已知力—位移图像（力和位移在同一直线上）时，曲线与 $x$ 轴上方围成的面积为正功，与 $x$ 轴下方围成的面积为负功，高中阶段适用于规则几何图形及割补法可计算的情况。

\item 求平均力：如果力的方向不变，其大小随位移均匀变化，可求出物体所受的平均力，进而用\autoref{eq_HSPM07_2} 求解，这种情况也可从用图像法计算三角形面积的情况推出。

\item 微元法：如一个物体在一个大小不变的拉力 $\bvec F$ 下做半径为 $r$ 的匀速圆周运动，力的方向和运动方向始终一致，总功等于在无数段极小的位移上恒力 $\bvec F$ 做功的和，所有极小位移的大小之和为 $\Delta s_1+\Delta s_2+\dots+\Delta s_n=2\pi r$，则 $W=F\Delta s_1+F\Delta s_2+\dots+F\Delta s_n=2\pi rF$。

\item 已知恒定功率或平均功率以及做功时间，用\autoref{eq_HSPM07_3} 求解。

\item 利用动能定理\autoref{eq_HSPM07_6} 列式求解，该方法适用范围较广，常为计算变力做功的首选。
\end{enumerate}

\subsection{功率}

功与其对应做功所用时间之比叫做\textbf{功率}。功率是表示做功快慢的物理量，常用字母 $P$ 表示，其定义式为：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_3}
P=\frac{W}{t}~.
\end{equation}

在国际单位中，功率的单位是\textbf{瓦特}，简称\textbf{瓦}，符号为 $\mathrm{W}$。

\textbf{额定功率}：机械设备长时间正常工作时所能达到的最大输出功率，对某个设备来说其额定功率是一定的。

\textbf{实际功率}：机械设备工作时实际的输出功率。

联立\autoref{eq_HSPM07_2}、 \autoref{eq_HSPM07_3} 和 $v=s/t$，可得功率与速度的关系：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_4}
P=Fv\cos \theta~.
\end{equation}

研究功率的问题时，通常用\autoref{eq_HSPM07_3} 计算平均功率，用\autoref{eq_HSPM07_4} 计算瞬时功率。

\subsection{动能}

物体由于运动而具有的能量叫做\textbf{动能}，用符号 $E_k$ 表示\footnote{$E_k$ 中的 $k$ 表示 kinetic。}。

质量为 $m$ 的物体，在速度大小为 $v$ 时所具有的动能为：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_5}
E_k=\frac12mv^2~.
\end{equation}

注意：运动具有相对性，因此物体的动能与参考系有关。

因为 $\mathrm{1kg\cdot (m/s)^2=1(kg\cdot m/s^2)\cdot m=1N\cdot m=1J}$，由\autoref{eq_HSPM07_5} 可知动能的单位与功的单位相同。

\subsection{动能定理}

物体的运动过程中，合外力对物体所做的功 $W$ 等于物体在这个过程中动能的变化量 $\Delta E_k$。设物体的初动能为 $E_{k1}$，末动能为 $E_{k2}$ 则：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_6}
W=\Delta E_k =E_{k2}-E_{k1}~.
\end{equation}

推导：设质量为 $m$ 的物体，在水平方向受到恒定的合外力 $\bvec F$，以 $\bvec v_1$ 的速度开始做匀变速直线运动，加速到 $\bvec v_2$。根据匀变速直线运动规律（\autoref{eq_HSPM01_4}~\upref{HSPM01}）、牛顿第二定律（\autoref{eq_HSPM03_1}~\upref{HSPM03}）和功的计算（\autoref{eq_HSPM07_1}） 可得：
\begin{equation}
W=Fs=ma\frac{v_2^2-v_1^2}{2a}=\frac12mv_2^2-\frac12mv_1^2~.
\end{equation}

动能定律具有普遍性，除了上述推导中恒力做功、直线运动的情况，同样适用于变力做功、曲线运动的情况，当确定了物体运动过程的初末状态后，使用动能定理分析问题会较为方便。

\subsection{势能}\label{sub_HSPM07_1}

\textbf{势能}也叫\textbf{位能}，是与相互作用的物体的相对位置有关的能量，用符号 $E_p$ 表示\footnote{$E_p$ 中的 $p$ 表示potential。}。

\subsubsection{重力势能}

物体受到重力并处于一定高度时具有的能量叫做\textbf{重力势能}。

质量为 $m$ 的物体，在高度为 $h$ 处所具有的重力势能为：
\begin{equation}\label{eq_HSPM07_7}
E_p=mgh~.
\end{equation}

物体的重力势能与参考平面（重力势能为零的平面）的选取有关，通常选地面或运动最低处为参考平面。

质量为 $m$ 的物体在重力作用下，从高度为 $h_1$ 的位置运动至高度为 $h_2$ 的位置，位移大小为 $s$，位移与重力的夹角为 $\theta$，在此过程中，重力做功为：
\begin{equation}
W_G=mgs\cos \theta=mg(h_1-h_2)=mgh_1-mgh_2~.
\end{equation}

根据\autoref{eq_HSPM07_7} 物体在 $h_1$ 和 $h_2$ 处的重力势能分别为 $E_{p1}=mgh_1$ 和 $E_{p2}=mgh_2$，从 $h_1$ 到 $h_2$ 处，重力势能变化为 $\Delta E_p= E_{p2}-E_{p1}$，由此可得重力做功与重力势能的关系为：
\begin{equation}
W_G=E_{p1}-E_{p2}=-\Delta E_p~.
\end{equation}
由上式可知，重力做正功时，物体的重力势能减小；重力做负功时，物体的重力势能增大。

\subsubsection{弹性势能}

发生弹性形变的物体的各部分之间，由于有弹力的相互作用而具有的势能，叫做\textbf{弹性势能}。

弹性势能的大小也具有相对性，以弹簧为例，一般选取原长处为零势能点进行分析，对同一弹簧来说，从原长处伸长或压缩相同长度时其弹性势能大小相等。

弹性势能的变化与弹力做功有关，弹力做正功时，弹性势能减小；弹力做负功时，弹性势能增大。

\subsection{机械能守恒定律}

动能和势能统称为\textbf{机械能}。

在只有重力或弹力做功的系统内，系统的动能和势能可以互相转化，而总的机械能保持不变。表达式为：
\begin{equation}
E_{k1}+E_{p1}=E_{k2}+E_{p2}~.
\end{equation}

