% 埃尔米特矢量空间（酉空间）
% 埃尔米特矢量空间|酉空间|施瓦茨不等式

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{欧几里得矢量空间\upref{EuVS}}
$\mathbb{R}$ 上的欧几里得矢量空间的度量关系完全可由内积来刻画，这成为在复数域 $\mathbb{C}$ 上的矢量空间中引入内积的刺激因素。然而，在复矢量空间的情形，使用标准双线性型 $s( x, y)=\sum_{i}x_iy_i\;x_i,y_i\in\mathbb{C}$ 作为内积并不能胜任此任务，因为对 $\norm{x}\geq0$，模
\begin{equation}
\norm{\I x}=\sqrt{s(\I x,\I x)}=-\norm{ x}\leq0
\end{equation}
要是想利用直观的矢量长度的概念，上面的内积定义显然是不能接受的。但是，使用正定的埃米尔特型（\autoref{HeFor_def1}~\upref{HeFor}）作为内积的定义却是适合的。
\subsection{埃尔米特矢量空间（酉空间）}
\begin{definition}{}\label{HVorUV_def1}
域 $\mathbb{C}$ 上一个有限维矢量空间 $V$ 配备一个正定埃尔米特型$( x|  y):=f(  x|  y)$，则称为\textbf{埃尔米特矢量空间}（或\textbf{酉空间}）。复数 $(  x|  y)$ 称为是矢量 $  x,  y\in V$ 的\textbf{内积}（或\textbf{纯量积}）。
\end{definition}
列出内积的性质（*表示共轭复数）：
\begin{enumerate}
\item $(  x|  y)=(  x|  y)^*$；
\item $(\alpha  x+\beta  y|  z)=\alpha^*(  x|  z)+\beta(  y|  z)$；
\item $(  x|  x)\geq0$，仅当 $  x=  0$ 时等式成立。
\end{enumerate}

这里，仍用 $(*|*)$ 表示内积，是因为将矢量空间限制在实数域上以上性质仍成立，并不会发生任何矛盾。

有了内积的定义以后，和欧几里得矢量空间情形完全类似的，在埃尔米特空间，有
\begin{definition}{模}
称 $\norm{  v}=\sqrt{(  v|  v)}$ 为矢量 $  v$ 的\textbf{模}。模为 1 的埃尔米特矢量空间的矢量 $v$ 记作 $\hat{v}$。
\end{definition} 
\begin{theorem}{施瓦茨不等式}
\begin{equation}\label{HVorUV_eq1}
\abs{(  x|  y)}\leq \norm{  x}\cdot \norm{  y}
\end{equation}
仅当 $  y=\lambda  x,\lambda\in\mathbb{C}$ 时，等式成立。
\end{theorem}
\textbf{证明：}将复数记为指数形式，即 $(  x|  y)=\abs{(  x|  y)}\E^{\I \varphi}$。那么由内积的正定性，对 $\forall t\in\mathbb{R}$
\begin{equation}
\begin{aligned}
&(  x t+  y\E^{-\I\varphi}|  x t+  y\E^{-\I\varphi})\\
&=\norm{  x}^2t^2+\qty((  x|  y)\E^{-\I\varphi}+(  x|  y)^*\E^{\I\varphi})t+\norm{  y}^2\\
&=\norm{  x}^2t^2+2\abs{(  x|  y)}t+\norm{  y}^2\geq0
\end{aligned}
\end{equation}
由判别式即得\autoref{HVorUV_eq1} 。

\textbf{证毕！}
\begin{corollary}{三角不等式}
\begin{equation}\label{HVorUV_eq2}
\norm{  x\pm  y}\leq\norm{  x}+\norm{  y}
\end{equation}
\end{corollary}
证明完全和欧氏矢量空间一样（\autoref{EuVS_cor1}~\upref{EuVS}）。
\begin{example}{}\label{HVorUV_ex1}
在 $\mathbb{C}$ 上的矢量空间 $C_2(a,b)$ (\autoref{EuVS_ex1}~\upref{EuVS}) 和 $P_n$ 上附加内积
\begin{equation}
(f|g)=\int_a^{b}f(x)g^*(x)\dd x
\end{equation}
显然是个埃尔米特空间。利用\autoref{HVorUV_eq2} ，即得
\begin{equation}
\sqrt{\int_a^b\abs{f(x)\pm g(x)}^2\dd x}\leq\sqrt{\int_a^b\abs{f(x)}^2\dd x}+\sqrt{\int_a^b\abs{g(x)}^2\dd x}
\end{equation}
\end{example}
由\autoref{HVorUV_eq1} ，存在唯一角 $\varphi,0\leq\varphi\leq\frac{\pi}{2}$ 使得
\begin{equation}
\cos\varphi=\frac{\abs{(  x|  y)}}{\norm{  x}\cdot \norm{  y}}
\end{equation}
\subsection{正交性}
\begin{definition}{正交}
若 $(  x|  y)=0$，则称 $  x,  y$是\textbf{正交的}，记作 $  x\perp  y$。
此外若还成立 $(  x|  x)=(  y|  y)=1$，则称 $  x$ 和 $  y$ \textbf{标准正交}。
\end{definition}
在正交性方面，也完全类似于欧几里得矢量空间情形，\autoref{EVOIOG_the1}~\upref{EVOIOG}、\autoref{EVOIOG_the2}~\upref{EVOIOG}仍成立，只需将域 $\mathbb{R}$ 上的欧氏矢量空间替换为域 $\mathbb{C}$ 上的埃尔米特矢量空间。

注意：由于 $n$ 维的埃尔米特矢量空间必有 $n$ 个线性无关的基底，而\autoref{EuVS_the1}~\upref{EuVS}保证了其上必存在标准正交基底。
\begin{example}{}
试证明在埃尔米特空间，也有类似于“毕达哥拉斯定理”成立，即：对两两正交的矢量 $  v_1,\cdots,  v_n$，成立
\begin{equation}
\abs{\abs{  v_1+\cdots+  v_n}}^2=\abs{\abs{  v_1}}^2+\cdots+\abs{\abs{  v_n}}^2
\end{equation}
\end{example}

\begin{theorem}{}
设 $(\hat e_1,\cdots, \hat e_n)$ 是埃尔米特空间 $V$ 上的一个标准正交基底，那么
\begin{enumerate}
\item \begin{equation}\label{HVorUV_eq3}
\forall  x\in V,  x=\sum_{i}( \hat e_i|  x)\hat e_i
\end{equation}
\item 帕塞瓦尔等式
\begin{equation}
\forall  x,  y\in V,(  x|  y)=\sum_{i}(  x|\hat e_i)(  \hat e_i|  y)
\end{equation}
\item \begin{equation}
\  x\in V,\Rightarrow\norm{  x}^2=\sum_{i}\abs{(  \hat e_i|  x)}^2.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{theorem}
\textbf{证明：}\begin{enumerate}
\item 设 $  x=\sum_{i}x_i 
 \hat e_i$，则
\begin{equation}
( \hat e_i|  x)=\sum_{j}x_j( \hat e_i| \hat e_j)=x_i
\end{equation}
\item 由\autoref{HVorUV_eq3} 
\begin{equation}
(  x|  y)=(  x|\sum_{i}( \hat e_i|  y) \hat e_i)=\sum_{i}( \hat e_i|  y)(  x| \hat e_i)=\sum_{i}(  x| \hat e_i)( \hat e_i|  y)
\end{equation}
\item 由\autoref{HVorUV_eq3} 直接证得！
\end{enumerate}
\textbf{证毕！}
\subsection{埃尔米特空间的同构}
\begin{theorem}{}
任意两个维数相同的埃尔米特矢量空间 $V,V'$ 都是同构的。即存在矢量空间的同构映射 $f:V\rightarrow V'$，它还保持内积：
\begin{equation}
(  x|  y)=(f(  x)|f(  y))'
\end{equation}
其中，$(*|*)'$ 是 $V'$ 上的内积。
\end{theorem}
\textbf{证明：}和欧几里得矢量空间一样，这样的同构映射是
\begin{equation}
f:  x=\sum_{i}x_i  \hat e_i\mapsto  x'=\sum_i x_i \hat e'_i
\end{equation}
其中，$\{ \hat e_i\}$ 和 $\{ \hat e'_i\}$ 分别是空间 $V,V'$ 的标准正交基底。这显然保持内积。

从上面可以看到，欧几里得矢量空间的很多性质都可以直接推广到埃尔米特矢量空间。然而，在欧几里得矢量空间的情形，可以把欧几里得矢量空间和其对偶空间等同起来；而在埃米尔特空间，并不存在这样的等同关系。这是因为，欧几里得矢量空间和其对偶空间存在着自然的同构映射（\autoref{EVOIOG_the3}~\upref{EVOIOG}）；而对埃米尔特矢量空间，并没有这样的自然同构存在，究其原因，是因为欧氏情形内积是双线性的，而埃氏情形则是半双线性的，而矢量空间的同构必须是线性的。
\subsection{酉群}
 $n$ 维欧氏情形里，从一个标准正交基底到另一个标准正交基底的转换矩阵称为\textbf{正交矩阵}，它们构成一个群——\textbf{正交群}，记作 $O(n)$ （\autoref{EVOIOG_sub1}~\upref{EVOIOG}）。同样的，在 $n$ 维埃氏情形，从一个标准正交基底到另一个标准正交基底的转换矩阵称为\textbf{酉矩阵}，它们构成的群称为\textbf{酉群}，记作 $U(n)$。关于酉群的具体介绍查看词条酉群\upref{UQ}。
