% 氢原子基态的波函数
% keys 薛定谔方程|束缚态|基态|概率分布
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{量子力学\nref{nod_QM0}， 多变量分布函数\nref{nod_MulPdf}}{nod_bee6}

由于波函数的统计诠释，统计在量子力学中经常碰到，所以这里我们通过一个例子来熟悉一下统计的一些常见计算。

氢原子是唯一有解析解的原子，因为它结构简单，只有一个核外电子。 由于核外电子质量又远小于原子核的质量，忽略核的运动，且不计万有引力。

氢原子基态的波函数为
\begin{equation}
\psi(\bvec r) = A\E^{-r/a}~.
\end{equation}
其中 $a = 4\pi\varepsilon_0 \hbar ^2/(m_e e^2)$ 是量子理论中一个重要的常数，\textbf{玻尔半径}。由于这是个球对称函数，所以氢原子的波函数通常在球坐标中表示，即表示成三个球坐标的函数 $\psi (\bvec r) = \psi (r, \theta, \phi)$。 其模长平方同样表示粒子在某点出现的概率密度。由于氢原子基态的波函数是球对称的，波函数只是 $r$ 的函数。

\subsection{归一化}
  
概率密度必须归一化，也就是说，在所有地方找到电子的概率之和为必为 $1$。 所以可以用归一化来确定波函数前面的系数 $A$。 把概率密度对整个空间体积分
\begin{equation}
1 = \int \abs{\psi(\bvec r)} ^2 \dd{V}  = \int_0^{+\infty} A^2 \E^{-2r/a} \cdot 4\pi r^2\dd{r} = A^2 \pi a^3~.
\end{equation}
所以 $A = 1/\sqrt{\pi a^3}$， 即归一化的波函数为
\begin{equation}
\psi (\bvec r) = \frac{1}{\sqrt{\pi a^3}} \E^{-r/a}~.
\end{equation}

\subsection{位置的平均值}

 根据连续概率分布中平均值（或数学期望）的定义（\autoref{eq_MulPdf_6}）
\begin{equation}
\ev{\bvec r} = \int \bvec r \abs{\psi (\bvec r)} ^2 \dd{V} =  \bvec 0~.
\end{equation}
积分显然为零，因为波函数关于中心呈球对称分布，各个方向的 $\bvec r$ 互相抵消了。所以如果对足够多个处于基态的氢原子测量电子的位置，并求平均位置（矢量）， 一定会在原子核处。

\subsection{电子离原子核距离的平均值}

如果在上题中，求平均值的不是位置矢量，而是位置的大小，那么结果显然是大于零的。
\begin{equation}
\ev{r} = \int r \abs{\psi (\bvec r)}^2 \dd{V} = \int r A^2 \E^{-2r/a} \cdot 4\pi r^2 \dd{r} = \frac{3}{8} a^4 A = \frac{3}{2}a~,
\end{equation}
注意这比玻尔半径要大。

\subsection{电子最可能出现的位置}

一个位置 $\bvec r$ 的波函数模长平方 $\abs{\psi(\bvec r)}^2$ 越大，电子越有可能出现在这个位置。所以现在要求的是概率密度出现最大值的位置。
 
根据指数函数的性质，最大值 $\abs{\psi (\bvec r)}_{\max}^2 = \qty( \E^{-0/a}/\sqrt{\pi a^3})^2 = 1/(\pi a^3)$， 最大值位置为 $\bvec r = \bvec 0$。 所以电子最可能出现在原子核处。

\subsection{电子与原子核最有可能的距离}
若定义径向概率密度为
\begin{equation}\label{eq_HWF0_1}
f(r) = \lim_{\Delta r \to 0} \frac{\int_r^{r + \Delta r} {\abs{\psi (\bvec r)}}^2 \cdot 4\pi r^2 \dd{r} }{\Delta r} = 4\pi r^2 \abs{\psi(\bvec r)}^2~,
\end{equation}
那么电子与原子核的距离落在 $[r_1, r_2]$ 区间中的概率就是
\begin{equation}
P(r_1 \le r \le r_2) = \int_{r_1}^{r_2} f(r) \dd{r}~.
\end{equation}

若要求最可能出现的半径， 即 $f(r)$ 的最大值对应的 $r$， 可以对其求导（见“\enref{导数与函数极值}{DerMax}”）。 令 $\dv*{f(r)}{r} = 0$ 即 $8 r \E^{-2r/a}/a^3 - (4/a^3)(2/a)r^2 \E^{-2r/a} = 0$， 解得 $r = a$。 
 
这个重要结论说明，\textbf{玻尔半径就是氢原子基态中电子与原子核最有可能的距离}。 注意不要把 “最有可能的距离” 和 “最有可能的位置” 的距离混淆： 电子出现在 $r = a$ 球面上任意\textbf{给定一点}的概率（概率密度，下同）都没有 $r = 0$ 的概率大， 但是出现在 $r = a$ 球面上\textbf{任意一点}的概率则要比出现在 $r = 0$ 这点的概率大得多。
