% 氢原子球坐标薛定谔方程数值解
% keys 氢原子|薛定谔方程|线偏振|分波|球谐函数
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{类氢原子的定态波函数\nref{nod_HWF}， Wigner 3j 符号\nref{nod_ThreeJ}}{nod_456b}

本文使用\enref{原子单位制}{AU}。 我们希望求解氢原子在电场中的薛定谔方程\upref{TDSE}
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_7}
-\frac{1}{2m}\laplacian \Psi -\frac{Z}{r}+ V(\bvec r, t)\Psi = \I \pdv{t}\Psi~.
\end{equation}
$V(\bvec r, t)$ 是电磁波对电子的作用， 长度规范下
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_8}
V(\bvec r, t) =  - q\bvec E(t) \vdot \bvec r~.
\end{equation}
速度规范下（见\autoref{sub_HyTDSE_1}）
\begin{equation}
V(\bvec r, t) =  -\frac{q}{m} \bvec A\vdot\bvec p~.
\end{equation}
在原子单位中电子电荷 $q = -1$， 该势能使用了长度规范\upref{LenGau}， 此外我们还可以使用速度规范速度规范\upref{LVgaug}， 也是等效的。 在长度规范中， 我们近似认为原子的长度远小于电磁波的波长， 所以电磁波不随位置变化。

虽然求解方程最直观的方法是使用直角坐标， 但计算效率很低。 实际中一般使用球坐标系， 用球谐函数展开波函数（参考球坐标系中的定态薛定谔方程\upref{RadSE}）。
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_3}
\Psi(\bvec r, t) = \frac{1}{r}\sum_{l,m} \psi_{l,m}(r, t) Y_{l,m}(\bvec r)~.
\end{equation}
其中 $\psi_{l,m}(r, t)$ 是\textbf{约化径向波函数（scaled radial wave function）}， 式中每一项叫做一个\textbf{分波（partial wave）}。 如果哈密顿算符是关于 $z$ 轴对称的（例如线偏振电场）， 且初始波函数也轴对称， 那么波函数将始终保持轴对称。 这时只需要 $m = 0$ 的球谐函数， 即勒让德多项式（见\autoref{eq_SphHar_11}~\upref{SphHar}）。

\subsection{线偏振光}
若我们取电场极化方向为 $\uvec z$， 则角动量 $L_z$ 是一个守恒量。 假设初始波函数关于 $\uvec z$ 轴对称， 那么在波函数的整个演化（propagation）过程中， 我们只需要 $m=0$ 的球谐函数展开波函数， 即
\begin{equation}
\Psi(\bvec r, t) = \frac{1}{r}\sum_{l'} \psi_{l'}(r, t) Y_{l', 0}(\uvec r)~.
\end{equation}
另外薛定谔方程中 $V(\bvec r, t) = \bvec E(t) \vdot \bvec r = E(t) z$， 进而可以用球谐函数表示（\autoref{eq_SphHar_4}~\upref{SphHar}）
\begin{equation}
V(\bvec r, t) = E(t) r \cos\theta = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} E(t) r \cdot Y_{1,0}(\uvec r)~.
\end{equation}
以上两式代入\autoref{eq_HyTDSE_7}， 再把每一项与 $Y_{l,0}(\uvec r)$ 做内积（放入积分 $\int Y_{1,0}^*(\uvec r) \dd{\Omega}$ 中）可得一系列耦合的方程
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_4}
H_0 \psi_{l} + E(t)r\sum_{l' = 0}^{\infty} F_{l, l'} \psi_{l'} = \I \pdv{\psi_{l}}{t} \quad (l=0,1,\dots)~.
\end{equation}
其中无场哈密顿算符为
\begin{equation}
H_0 = -\frac{1}{2m} \dv[2]{r} -\frac{Z}{r} + \frac{l(l+1)}{2mr^2}~.
\end{equation}
矩阵 $\mat F$ 就是跃迁偶极子矩阵的角向积分（\autoref{eq_SphHar_5}~\upref{SphHar}）
\begin{equation}
\begin{aligned}
F_{l,l'} &= \mel{Y_{l,0}}{\cos\theta}{Y_{l',0}} = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} \mel{Y_{l,0}}{Y_{1,0}}{Y_{l',0}}\\
&= \sqrt{(2l+1)(2l'+1)} \pmat{l & 1 & l'\\ 0 & 0 & 0}^2\\
&= \sqrt{\frac{2l+1}{2l'+1}} \bmat{l & 1 & l'\\ 0 & 0 & 0}^2~.
\end{aligned}
\end{equation}
可见， 当没有外场的时候每一个项（即每一个分波）都可以独立演化， 而电场将不同的分波耦合起来。 根据氢原子的选择定则 $\Delta l = \pm 1$（\autoref{eq_SelRul_2}~\upref{SelRul}）， 矩阵 $\mat F$ 中除了两条副对角线上的元都为零。 另外由\autoref{eq_ThreeJ_2}~\upref{ThreeJ} 易得 $\mat F$ 是一个对称矩阵。

\subsection{任意偏振光}
将所有 $(l,m)$ 按某种顺序排列，例如
\begin{equation}
(0, 0),\ (1,-1),\ (1,0),\ (1,1),\ (2,-2), \dots~
\end{equation}
并将他们编号为 $\lambda = 1,2, \dots$， 那么可以把\autoref{eq_HyTDSE_3} 记为
\begin{equation}
\Psi(\bvec r, t) = \frac{1}{r}\sum_\lambda \psi_\lambda(r) Y_\lambda(\bvec r)~.
\end{equation}
势能函数为 $V(\bvec r, t) = \bvec E(t) \vdot \bvec r  = E_x x + E_y y + E_z z$。 其中 $x,y,z$ 可以用球谐函数表示为（\autoref{eq_SphHar_4}~\upref{SphHar}）
\begin{equation}
x = \sqrt{\frac{2\pi}{3}} r (Y_{1,-1} - Y_{1,1})~, \qquad
y = \I \sqrt{\frac{2\pi}{3}} r (Y_{1,-1}+Y_{1,1})~, \qquad
z = \sqrt{\frac{4\pi}{3}} rY_{1,0}~.
\end{equation}
\autoref{eq_HyTDSE_4} 的耦合方程拓展为
\begin{equation}
\begin{aligned}
H_0 \psi_{\lambda}(r) + r \sum_{\lambda'} \qty[E_x(t) F_{\lambda, \lambda'}^{x} + E_y(t) F_{\lambda, \lambda'}^{y} + E_z(t) F_{\lambda, \lambda'}^{z}] \psi_{\lambda'}(r) \\
= \I \pdv{\psi_{\lambda}}{t} \quad (\lambda=0,1,\dots)~.
\end{aligned}
\end{equation}
三个耦合矩阵分别为
\begin{equation}
\begin{aligned}
F_{\lambda,\lambda'}^{(x)} = \sqrt{\frac{2\pi}{3}} \qty(\mel{Y_{l,m}}{Y_{1,-1}}{Y_{l',m'}} - \mel{Y_{l,m}}{Y_{1,1}}{Y_{l',m'}})~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{aligned}
F_{\lambda,\lambda'}^{(y)} = \I\sqrt{\frac{2\pi}{3}} \qty(\mel{Y_{l,m}}{Y_{1,-1}}{Y_{l',m'}} + \mel{Y_{l,m}}{Y_{1,1}}{Y_{l',m'}})~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_10}
\begin{aligned}
F_{\lambda,\lambda'}^{(z)} = \mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l',m'}}
= \sqrt{\frac{4\pi}{3}} \mel{Y_{l,m}}{Y_{1,0}}{Y_{l',m'}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
其中（\autoref{eq_SphHar_5}~\upref{SphHar}）
\begin{equation}
\mel{Y_{l,m}}{Y_{1,m_1}}{Y_{l',m'}} = (-1)^m\sqrt{\frac{3(2l+1)(2l'+1)}{4\pi}} \pmat{l & 1 & l'\\ 0 & 0 & 0}\pmat{l & 1 & l'\\ -m & m_1 & m'}~.
\end{equation}
这在 “氢原子的跃迁偶极子\upref{SelRul}” 也有出现。 当 $m_1=0$ 时，使用（\autoref{eq_SphHar_20}~\upref{SphHar}）令\autoref{eq_HyTDSE_10} 为
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_11}
\mathcal C_{l,m} = \mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l+1,m}} = \sqrt{\frac{(l+1)^2-m^2}{(2l+1)(2l+3)}}~.
\end{equation}
则
\begin{equation}
\mat F^{(z)}
=\pmat{
0 & \mathcal C_{0m} & 0 & 0 & \dots\\
\mathcal C_{0m} & 0 & \mathcal C_{1m} & 0 &\dots\\
0 & \mathcal C_{1m} & 0 & \mathcal C_{2m} &\dots\\
0 & 0 & \mathcal C_{2m} & 0 & \dots\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots}~.
\end{equation}
也就是
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_14}
\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l',m'}} = \delta_{m,m'}(\delta_{l+1,l'}\mathcal C_{l,m} + \delta_{l,l'+1}C_{l',m'})~.
\end{equation}

\subsection{任意含时势能}
如果要给\autoref{eq_HyTDSE_8} 加上一个额外的势能项 $V'(\bvec r, t)$， 首先需要用球谐函数进行分解
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_6}
V'(\bvec r, t) = \sum_{l,m} V'_{l,m}(r, t) Y_{l,m}(\uvec r)~.
\end{equation}
那么耦合矩阵元为（\autoref{eq_SphHar_5}~\upref{SphHar}）
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_5}
F'_{\lambda,\lambda'}(r, t) = \mel{Y_{l'',m''}}{V'(\bvec r, t)}{Y_{l',m'}} = \sum_{l,m} V'_{l,m}(r, t) \mel{Y_{l'',m''}}{Y_{l,m}}{Y_{l',m'}}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\mel{Y_{l'',m''}}{Y_{l,m}}{Y_{l',m'}} = (-1)^{m''}\sqrt{\frac{(2l''+1)(2l+1)(2l'+1)}{4\pi}} \pmat{l''& l& l'\\ 0 & 0 & 0}\pmat{l'' & l & l'\\  -m'' & m & m'}~.
\end{equation}
在程序中， 可以把 $\mel{Y_{l'',m''}}{Y_{l,m}}{Y_{l',m'}}$ 表示为三维数组 \verb|F1(λ'', λ', λ)|， 然后在每个 $r$ 格点对 \verb|λ| 加权求和得到二维方阵。

对 $m = 0$ 的对称情况， $\mel{Y_{l'',m''}}{Y_{l,m}}{Y_{l',m'}}$ 在 $l = 0$ 时是一个对角矩阵， $l = 1$ 时只有两个 1-副对角线不为零， $l = 2$ 时只有对角线和两个 2-副对角线不为零， 以此类推。 左上角的三角形也会等于零（见\autoref{fig_AMAdd_2}~\upref{AMAdd}）。 耦合薛定谔方程变为
\begin{equation}
H_0 \psi_{l} + E(t)r\sum_{l' = 0}^{\infty} F_{l, l'} \psi_{l'} + \sum_{l'=0}^\infty F'_{l,l'}(r, t)\psi_{l'} = \I \pdv{\psi_{l}}{t} \quad (l=0,1,\dots)~.
\end{equation}

在下面介绍的算符拆分中， 若把 $F'$ 矩阵对角线上的元合并到 $H_0$ 中很可能会减小误差。

\subsection{算符拆分}
\pentry{算符的指数函数、波函数传播子\nref{nod_OpExp}}{nod_60f3}
在实际的程序中， 我们可以把演化子 $\exp(-\I H \Delta t)$ 拆成 3 项。 虽然这么做会引入一定的误差（$H_0$ 和 $\bvec E\vdot\bvec r$ 不对易）， 但是却大大提高了效率
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_2}
\exp(-\I H \Delta t) = \exp(-\I H_0 \frac{\Delta t}{2}) \exp(-\I H_1 \Delta t)\exp(-\I H_0 \frac{\Delta t}{2}) + \order{\Delta t^3}~.
\end{equation}

例如对于线偏振光（\autoref{eq_HyTDSE_4}）， 在每个时间步长 $\Delta t$ 中， 我们可以把波函数先根据方程
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_1}
H_0 \psi_{l} = \I \pdv{\psi_{l}}{t}~.
\end{equation}
演化 $\Delta t/2$， 其中 $t_{mid}$ 取这段时间的中点。 再对每个 $r$ 根据方程
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_9}
\sum_{l'} E(t_{mid})rF_{l, l'} \psi_{l'} = \I \pdv{\psi_{l}}{t}~,
\end{equation}
演化 $\Delta t$。 最后再根据\autoref{eq_HyTDSE_1} 演化 $\Delta t/2$。 具体演化算法有多种， 将在下面介绍。

至于相邻两步之间产生的 $\exp(-\I H_0 {\Delta t}/{2})\exp(-\I H_0 {\Delta t}/{2})$ 是否可以合并为 $\exp(-\I H_0 {\Delta t})$， 取决于所使用的算法这么做以后是否会引入额外误差（例如 Crank-Nicolson 算法\upref{CraNic} 就不宜这么做）。

\subsection{网格和演化算法}
\pentry{Crank-Nicolson 算法（一维）\nref{nod_CraNic}}{nod_5b3a}
\addTODO{以下内容应该放在一维薛定谔方程里面讲解}

可以使用二维数组储存波函数， 每一列（或行）是一个分波的 $\psi_l(r)$。 径向网格可以使用等间距网格， 但 FEDVR 网格\upref{FEDVR}效率要更高。

演化可以并使用 Crank-Nicolson 算法Crank-Nicolson 算法（一维）\upref{CraNic}演化。 但是 Lanczos 算法\upref{Lanc}效率更高， 而且可以实时判断误差改变步长。

拆分后的每个算符（矩阵）演化的算法可以一样或不一样。

\subsection{电场演化的直接计算}
\pentry{平面波的球谐展开\nref{nod_Pl2Ylm}}{nod_32c4}
事实上，注意到 $\exp(\I q\bvec E\vdot\bvec r\dd t)$ 不过是一个普通的平面波函数而不是微分算符， 所以我们只需要把它和波函数相乘： $\exp(\I q\bvec E\vdot\bvec r\dd t)\Psi$。 为了使相乘后的函数仍然具有\autoref{eq_HyTDSE_3} 的形式， 可以先根据\autoref{eq_Pl2Ylm_1}~\upref{Pl2Ylm} 对其进行分波展开（$\exp(\I q\bvec E\vdot\bvec r\dd t) = \sum_{l'',m''}R_{l'',m''}Y_{l'',m''}$）。 所以演化后的每个分波的径向波函数就是
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_24}
\begin{aligned}
\psi_{l,m} &= r\braket{Y_{l,m}}{\exp(\I q\bvec E\vdot\bvec r\dd t)\Psi} =
\braket{Y_{l,m}}{\sum_{l'',m''} R_{l'',m''} Y_{l'',m''} \sum_{l',m'} \psi_{l',m'} Y_{l',m'}}\\
&= \sum_{l',m'} \qty[\sum_{l'',m''}R_{l'',m''}  \mel{Y_{l,m}}{Y_{l'',m''}}{Y_{l',m'}}]\psi_{l',m'}~.
\end{aligned}
\end{equation}
现在和上文一样，可以用\autoref{eq_SphHar_5}~\upref{SphHar} 把三个球谐函数的积分变为两个 3j 符号\upref{ThreeJ} 的乘积，再根据选择定则，排除两个求和中等于零的项。 另外如果电场只沿 $z$ 方向， 那么式中所有 $m$ 为零。

\autoref{eq_HyTDSE_24} 相当于对每个 $r$ 处不同分波的波函数进行一个矩阵乘法， 但每个 $r$ 处的矩阵是不同的。

一种看似可能的近似方法是把 $\exp(\I q\bvec E\vdot\bvec r\dd t)$ 展开为前两三项。但这样一来其实和直接求 $\mat F$ 矩阵进而 $\mat F^2$ 没有什么区别了。 事实上保留两三项并不稳定，不然也不需要用 Crank-Nicolson 或者 Lanczos 这么费时的办法了。 所以还是老老实实把平面波展开成贝塞尔函数。

\subsection{速度规范}\label{sub_HyTDSE_1}
\pentry{速度规范\nref{nod_LVgaug}}{nod_e7b3}
在速度规范下， 当矢势不为零时， 长度规范波函数乘以 $\exp(\I \bvec A \vdot \bvec r)$ 就是速度规范波函数（\autoref{eq_LVgaug_6}~\upref{LVgaug}）。 这导致不同分波的概率不同。 考虑到强场下矢势就是波包的速度， 这个相位因子有助于让波函数的波长变长， 使所需的分波大大减少（频率高的平面波需要更多球谐函数展开\upref{Pl2Ylm}）。

\textbf{特别注意}：在速度规范下即使只考虑从基态的单光子电离，也需要好几个分波，因为电矢势不为零时，波函数比起长度规范叠乘了一个平面波，而这个平面波需要更多分波才能展开。

要使用速度规范（注意仍然是位置表象而不是动量表象）， $H_0$ 算符的计算是一样的， 唯一不同的是把 $\bvec E\vdot \bvec r$ 换成了 $\bvec A\vdot \bvec p$。

先把电场限制在 $z$ 方向， 所以场的作用主要就是（\autoref{eq_SphNab_5}~\upref{SphNab}）
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_25}
\pdv{z} = \cos\theta\pdv{r} - \frac{\sin\theta}{r}\pdv{\theta}~.
\end{equation}
第二项只耦合不同的分波。 但第一项要更为复杂，它耦合不同分波中同一有限元中的不同基底。 所以 $\exp(-\I \lambda \pdv{z})$ 需要把 $\pdv*{z}$ 作用在整个波函数上面， 然后用 lanczos 这样的整体方法来演化。

在 FEDVR 中， $\pdv*{r}$ 可以用矩阵 $\mat D$ 精确表达， $\cos\theta$ 也在上文中可以表示为分波耦合矩阵。 所以 $\pdv*{z}$ 就是把这两个矩阵相乘即可。

要注意第一项的角向并不是 $\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l',m}}$，而是要同时考虑径向
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\quad r\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta\pdv{r}}{\frac{\psi_{l',m}}{r}Y_{l',m}}\\
&= \dv{r}\psi_{l',m}\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l',m}}
-\frac{\psi_{l',m}}{r}\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta}{Y_{l',m}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
所以\autoref{eq_HyTDSE_25} 的第一项实际上需要拆分成两项， 没有导数的那个合并到第二项中去。 另外由\autoref{eq_SphHar_18}~\upref{SphHar} 得
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_13} % 和 Qprop [Baue06] 论文中一样
F^{(vz)}_{l,l'} = -\mel{Y_{l,m}}{\cos\theta + \sin\theta\pdv{\theta}}{Y_{l',m}}
= \delta_{l',l+1} l'\mathcal C_{l,m} - \delta_{l,l'+1} l \mathcal C_{l',m}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\mat F^{(v2)}
=\pmat{
0 & \mathcal C_{0m} & 0 & 0 & \dots\\
-\mathcal C_{0m} & 0 & 2\mathcal C_{1m} & 0 &\dots\\
0 & -2\mathcal C_{1m} & 0 & 3\mathcal C_{2m} &\dots\\
\vdots & 0 & -3\mathcal C_{2m} & 0 & \dots}~.
\end{equation}
所以\autoref{eq_HyTDSE_25} 的矩阵元为
\begin{equation}\label{eq_HyTDSE_12}
\mel{Y_{l,m}}{\pdv{z}}{Y_{l',m}} = F_{l,l'}^{(z)}\pdv{r} + \frac{F_{l,l'}^{(vz)}}{r}~.
\end{equation}
