% 电流密度
% keys 电流|流密度|电流密度|电磁学
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{电流\nref{nod_I}， 流密度\nref{nod_CrnDen}}{nod_d969}

电流某时刻在空间中的分布情况可以用\textbf{电流密度}（矢量） $\bvec j(\bvec r)$ 来描述， 其方向与 $\bvec r$ 处的电荷运动方向相同，详见 “\enref{流密度}{CrnDen}”。
\begin{equation}\label{eq_Idens_1}
I = \int_S \dd I= \int_S \bvec j \vdot \dd{\bvec S}~.
\end{equation}
我们可以这样理解上式：若作一个垂直于电流方向的横截面 $\dd S$，且穿过这一横截面的电流为 $\dd I$（这意味着单位时间 $\Delta t$ 内有 $\dd I\cdot \Delta t$ 的电荷经过这个横截面），那么该横截面的电流密度 $\bvec j$ 可以用 $\dd{\bvec I}/\dd S$ 来估计，它的方向与电流是一致的。它衡量了单位时间内单位横截面通过的电流量。现在考虑，如果作一个横截面\textbf{不垂直于}电流方向，或者说将原来的那个横截面倾斜一个角度 $\theta$；假设通过它的电流仍然是 $I$，那么可以预料到该横截面的大小变为原来的 $1/\cos\theta$ 倍；并且法向矢量 $\dd{\bvec S}$ 与电流 $\bvec j$ 不再平行，而是呈一个 $\theta$ 的夹角，它们的点乘就会贡献一个 $\cos\theta$，这与前面的 $1/\cos\theta$ 相抵消。这意味着 $I=\int \bvec j\cdot \dd{\bvec S}$ 是良定义的。

另外还要注意的一点时，\autoref{eq_Idens_1} 中对曲面 $S$ 上电流的面积分是有方向性的。在面积微元 $\dd S$ 处，当法线方向 $\dd{\bvec S}$ 与 $\bvec j$ 的夹角小于 $90^\circ$ 时，该区域对电流 $I$ 的贡献大于 $0$，否则小于 $0$。在这里我们所考察的电流 $I$ 可正可负，代表了从曲面 $S$ 的\textbf{内侧}到\textbf{外侧}所通过的电流（单位时间的电荷）。\textbf{外侧}的意思是法线所指代的方向，即对应着曲面积分的定向。

上面我们从一个经典的宏观世界的角度考察了电流密度的定义。下面让我们回到电流的微观定义\upref{I}。假设介质中 $n$ 为载流子的数密度，$\bvec v$ 为介质中某一点载流子的平均运动速度。在垂直于 $\bvec v$ 方向画一个横截面 $\dd S$，容易写出电流 $I$ 的关系式：$I=ne\bvec v \cdot \dd{\bvec S}$。再根据电流密度的定义，我们有：
\begin{equation}
\bvec j = \rho \bvec v = ne \bvec v~.
\end{equation}
其中 $\rho=ne$ 是载流子的体电荷密度，$n$是载流子的数密度，$e$是单个载流子的电荷量。要注意 $\bvec v$ 是载流子的平均运动速度，因为再微观层面上各个载流子的运动方向其实是不确定的，它们在外场的作用下具有了沿一个方向上的平均运动速度的分量，才产生了电流。也就是说，电流密度、电流这些概念在宏观层面和充分多载流子的统计意义上才能够成立\cite{GriffE}。
