% 估算理想气体的熵
% license CCBY4
% type Note

% 一篇娱乐文章，可能有点bug...
\pentry{理想气体的熵：纯微观分析\nref{nod_IdeaS}}{nod_919e}

\subsection{估算熵}
我们知道Sackur-Tetrode 公式 \upref{IdeaS}:
\begin{equation}\label{eq_IGS_1}
S = k\ln \Omega  = Nk \qty(\ln \frac{V}{N} \frac{(2\pi mkT)^{3/2}}{h^3} + \frac52)~,
\end{equation}

我们借此估算标准状态（$p=10^5 \Si{Pa}, T=298\Si{K}$）下$1 \Si{mol}$氢气的熵。

我们知道气体体积\upref{Igas} 
$$V=\frac{NkT}{p}~,$$
氢气分子质量 
$$m = \frac{2}{1000 N_A} = \frac{1}{500 N_A}~,$$
物理学常数\upref{Consts} : 
$$
\begin{aligned}
k &= 1.38 \times 10^{-23}\Si{J/K}\\
N_A &= 6.02 \times 10^{23} \Si{mol^{-1}}\\
h &= 6.63\times10^{-34} \Si{J\cdot s}
\end{aligned}
~.$$

先计算\autoref{eq_IGS_1} 对数部分，
$$
\begin{aligned}
 & \ln \frac{V}{N} \frac{(2\pi mkT)^{3/2}}{h^3} \\
 = & \ln \frac{kT}{p h^3} \qty(\frac{2\pi kT}{500 N_A})^{3/2}\\
 = & \frac{5}{2} \ln k + \ln T - \ln p - 3 \ln h + \frac{3}{2} \ln (2 \pi T) - \frac{3}{2} \ln 500 - \frac{3}{2} \ln N_A \\
 \approx & 11.64\\
\end{aligned}~,
$$
因此
$$
\begin{aligned}
S \approx Nk (11.64+5/2) \approx 117.50 \Si{J/K}
\end{aligned}~,
$$
与物理化学中氢的标准生成熵 $S = 130.57 \Si{J/K}$ \footnote{数据来源：朱文涛等人的《简明物理化学》附录} 在同一数量级，相对误差在$10\%$左右。考虑到氢气并非单原子气体（氢气$H_2$是分子气体，每一个氢分子由两个氢原子组成），以及氢气并非真正的“理想气体”，这个估计应该已经足够准确了。

\subsection{估算微观状态数}
我们知道：
\begin{equation}
S = k \ln \Omega~,
\end{equation}
因此，
$$
\Omega = e^{S/k}~ \approx e^{10^{25}} ~.
$$
可见，气体的微观状态数粗略估计为$10^{10^{24}}$，即$1$后面跟着$10^{24}$个零（不是$24$个零！）。

如果把这个数打印在纸条上，假定每一个数字宽 $1 \Si{mm} = 10^{-3} \Si{m}$ ，那么纸条的长度大概是 $10^{21} \Si{m} = 10^6 \Si{ly} = 1000 \Si{kly}$\footnote{$\Si{ly}$是光年，$\Si{kly}$是千光年，$1 \Si{ly} = 9.46\times10^{15} \Si{m}$, $1 \Si{kly}$ = $1000 \Si{ly}$}，即 $1000$千光年。相比之下，银河系直径大概为$100 \Si{kly}$左右\footnote{数据来源：NASA}。看起来这个纸条能绕银河系三圈！\footnote{由于我们的估计相当粗糙，因此或许你能多/少绕几圈！但不论如何，这个数是\textsl{超银河级}的大}

