% 引力波和测试质量的相互作用
这一节我们讲引力波和探测器的相互作用。在理想情况下，我们把探测器看作一系列测试质量。在广义相对论里面，数学上选择一个规范对应于物理上选择一个特定的观测者。在前面的学习中我们已经知道了在TT规范下，引力波具有非常简单的形式，所以现在我们想要懂得TT规范对应的是什么参考系。我们也将学习到，在探测器共动参考系下，描述探测器上的引力波将更加直观。因此，在我们讨论引力波和探测器的相互作用的时候，知道我们使用的是哪个参考系是非常重要的事情。

理解一个特定的规范下的物理意义，我们需要使用两个工具：测地线方程和测地线偏移方程。

\subsection{测地线方程和测地线偏移}
考虑一个含参数$\lambda$的曲线$x^\mu(\lambda)$.两个相距$d\lambda$的点的时空间隔是
\begin{equation}
\begin{aligned}
ds^2 & = g_{\mu\nu}  dx^\mu dx^\nu \\
& = g_{\mu\nu } \frac{dx^\mu}{d\lambda} \frac{dx^\nu}{d\lambda} d \lambda^2~.
\end{aligned}
\end{equation}
沿着类空曲线，我们有$ds^2>0$,所以我们可以直接开平方
\begin{equation}
ds = (g_{\mu\nu } dx^\mu dx^\nu )^{1/2}~. 
\end{equation}
这是曲线固有距离的一个量度。一个类时的曲线有$ds^2<0$。在这种情况下，我们可以定义固有时间$\tau$
\begin{equation}\label{intera_eq1}
c^2 d \tau^2  = - ds^2 = - g_{\mu\nu} dx^\mu dx^\nu ~. 
\end{equation}
我们可以直接使用$\tau$来作为参数$\lambda$. 因此$x^\mu = x^\mu(\tau)$. 从\autoref{intera_eq1} 我们可以导出
\begin{equation}\label{intera_eq2}
g_{\mu\nu} \frac{dx^\mu}{d\tau} \frac{dx^\nu}{d\tau} = - c^2~. 
\end{equation}
我们可以定义四动量如下
\begin{equation}
u^\mu = \frac{d x^\mu}{d \tau} ~,
\end{equation}
\autoref{intera_eq2} 可以写作
\begin{equation}
g_{\mu\nu} u^\mu u^\nu = - c^2~.
\end{equation}
考虑所有可能的满足$x^\mu(\tau_A)=x^\mu_{A}$和$x^\mu(\tau_B) = x^\mu_{B}$的类时曲线。对如下的作用量变分可以得到经典路径
\begin{equation}
S = - m \int_{\tau_A}^{\tau_B} d \tau~. 
\end{equation}
这给出了测地线方程
\begin{equation}\label{intera_eq3}
\frac{d^2 x^\mu}{d \tau^2} + \Gamma^\mu_{\nu\rho} (x) \frac{dx^\nu}{d \tau} \frac{dx^\rho}{d\tau} = 0~. 
\end{equation}
这是一个测试质量在不受外力的情况下在弯曲的背景下的经典运动方程。用四速度的话，测地线方程变成如下的形式
\begin{equation}
\frac{du^\mu}{d\tau} + \Gamma^\mu_{\nu\rho} u^\nu u^\rho = 0~.
\end{equation}
现在考虑隔得很近的两个测地线，一个是$x^\mu(\tau)$，另一个是$x^\mu(\tau)+\xi^\mu(\tau)$. $x^\mu(\tau)$满足\autoref{intera_eq3} ，$x^\mu(\tau) + \xi^\mu(\tau)$满足
\begin{equation}\label{intera_eq4}
\frac{d^2(x^\mu+\xi^\mu)}{d\tau^2} + \Gamma^\mu_{\nu\rho} (x+\xi) \frac{d(x^\nu+\xi^\nu)}{d\tau} \frac{d x^\rho+\xi^\rho}{d \tau} = 0~.
\end{equation}
\autoref{intera_eq4} - \autoref{intera_eq3} 并且展开到$\xi$的一阶，我们有
\begin{equation}\label{intera_eq5}
\frac{d^2 \xi^\mu}{d \tau^2} + 2 \Gamma^\mu_{\nu\rho} (x) \frac{dx^\nu}{d\tau} \frac{d\xi^\rho}{d\tau} + \xi^\sigma \partial_\sigma \Gamma^\mu_{\nu\rho} (x) \frac{dx^\nu}{d\tau} \frac{dx^\rho}{d\tau} = 0 ~. 
\end{equation}
引入协变导数
\begin{equation}
\frac{D V^\mu}{d\tau} \equiv \frac{d V^\mu}{d\tau} + \Gamma^\mu_{\nu\rho} V^\nu \frac{dx^\rho}{d\tau} ~.
\end{equation}
于是\autoref{intera_eq5} 可以被写作
\begin{equation}
\frac{D^2 \xi^\mu}{D \tau^2} = - R^\mu_{\nu\rho\sigma} \xi^\rho \frac{dx^\nu}{d\tau} \frac{dx^\sigma}{d\tau} ~,
\end{equation}
用四速度表示出来，我们有
\begin{equation}
\frac{D^2 \xi^\mu}{D\tau^2} = - R^\mu_{\nu\rho\sigma} \xi^\rho u^\nu u^\sigma ~. 
\end{equation}
这个方程告诉我们两个相邻的类时测地线会受到潮汐引力。潮汐引力是由黎曼张量决定的。

\subsection{局域惯性系和自由落体参考系}
在讨论TT参考系和探测器参考系之前，我们可以回顾一下局域惯性系和自由落体参考系。




