% 多元函数积分和总宇称
% 宇称|奇宇称|偶宇称

如果一个 $N$ 维欧几里得空间中的函数 $f(\vec r) = f(x_1, x_2, \dots, x_N)$ 满足  $f(-\vec r) = f(\vec r)$， 我们就说它具有\bb{奇宇称}， 如果满足  $f(-\vec r) = -f(\vec r)$ 我们就说它有\bb{偶宇称}。

我们以下要说明的结论是： 在中心对称的定义域（即如果 $\vec r$ 在定义域中， $-\vec r$ 也在定义域中）， 具有奇宇称的函数的定积分为 0， 具有偶宇称的函数的定积分可能不为 0。

对于 $N = 1, 2, 3$， 这是容易理解的， 例如一元函数 $\sin x$ 具有奇宇称， 所以在任意对称的区间 $[-a, a]$ 做定积分都为 0。 又例如二元函数 $x^3 + y^3$ 和三元函数 $sin(x + y + z)$ 也具有奇宇称。 证明的思想很简单， 做定积分时每个 $\vec r$ 处的 “微元”（$\dd{x}\dd{y}\dd{z}$） 都会在 $-\vec r$ 处有一个函数值为相反数的 “微元”， 使两个微元的积分互相抵消。

\begin{exam}{极坐标中的函数的宇称}
极坐标中的函数
\begin{equation}\label{IntPry_eq1}
f(\vec r) = f(r, \theta) = r\sin(\theta)
\end{equation}
具有奇宇称（将 $\vec r$ 变为 $-\vec r$， 只需要将 $\theta$ 加上 $\pi$ 即可， 而 $\sin(\theta + \pi) = -\sin\theta$）。 如果在一个圆环形区域上做定积分， 就有
\begin{equation}
\int_0^{2\pi} \int_b^a f(r, \theta) \dd{r} \dd{\theta} = 0
\end{equation}
\end{exam}

另一种情况如三维空间中的二维曲面上的积分， 如球谐函数满足（见\autoref{SphHar_eq8}\upref{SphHar}）
\begin{equation}\label{IntPry_eq3}
Y_{l,m}(-\uvec r) = (-1)^l Y_{l,m}(\uvec r)
\end{equation}
也就是说当 $l$ 为奇数时球谐函数具有奇宇称， 偶数时具有偶宇称。 所以在对整个球面积分时， 前者必为零。

\subsection{宇称函数相乘}
如果两个函数 $f(\vec r)$ 和 $g(\vec r)$ 分别可能具有奇宇称或偶宇称， 它们相乘所得的函数 $h(\vec r) = f(\vec r) g(\vec r)$ 的宇称如何呢？ 从定义不难证明， 如果二者宇称相同， 那么 $h(\vec r)$ 具有偶宇称， 如果一奇一偶， 则是奇宇称。

\begin{exer}{}
求球坐标系中函数 $f(\vec r) = r^{100}\sin(99\theta) Y_{l, m}(\uvec r)$ 的宇称。
\end{exer}

\begin{exer}{}
求单位球面上的积分（星号表示复共轭）
\begin{equation}
\int Y_{99, 77}^*(\uvec r) Y_{71, -30}(\uvec r) Y_{53, 20}(\uvec r) \dd{\Omega}
\end{equation}
\end{exer}
