% 等距映射与保形映射
% keys isometry|conformal map|等距映射|保形映射
% license Xiao
% type Tutor

\subsection{等距变换}
等距变换，或称等度量变换，是指在变换前后不改变切向量的长度的变换——更一般地，不改变任何两个切向量的内积。

\begin{definition}{等距变换}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，如果存在同胚映射 $\varphi:S\to R$，使得对于任意 $p\in S$ 和任意两个 $w_1, w_2\in T_pS$，都有 $w_1\cdot w_2=\dd\varphi_p(w_1)\cdot\dd\varphi_p(w_2)$，那么我们说 $\varphi$ 是一个\textbf{等距变换（isometry）}，称 $S$ 和 $R$ 是\textbf{等度量的（isometric）}。
\end{definition}

\begin{definition}{局部等距变换}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，如果存在同胚映射 $\varphi:S\to R$，使得在某一个 $p\in S$ 处有一个邻域，在这个邻域里 $\varphi$ 是等距映射，则称 $\varphi$ 是在 $p$ 处的\textbf{局部等距变换（local isometry）}。如果存在 $\varphi$ 在每一个点上都是局部等距变换，则称 $S$ 和 $R$ 是\textbf{局部等距的（locally isometric）}。
\end{definition}

局部等距的例子可以依靠以下定理来寻找。

\begin{theorem}{}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，给定两个局部坐标系 $\bvec{x}:U\to S$ 和 $\bvec{y}:V\to R$，使得两个坐标系下计算的 $E, G, F$\footnote{见\autoref{def_FForm_1}~\upref{FForm}。}相等，则映射 $\varphi=\bvec{y}\circ\bvec{x}:\bvec{x}(U)\to R$ 是一个局部等距变换。
\end{theorem}

\subsection{保形映射}

等距变换是保形变换的一个特例。等距变换过于简单，因此我们引入范围更广一些的保形映射，比起前者有更多有趣的结构。

\begin{definition}{保形映射}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，如果存在同胚映射 $\varphi:S\to R$，使得对于任意 $p\in S$ 和任意两个 $w_1, w_2\in T_pS$，都有
\begin{equation}
\dd\varphi_p(w_1)\cdot\dd\varphi_p(w_2)=\lambda^2(p)w_1\cdot w_2~.
\end{equation}
其中 $\lambda$ 是 $S$ 上的一个\textbf{处处不为零}的可微函数，则称 $\varphi$ 是一个\textbf{保形映射（conformal map）}，也叫\textbf{共形映射}；$S$ 和 $R$ 就被称为是\textbf{共形（conformal）}的。
\end{definition}

\begin{definition}{局部保形映射}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，如果存在同胚映射 $\varphi:S\to R$，使得在某一个 $p\in S$ 处有一个邻域，在这个邻域里 $\varphi$ 是保形映射，则称 $\varphi$ 是在 $p$ 处的\textbf{局部共形映射（local conformal map）}。如果存在 $\varphi$ 在每一个点上都是局部保形变换，则称 $S$ 和 $R$ 是\textbf{局部共形的（locally conformal）}。
\end{definition}

类似等距变换，我们也有以下定理。

\begin{theorem}{}
对于两个正则曲面 $S$ 和 $R$，给定两个局部坐标系 $\bvec{x}:U\to S$ 和 $\bvec{y}:V\to R$，使得两个坐标系下计算的 $E, G, F$ 只差一个因子 $\lambda^2(p)$，而 $\lambda(p)$ 是 $S$ 上处处不为零的可微函数，则映射 $\varphi=\bvec{y}\circ\bvec{x}:\bvec{x}(U)\to R$ 是一个局部等距变换。
\end{theorem}

由正则曲面的定义，我们还容易得到：

\begin{theorem}{}
任意两个正则曲面必然是局部共形的。
\end{theorem}



