% Julia 数学函数速览
% keys 数学函数速览
% license Xiao
% type Tutor

本文授权转载自郝林的 《Julia 编程基础》。 原文链接：\href{https://github.com/hyper0x/JuliaBasics/blob/master/book/ch05.md}{第 5 章 数值与运算}。


\subsection{5.7 数学函数速览}

Julia 预定义了非常丰富的数学函数。一些常用的函数如下：

\begin{itemize}
\item \textbf{数值类型转换：} 主要有\verb|T(x)|和\verb|convert(T, x)|。其中，\verb|T|代表目的类型，\verb|x|代表源值。
\item \textbf{数值特殊性判断：} 有\verb|isequal|、\verb|isfinite|、\verb|isinf|和\verb|isnan|。
\item \textbf{舍入：} 有四舍五入的\verb|round(T, x)|、向正无穷舍入的\verb|ceil(T, x)|、向负无穷舍入的\verb|floor(T, x)|，以及总是向\verb|0|舍入的\verb|trunc(T, x)|。
\item \textbf{除法：} 有\verb|cld(x, y)|、\verb|fld(x, y)|和\verb|div(x, y)|，它们分别会将商向正无穷、负无穷和\verb|0|做舍入。其中的\verb|x|代表被除数，\verb|y|代表除数。另外，与之相关的还有取余函数\verb|rem(x, y)|和取模函数\verb|mod(x, y)|，等等。
\item \textbf{公约数与公倍数：} 函数\verb|gcd(x, y...)|用于求取最大正公约数，而函数\verb|lcm(x, y...)|则用于求取最小正公倍数。圆括号中的\verb|...|的意思是，除了\verb|x|和\verb|y|，函数还允许传入更多的数值。但要注意，这里的数值都应该是整数。
\item \textbf{符号获取：} 函数\verb|sign(x)|和\verb|signbit(x)|都用于获取一个数值的符号。但不同的是，前者对于正整数、\verb|0|和负整数会分别返回\verb|1|、\verb|0|和\verb|-1|，而后者会分别返回\verb|false|、\verb|false|和\verb|true|。
\item \textbf{绝对值获取：} 用于获取绝对值的函数是\verb|abs(x)|。一个相关的函数是，用于求平方的\verb|abs2(x)|。
\item \textbf{求根：} 函数\verb|sqrt(x)|用于求取\verb|x|的平方根，而函数\verb|cbrt(x)|则用于求取\verb|x|的立方根。
\item \textbf{求指数：} 函数\verb|exp(x)|会求取\verb|x|的自然指数。另外还有\verb|expm1(x)|，为接近\verb|0|的\verb|x|计算\verb|exp(x)-1|。
\item \textbf{求对数：} \verb|log(x)|会求取\verb|x|的自然对数，\verb|log(b, x)|会求以\verb|b|为底的\verb|x|的对数，而\verb|log2(x)|和\verb|log10(x)|则会分别以\verb|2|和\verb|10|为底求对数。另外还有\verb|log1p(x)|，为接近\verb|0|的\verb|x|计算\verb|log(1+x)|。
\end{itemize}

除了以上函数之外，Julia 的\verb|Base|包中还定义了很多三角函数和双曲函数，比如\verb|sin|、\verb|cos|、\verb|atanh|、\verb|acoth|等等。另外，在 \href{https://github.com/JuliaMath/SpecialFunctions.jl}{SpecialFunctions.jl 包}里还有许多特殊的数学函数。不过这个包就需要我们手动下载了。
