% Julia 中的函数
% keys Julia 中的函数
% license Copy
% type Tutor

本文授权转载自郝林的 《Julia 编程基础》。 原文链接：\href{https://github.com/hyper0x/JuliaBasics/blob/master/book/ch12.md}{第 12 章 函数与方法}。

\subsubsection{12.2 Julia 中的函数}

在 Julia 中，函数实际上也属于一种值，同时也是该语言中的第一等公民（first-class citizen）。因此，它们可以被赋给变量和字段，以及作为其他函数的参数值和结果值。甚至，它们还可以是匿名的。

Julia 中的函数的含义和作用都与数学中的定义比较贴近。你还记得定义函数的那种简洁形式吗？如：

\begin{lstlisting}[language=julia]
greet() = print("Hello World!")
\end{lstlisting}

这与数学中定义函数的方式是多么的相似啊！不过，这个名叫\verb`greet`的函数并不是一个纯粹的函数。因为它有副作用，会向标准输出打印内容。

Julia 虽然允许函数拥有副作用，但是它有一个非常好的惯用法，同时也是一项很值得遵从的编程最佳实践，那就是：拥有副作用的函数的名称会以\verb`!`为后缀。反过来说，名称不以\verb`!`为后缀的函数就不会有副作用。因此，函数名称中的\verb`!`也就成为了一种标志。它向我们表明了当前函数的特殊行为方式。我们在之前已经介绍过不少这样的函数，如：\verb`append!`、\verb`broadcast!`、\verb`delete!`、\verb`get!`、\verb`merge!`、\verb`sort!`，等等。

Julia 语言的标准库以及很多第三方库都会严格地遵循这种惯用法。不过，其中也有一些拥有副作用的函数的名称并没有以\verb`!`结尾，比如我们在前面提到的\verb`print`。这种函数很少，而且都是很特别的。因为它们本身就是为副作用而存在的。并且，它们在名称上往往也有着非常鲜明的示意。这才保证了使用者不会把它们与其他的没有副作用的函数相混淆，从而避免了困惑和错用。总之，这样的惯用法是非常值得借鉴的。我们也应该尽可能地遵循它们。

另一方面，Julia函数的用途是很广泛的。Julia中的大多数操作符都是由函数实现的，只不过它们支持了某些特殊的语法罢了。我们在前面的章节中使用过的操作符\verb`+`、\verb`-`、\verb`*`、\verb`/`，以及\verb`==`和\verb`===`等等，其实都是函数。例如，在Julia的标准库中定义了这样一个名称为\verb`+`的函数：

\begin{lstlisting}[language=julia]
+(x::Float64, y::Float64) = add_float(x, y)
\end{lstlisting}

这个函数会被应用在两个浮点数相加的操作当中：

\begin{lstlisting}[language=julia]
julia> 1.2 + 2.3
3.5

julia> @which 1.2 + 2.3
+(x::Float64, y::Float64) in Base at float.jl:401

julia> +(1.2, 2.3)
3.5

julia> @which +(1.2, 2.3)
+(x::Float64, y::Float64) in Base at float.jl:401

julia>
\end{lstlisting}

可以看到，不论是\verb`1.2 + 2.3`还是\verb`+(1.2, 2.3)`，它们使用的实际上都是同一种操作方式。

除此之外，在索引表达式（如\verb`array[1]`）、选择表达式（如\verb`user.name`）以及数组拼接操作背后的也都是函数。我们刚刚用到的宏\verb`@which`可以让它们都原形毕露。

这里需要明确一下，我们确实可以把前面那个名称为\verb`+`的定义笼统地称为函数定义。但是，确切地说，它定义的是一个衍生方法，而且是基于泛化函数\verb`+`的且针对于\verb`Float64`类型的参数的衍生方法。

你应该已经对衍生方法这个概念不陌生了。我们在前面几章中都有所提及，而且还一起编写过几个简单的衍生方法。不过，我在本章的后面还会对衍生方法进行一次系统化的阐释，以便让你能够深入地理解它们。

下面，我们先从基本的函数编写方式讲起。
