% Julia 笔记
% keys Julia 语言|科学计算|数值计算|REPL
% license Xiao
% type Note

Julia 从 Matlab 和 C/C++ 借鉴了不少语法， 如果你两种语言都已经会了， 那么 Julia 是十分简单的。 本章的目的就是为已经学习过类似语言的读者提供一个 Julia 语言的快速入门笔记。

Ubuntu/Debian 安装方法。
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt install julia
# 或者
sudo snap install Julia --classic
\end{lstlisting}
如果版本较老， 最好还是从\href{https://julialang.org/downloads}{官网下载安装包}， 直接解压即可使用 \verb`bin/julia` 执行文件。 也可以创建软链 \verb`sudo ln -s /home/用户名/julia-xxx/bin/julia /usr/bin/julia`

另外本地的 Jupyter Notebook 也支持 Julia。 在 julia 命令行里面运行 \verb`import Pkg`， \verb`Pkg.add("IJulia")`。 现在打开 Jupyter notebook 就可以新建 julia 文档了。

至于 IDE， Juno 和 JuliaPro 都已经停止更新， 当前（2023-3）最热门的 IDE 环境是 Julia 的 \href{https://www.julia-vscode.org}{VScode 拓展}， 应该支持逐行调试。

\subsection{命令行}
\begin{itemize}
\item 最简单的 Hello World 程序如 \verb`println("hello world")` 会自动换行。 \verb`print` 则没有自动换行。
\item Julia 的命令行环境叫做 \textbf{REPL (read-eval-print-loop)}
\item 注释用 \verb`#`， 或者 \verb`#=一些注释=#`， 多行注释也可以和 python 一样用 \verb`"""..."""`， 每个 \verb`"""` 要独占一行。
\item \verb`Ctrl + D` 退出或者 \verb`exit()` 退出
\item \verb`ans` 变量和 Matlab 一样， 用于显示上一次运算的输出结果（结果赋值给变量的除外）
\item 在一行中运行多个命令， 用分号隔开
\item 要清空 workspace 中的变量只能重启
\item \verb`println("$var1 some words $var2")` 中 \verb`var1, var2` 可以是数字、字符串等， 这和 \verb`println(var1, " some words ", var2)` 等效。 其实这是字符串的功能而不是 \verb`println` 特有的。 要避免混淆用 \verb`$(var)`， 如 \verb`$(var)a`。
\item \verb`io = IOBuffer(); println(io, "Hello Julia!"); s = String(take!(io))` 可以让 \verb`println` 输出到字符串。
\end{itemize}

\subsection{计算器}
\begin{itemize}
\item \verb`b = 2a` 和 \verb`c = 2(b+3)` 都可以省略乘号。 注意 \verb`1/2a` 相当于 \verb`1/(2a)`
\item \verb`2/3` 返回双精度类型 \verb`Float64` 而不是整数
\item \verb`2//3` 返回 \verb`Rational{Int64}` 类型， 相当于用两个 \verb`Int64` 整数来表示分数， 分数之间的运算没有误差
\item 表示复数如 \verb`1 + 2im`， 相当于 \verb`ComplexF64(0,2)`。 又例如 \verb`1//2 + (3//4)im` 的类型是 \verb`Complex{Rational{Int64}}`
\end{itemize}

\subsection{变量}
\begin{itemize}
\item 用 \verb`typeof()` 查看某个变量的类型（python 是 \verb`type`）
\item 类型完全是动态的， 但可以在表达式或者函数定义后面加上 \verb`::类型` 限制变量类型
\item 字符串用双引号， 单个字符用单引号
\item 感叹号 \verb`!` 可用于变量名或函数名的非首字符。 一般来说，在函数名最后加 \verb`!` 用于表示该函数的参数会被修改。
\item 查看类型的最大和最小值如 \verb`typemax(Int64)`， \verb`typemin(Int64)`
\item 标准库提供任意精度类型 \verb`BigInt` 和 \verb`BigFloat` （底层是 GMP）
\item 变量名可以用 UTF-8 字符， 在一些编辑器中可以用反斜杠 latex 命令打出对应的字符
\item 注意和 C++ 不同， Julia 中的变量名只是 object 的标签
\item 要释放一个变量所占的内存， 把它赋值为 \verb`nothing`， 然后运行垃圾回收 \verb`GC.gc()` 即可。
\item 类型的名称也可以作为值来使用， \verb`typeof(Float64)` 是 \verb`DataType`。
\end{itemize}

\subsection{数组和矩阵}
\begin{itemize}
\item 索引从 1 开始， 和 Matlab 一样
\item 矩阵（数组）使用\enref{列主序}{MatSto}， 和 Matlab 一样
\item 数组类型为 \verb`Array{类型,维数}`。 一维数组 \verb`Array{类型,1}` 也记为 \verb`Vector{类型}`， 不区分行和列； \verb`Array{类型,2}` 也记为 \verb`Matrix{类型}`， 区分行向量和列向量。
\item \verb`[1, 2]` 和 \verb`[1; 2]` 的类型都是 \verb`Array{Int64,1}`， 但 \verb`[1 2]` 的类型是 \verb`Array{Int64,2}`
\item \verb`类型[1,2,3]` 可以创建指定类型的数组。
\item \verb`a = [1 2; 3 4]` 得到 \verb`Array{Float64,2}` 注意不能用逗号， 但可以不写 \verb`;` 而使用换行。
\item \verb`[1, "abc", 1.2]` 的类型是 \verb`Vector{Any}`。
\item \verb`[2^i for i = 1:10]` 可以用通项公式快速生成一个数组。
\item \verb`typeof(1:3)` 是 \verb`UnitRange{Int64}`。 支持 \verb`T<:Real` 元素类。 如 \verb`UnitRange(3.3, 5.6)`。
\item \verb`typeof(1:2:5)` 是 \verb`StepRange{Int64, Int64}`。
\item \verb`typeof(1.1:3)` 和 \verb`typeof(1.1:2:5)` 的类型都是 \verb`StepRangeLen{T,R,S,L}`。 它的 constructor 是 \verb`a = StepRangeLen(ref::R, step::S, len::L, [offset=1])`。 其中 \verb`T` 是标量类型即 \verb`a[i]` 的类型， \verb`R` 是 \verb`ref` 即 \verb`a[offset]` 的类型， \verb`S` 是 \verb`step` 的类型， \verb`L` 是元素个数 \verb`len` 的类型。
\item \verb`push!(v, 元素)` 可以在 \verb`Vector` 后面增加一个元素，同时也会返回新的 \verb`v`。 \verb`pop!(v)` 移除最后的元素， 返回最后一个元素。
\item \verb`splice!(v, 3:5)` 可以删除 \verb`v[3:5]`
\item \verb`A .= 值` 或者 \verb`fill!(v, 值)` 可以把 \verb`v` 的每个元素赋值。
\item 矩阵切割如 \verb`a[:, j, :]`
\item 矩阵尺寸 \verb`size(矩阵, 维度)`， 元素个数 \verb`length()`， \verb`isempty()` 检查空矩阵， \verb`reverse()` 元素倒序排序
\item \verb`findmax(), findmin()` 找到矩阵的最大最小元素。
\item \verb`Array{Float64,2}(undef, 2, 3)` 创建矩阵， 矩阵元不初始化。
\item 零向量矩阵 \verb`zeros(整数)` 或 \verb`zeros(整数, 整数)` 分别返回 \verb`Array{Float64,1}` 和 \verb`Array{Float64,2}`。 也可以用 \verb`zeros(类型, 整数, 整数)` 指定类型。
\item 随机矩阵如 \verb`rand(N1, N2, ...)` 或者 \verb`rand(类型, N1, N2, ...)`。
\item 求矩阵的哈希值如 \verb`hash(矩阵)`， 类型为 \verb`UInt64`。 把运算结果的 hash 输出可以保证计算过程不被优化掉。 事实上可以作用于任何对象（包括自定义类型）。
\item 64 位机器上， 整数 literal 的类型默认是 \verb`Int64`
\item \verb`a[:, 1]` 或者 \verb`a[1, :]` 仍然得到 \verb`Array{Int64,2}`
\item \verb`a[:, 1] = [3; 4]` 可以修改 \verb`a` 的值
\item \verb`a = b` 是浅复制， \verb`a` 改变了 \verb`b` 也会改变（同一对象）。
\item \verb`a = copy(b)` 是真复制， 新生成一个对象。
\item 可以用 \verb`a === b` 来判断是否是同一对象。
\item \verb`b = a[:, 1]` 也是真复制。
\item \verb`a` 作为参数传给函数是 pass by reference， 相当于 C 语言传递指针（有例外， 见 \enref{Julia 的函数}{JuFunc}）
\item 方括号前面可以指定类型， 如 \verb`Float32[1, 4, 5]`。
\item 数组的类型也可以是抽象类型甚至任意类型 \verb`Any`。 例如 \verb`["a", 1.23]` 的类型就是 \verb`Vector{Any}` 即 \verb`Array{Any, 1}`
\item \verb`函数.(数组)` 可以对数组内的每个元素分别作用， 返回数组。 例如 \verb`sin.([1,2,3])`。 \verb`sin([1,2,3])` 是错误的用法。
\item \verb`exp([1 2;3 4])` 是矩阵的指数， \verb`exp.([1 2;3 4])` 是逐个元素做指数。
\item \verb`collect(1:5)` 可以把类似 range 的类型变为 \verb`Vector{}` 类型。
\item \verb`v .+ 标量` 可以把数组的每一个元素加上标量。 如果用 \verb`+` 会出错。 同理也有 \verb`.+=`。 其他算符同理。
\item \verb`矩阵 .+ 行向量` 可以对每一行都加行向量。
\item \verb`B = [A; A]` 可以拼接矩阵
\item \verb`resize!(矢量, N)` 可以用于改变矢量长度， 已有的元素值不会改变， 新增的元素不初始化。
\item \verb`A = reshape(数组, N1, N2, ...)` 或者 \verb`A = reshape(数组, (N1, N2, ...))` 可以改变数组的形状甚至维度。 但改变前后元素个数必须不变。 注意 \verb`A` 和 \verb`数组` 共享内存， 改变一个另一个也会变。
\item \verb`A'` 是厄密共轭， 转置再取共轭， 相当于 \verb`conj(transpose(A))`
\item \verb`maximum(v)` 求最大值， \verb`maximum(A,2)` 求第二个维度的最大值。
\item \verb`argmax(v)` 同理， 返回 index。
\end{itemize}

\subsection{子数组}
\begin{itemize}
\item \verb`a[:, 1]` 作为参数传给函数是 pass by value， 如果需要 by reference， 使用 \verb`view` 函数获取 \verb`SubArray` 类
\item \verb`SubArray` 不存数据， 可以用来给函数参数 pass by reference
\item \verb`SubArray` 类型的 5 个参数 \verb`SubArray{标量类,维数,矩阵类,Tuple{各维度索引类型},是否支持快速索引}`
\item \verb`view(a, :, 1)` 的类型是 \verb`SubArray{Int64,1,Matrix{Int64},Tuple{Base.Slice{Base.OneTo{Int64}},Int64},true}`
\item \verb`view(a, 1, :)` 的类型是 \verb`SubArray{Int64,1,Matrix{Int64},Tuple{Int64,Base.Slice{Base.OneTo{Int64}}},true}`
\item \verb`view(a, 1:2, 2:3)` 的类型是 \verb`SubArray{Int64,2,Matrix{Int64},Tuple{UnitRange{Int64},UnitRange{Int64}},false}`
\item \verb`SubArray <: AbstractArray{T,Ndim} <: Any`
\item \verb`Array{T,Ndim} <: DenseArray{T,Ndim} <: AbstractArray{T,Ndim} <: Any`
\item 所以只要函数参数接受 \verb`AbstractArray`， 就可以同时接受 \verb`Array, SubArray`。
\end{itemize}

\verb`SubArray` 的结构
\begin{lstlisting}[language=julia]
struct SubArray{T,N,P,I,L} <: AbstractArray{T,N}
    parent::P
    indices::I
    offset1::Int  # for linear indexing and pointer, only valid when L==true
    stride1::Int  # used only for linear indexing
    ...
end
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \verb`1:5` 等效于 \verb`range(1,5)`， 类型是 \verb`UnitRange{Int64}`
\item 要转换成普通数组用 \verb`Vector(3:5)`。
\item \verb`1:3:9` 等效于 \verb`StepRange(1, 3, 9)`， 类型是 \verb`StepRange{Int64, Int64}` 注意 \verb`StepRange` 类型的参数只能是整数。 \verb`StepRange(1, Int8(3), 9)` 的类型是 \verb`StepRange{Int64, Int8}`
\item \verb`1.2:5.1` （等效于 \verb`range(1.2,5.1)`）和 \verb`1:0.2:4.1` （等效于 \verb`1:0.2:4` 和 \verb`range(1,4,16)`）的类型是 \verb`StepRangeLen{Float64, Base.TwicePrecision{Float64}, Base.TwicePrecision{Float64}, Int64}`。 \verb`range(2,4,3)` 虽然每个元素都是整数， 但类型也是一样的。
\item \verb`LinRange(初始值,终止值,个数)` 概念上是等间距数组， 相当于 Matlab 的 \verb`linspace`。 但类型为 \verb`LinRange{Float64, Int64}`。
\item \verb`range(1,2,length=3)` 等效于 \verb`1.0:0.5:2.0`。
\item 所有这些 range 类型的抽象类都是 \verb`AbstractRange <: AbstractVector <: Any`， 都可以像数组一样用 \verb`size(x, dim)` 来获取尺寸， \verb`length()` 获取元素个数， 可以用 \verb`x[i]` 获取元素。
\end{itemize}

\subsection{指针}
\begin{itemize}
\item \verb`p = pointer(v)` 可以获取一个数组第一个元素的指针， 类型是 \verb`Ptr{元素类型}`。 \verb`unsafe_load(p)` 可以获得第一个元素的值 \verb`p + sizeof(元素类型)` 可以获得下一个元素的指针。
\item \verb`unsafe_store!(p, 值)` 可以给指针的元素赋值。
\end{itemize}

\subsection{线性代数}
\begin{itemize}
\item 迹 \verb`tr(A)`， 行列式 \verb`det(A)`， 逆 \verb`inv(A)`， 本征值 \verb`eigvals(A)`， 本征矢 \verb`eigvecs(A)`， 本征对 \verb`tmp = eigen(A)`（\verb`tmp.vectors, tmp.values`）， LU 分解%（\addTODO{链接}）
\verb`factorize(A)`
\item \enref{带对角矩阵}{BanDmt}没有专门的类型， 直接把每一列压缩存到普通矩阵中（列主序）。
\end{itemize}

\subsubsection{特殊矩阵类}
\begin{itemize}
\item \verb`Symmetric`， \verb`Hermitian`， \verb`UpperTriangular`， \verb`LowerTriangular`， \verb`Tridiagonal`， \verb`SymTridiagonal`， \verb`Bidiagonal`， \verb`Diagonal`
\item 稀疏矩阵： \verb`using SparseArrays`， 然后 \verb`S = sparse(行标矢量,列标矢量,非零元矢量)` 可以创建 \enref{CSC 格式}{SprMat}的矩阵： \verb`SparseMatrixCSC{矩阵元类型, 指标类型}`
\end{itemize}

\subsection{BLAS 和 Lapack}
\begin{itemize}
\item \href{https://docs.julialang.org/en/v1/stdlib/LinearAlgebra/}{参考文档}。
\item 带对角矩阵的矩阵乘法 $y = Ax+b$ 如 \verb`using LinearAlgebra.BLAS;m=3;n=4;kl=1;ku=1;alpha=1.;beta=0.;A=rand(kl+ku+1,n);x=rand(Float64,n); y=zeros(Float64,m); gbmv!('N', m, kl, ku, alpha, A, x, beta, y)` 其中矩阵尺寸为 \verb`m` 乘 \verb`n`，上下子对角线数量 \verb`ku, kl`。
\item 在 Julia 中， 函数后面有感叹号一般表面该函数会改变它的参数。
\item 普通矩阵本征问题 \verb`geev!(jobvl, jobvr, A)`； 对称矩阵本征问题 \verb`syev!(jobz, uplo, A)`； 对称三对角矩阵本征问题 \verb`stev!(job, dv, ev)`
\end{itemize}

\subsection{脚本}
\begin{itemize}
\item \verb`@which 名字` 可以查看一个名字在哪里定义，如函数、宏（\verb`@which @宏名`）、模块、全局变量、类型名等。
\item \verb`@edit 命令` 可以用默认编辑器打开定义代码， 例如 \verb`1+1`， \verb`sin(1)`。
\item 在系统命令行用 \verb`julia 文件名.jl` 运行脚本， 用 \verb`julia 文件名.jl <arg1> <arg2>` 给出 arguments
\item 在 REPL 中运行脚本如 \verb`include("/Users/addis/Desktop/main.jl")`（windows 路径不区分大小写）， 也支持反斜杠， 但要转义成 \verb`\\`。 在任何地方用 \verb`include` 相当于把文件代码直接插入到当前位置。
\item 在文件中， 如果要确定当前文件是不是主文件， 用 \verb`abspath(PROGRAM_FILE) == @__FILE__`
\item 如果存在启动脚本 \verb`~/.julia/config/startup.jl`， \verb`julia 文件名.jl` 会先运行启动脚本再运行 \verb`文件名.jl`。 要跳过启动脚本，用 \verb`julia --startup-file=no 文件名.jl`（只能是 \verb`[yes|no]`）。 如果存在环境变量 \verb`JULIA_DEPOT_PATH`， 默认启动脚本路径就是 \verb`JULIA_DEPOT_PATH/config/startup.jl`（参考 \verb`julia --help`）
\item 若运行 \verb`julia 文件名.jl arg1 arg2 ...`， 后面的参数可以在脚本中通过全局变量 \verb`ARGS` 访问。一个分析 \verb`ARGS` 的库叫 \verb`ArgParse`。
\item \verb`julia -e '若干julia语句'` 可以执行若干语句而不打开 REPL。
\end{itemize}

\subsection{画图}
第三方画图包 \verb`Plots`， 无需安装
\begin{lstlisting}[language=Julia]
using Plots
x = 1:10; y = rand(10); # These are the plotting data
plot(x,y)
\end{lstlisting}

\subsection{控制流}
\begin{lstlisting}[language=Julia]
b = 3;
for a = 1:5
    if a < b
        println(a, " < ", b)
    elseif a > b
        println(a, " > ", b)
    else
        println(a, " = ", b)
    end
end
\end{lstlisting}
其中 \verb`1:5` 的类型是 \verb`UnitRange{Int64}`。 若令 \verb`a = 1:5`， 可以使用 \verb`a[i]` 获取 “元素”。 类似地， \verb`1:2:5` 的类型是 \verb`StepRange{Int64, Int64}`。

\begin{itemize}
\item for 循环也可以使用 \verb`for i in [1,4,0]`
\item if 也可以写成一行 \verb`if 条件; 命令; end`
\end{itemize}

\subsection{函数}
函数定义
\begin{lstlisting}[language=julia]
function sphere_vol(r)
    return 4/3*pi*r^3
end
\end{lstlisting}

定义含名参数如
\begin{lstlisting}[language=julia]
function greet(name; greeting="Hello")
    println("$greeting, $(name)!")
end
\end{lstlisting}

\subsection{常用函数}
\begin{itemize}
\item 当前时间 \verb`time()`
\end{itemize}

\subsection{异常处理}
\begin{lstlisting}[language=julia]
try 
    一些命令
catch y
    if isa(y, 错误类型1)
        一些命令
    elseif isa(y, 错误类型2)
        一些命令
    end
end
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item 一些常见的错误类型如 \verb`DomainError`（例如 \verb`sqrt(-1)`）， \verb`BoundsError`（数组指标超出范围）。
\end{itemize}


\subsection{储存变量}
要把任意变量存到文件， 用 \verb`using Serialization`， 除此之外常用的还有 \verb`using JLD2`。
\begin{lstlisting}[language=julia]
using Serialization
a = randn(100,100)
f = serialize("file1.dat", a)
a1 = deserialize("file1.dat")
println(a == a1)
\end{lstlisting}

\subsection{文件读写}
\begin{itemize}
\item 当前路径 \verb`pwd()`， 更改路径 \verb`cd()`
\item \verb`readdir()` 返回当前路径或指定路径中的文件和文件夹
\item \verb`f = open("文件名", "r")` 打开文件读取， \verb`close(f)` 关闭文件。
\item \verb`eof(f)` 用于判断是否到达文件末尾
\item \verb`s = readline(f)` 读取下一行
\item \verb`s = read(f, String)` 整个文件读入字符串
\item \verb`using DelimitedFiles; m = readdlm("文件名")` 从文本文件中读取矩阵
\item \verb`write(file, str)` 把字符串写入文本文件
\item \verb`using DelimitedFiles; writedlm("文件名", 矩阵)` 把矩阵写入文本文件（用空格与回车）
\end{itemize}

\subsection{模块}
\begin{itemize}
\item 定义模块 \verb`module 模块名; 定义变量、类型、函数; end`。
\item \verb`import 模块名` 后， 调用函数（或变量）用 \verb`模块名.函数名`， 但 \verb`using 模块名` 后， 可以省略 \verb`模块名.`
\item 要 \verb`using` 指定内容， 用 \verb`using 模块名: 函数1, 函数2, 变量3`。
\item \verb`import 模块名: 函数1, 函数2, 变量3` 应该和上一条等效。
\item \verb`import 模块名 as 自定义名` 和 python 一样。
\item 最上层的模块名叫做 \verb`Main`， 在最上层定义的名字（变量，函数等）都可以记为 \verb`Main.名字`。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=julia]
# module1.jl
module Module1
export function1 # 不 export 会怎样？
function function1()
    println("This is function1 from Module1")
end
end
\end{lstlisting}

\subsection{调用 C/C++/Fortran 函数}
\begin{itemize}
\item \href{https://docs.julialang.org/en/v1/manual/calling-c-and-fortran-code/}{见相关文档}。
\item 见 “\enref{Julia 调用 C 语言}{JuliaC}”
\end{itemize}

\subsection{并行计算}
\begin{itemize}
\item 多线程参考\href{https://docs.julialang.org/en/v1/manual/multi-threading/}{官方文档}。
\item MPI 并行参考\href{http://www.claudiobellei.com/2018/09/30/julia-mpi/}{这篇文章}。
\end{itemize}

\subsection{宏}
\begin{itemize}
\item 
\begin{lstlisting}[language=julia]
macro mymacro()
    quote
        println("The value of x is $x")
    end
end
\end{lstlisting}
\item \verb`quote ... end` 结构用于把若干命令打包成一个类型为 \verb`Expr` 的对象。
\item 运行 \verb`@mymacro`， 如果当前的 \verb`x` 有定义就会打出它的值。
\item 可以用 \verb`@macroexpand @mymacro` 来查看宏展开后的代码。
\end{itemize}


