% Lebesgue 积分的一些补充性质
% Levi定理|Lebesgue基本定理|Fatou引理

\pentry{Lebesgue 积分\upref{Lebes1}，子列极限、上极限与下极限\upref{SubLim}}

由于非负可测函数的积分定义为“压平”后的非负有界可测函数的积分之极限，易得以下性质：

\begin{lemma}{}\label{Lebes2_lem1}
如果 $E$ 是零测集，那么 $E$ 上的任意函数都是可测的，且其积分为 $0$。
\end{lemma}

这里的函数取值可以是广义实数 $\pm\infty$。

由描述Lebesgue积分几何意义的\autoref{Lebes1_the3}~\upref{Lebes1}，容易推得以下定理：

\begin{theorem}{Levi定理}\label{Lebes2_the1}

设 $\{f_k\}$ 是可测集 $E$ 上的一列\textbf{单调不减}的\textbf{非负可测}函数，则有
\begin{equation}
\int_E  \qty[\lim\limits_{k\to \infty} f_k(x)] \dd x = \lim\limits_{k\to \infty}\int_E f_k(x) \dd x~.
\end{equation}

\end{theorem}

简单来说，Levi定理就是指单调不减的非负可测函数列具有“可极限换序”的性质。

由Levi定理可以直接得到以下推论：

\begin{corollary}{Lebesgue基本定理}

设 $\{f_k\}^\infty_{k=1}$ 是可测集 $E$ 上的一列\textbf{非负可测}函数，则有

\begin{equation}
\int_E  \qty[\sum\limits_{k=1}f_k(x)] \dd x = \sum\limits_{k=1} \int_E f_k(x) \dd x~.
\end{equation}

\end{corollary}

回忆\textbf{上极限}与\textbf{下极限}的\autoref{SubLim_def1}~\upref{SubLim}，我们可以把这个定义推广到函数列上去。为了方便阅读，我们在这里简单解释一下上下极限的含义，已熟悉的读者可直接跳过，需要更详细解释的读者请跳转到\textbf{子列极限、上极限与下极限}\upref{SubLim}。

\begin{definition}{数列的上、下极限}\label{Lebes2_def2}
给定实数列 $\{a_n\}$。

定义
\begin{equation}
\lim\limits_{n\to\infty} \sup\{a_i\}_{i=n}^\infty = \opn{\overline{\lim}}\limits_{n\to\infty} a_n
\end{equation}
为 $\{a_n\}$ 的\textbf{上极限（upper limit）}。

类似地，定义
\begin{equation}
\lim\limits_{n\to\infty} \inf\{a_i\}_{i=n}^\infty = \opn{\underline{\lim}}\limits_{n\to\infty} a_n
\end{equation}
为 $\{a_n\}$ 的\textbf{下极限（lower limit）}。
\end{definition}


简单来说，数列的上极限就是“上确界的极限”，下极限就是“下确界的极限”。当然，由于上确界数列 $\{\sup \{a_i\}_{i=n}^\infty\}$ 是单调不增的，也可以说上极限是“上确界的下确界”，类似地，下极限就是“下确界的上确界”。后面这两种解释更适用于\textbf{子列极限、上极限与下极限}\upref{SubLim}中的讨论。


\begin{definition}{函数列的上、下极限}\label{Lebes2_def1}

给定一列实函数 $f_k$。定义其上、下极限函数在 $x$ 处的值为数列 $f_k(x)$ 的上、下极限。

\end{definition}

有了上下极限的概念，我们才可以描述清楚以下性质：

\begin{theorem}{Fatou引理}\label{Lebes2_the2}

设 $f_k$ 是可测集 $E$ 上的一列\textbf{非负可测}函数，则
\begin{equation}\label{Lebes2_eq1}
\int_E \opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to \infty} f_k(x) \dd x \leq \opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to \infty}\int_E f_k(x) \dd x~.
\end{equation}

\end{theorem}

\textbf{证明}：

为方便讨论，定义一个工具函数：

\begin{equation}
g_k(x) = \inf\limits_{i\geq 0}\{f_{k+i}(x)\}~.
\end{equation}

则由\autoref{Lebes2_def1} 可知，$\opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to\infty} f_k(x)=\lim\limits_{k\to\infty} g_k(x)$。另外易得，$\{g_k\}$ 是一列 $E$ 上的一列\textbf{单调不减}的\textbf{非负可测}函数。

由确界的性质，可知 $g_k(x)\leq f_k(x)$ 处处成立。因此有
\begin{equation}
\lim_{k\to\infty} \int_E g_k(x) \dd x \leq \lim_{k\to\infty} \int_E f_k(x) \dd x~.
\end{equation}

于是由\autoref{Lebes2_the1} ，结合极限的性质可得：

\begin{equation}
\begin{aligned}
\int_E \opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to\infty}f_k(x) \dd x &=
\int_E \lim_{k\to\infty} g_k(x) \dd x \\
&=\lim_{k\to\infty} \int_E g_k(x) \dd x\\
&\leq \lim_{k\to\infty} \int_E f_k(x) \dd x~.
\end{aligned}
\end{equation}


\textbf{证毕}。

\autoref{Lebes2_the2} 有没有可能更强一些呢？就是说，能不能把\autoref{Lebes2_eq1} 的不等号写成等号呢？答案是否定的，用下面这个简单的例子就可以看出来：

\begin{example}{}
考虑区间 $[0, 1]$ 上的函数列 $\{f_k\}$，其定义如下：

当 $k$ 为奇数时，
\begin{equation}
f_k(x)=\leftgroup{
    &1, x\in[0, 1/2)\\
    &0, x\in[1/2, 0]
}~.
\end{equation}

当 $k$ 为偶数时，
\begin{equation}
f_k(x)=\leftgroup{
    &0, x\in[0, 1/2)\\
    &1, x\in[1/2, 0]
}~.
\end{equation}

则显然 $\opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to \infty}f_k(x)=0$ 处处成立，故
\begin{equation}\label{Lebes2_eq2}
\int_{[0, 1]} \opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to \infty}f_k(x) \dd x = 0~.
\end{equation}

但由于各 $\int_{[0, 1]} f_k(x) \dd x$ 都等于 $1/2$，故
\begin{equation}\label{Lebes2_eq3}
\opn{\underline{\lim}}\limits_{k\to \infty}\int_{[0, 1]} f_k(x) \dd x = 1/2~.
\end{equation}

比较\autoref{Lebes2_eq2} 和\autoref{Lebes2_eq3} 即可知，\autoref{Lebes2_eq1} 的等号不总是成立。

\end{example}

考虑到 $\abs{\int_E f(x) \dd x}=\abs{\int_E f^+(x) \dd x - \int_E f^-(x) \dd x}$ 和 $\int_E \abs{f(x)} \dd x = \int_E f^+(x) \dd x + \int_E f^-(x) \dd x$，可得\textbf{柯西不等式}：

\begin{equation}\label{Lebes2_eq4}
\abs{\int_E f(x) \dd x} \leq \int_E \abs{f(x)} \dd x~.
\end{equation}

\begin{theorem}{积分的绝对连续性}

设 $f$ 在 $E$ 上Lebesgue可积且\textbf{几乎处处有限}，那么对于任意的 $\epsilon>0$，总存在 $\delta>0$ 使得只要 $A\subseteq E$ 的测度 $\opn{m}A<\delta$，就一定有
\begin{equation}
\abs{\int_A f(x) \dd x} < \epsilon~.
\end{equation}

\end{theorem}

\textbf{证明}：

由柯西不等式\autoref{Lebes2_eq4} ，可知只需要考虑 $f$ 是非负可测函数的情况即可。又由\autoref{Lebes2_lem1} ，只需要考虑 $f$ 处处有限的情况即可，即有界。下设 $f$ 是有界的非负可测函数。

设 $f$ 的一个上界为 $s$，那么只需要取 $\delta<\epsilon/s$ 即可得证。

\textbf{证毕}。







