% 长度规范
% keys 偶极子近似|薛定谔方程|库仑规范
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{偶极子近似（量子力学）\nref{nod_DipApr}， 库仑规范（量子力学）\nref{nod_CouGau}}{nod_72b0}

\footnote{本文参考 \cite{Bransden}。}本文使用\enref{原子单位制}{AU}。 我们只在使用\enref{偶极子近似}{DipApr}下讨论\textbf{长度规范（length gauge）}， 因为我们接下来需要矢势 $\bvec A(t)$ 与位置无关。 当空间中存在静止的电荷分布时， 我们可以把标量势能分为 $V(\bvec r) + \varphi(t)$ 两部分。 前者由静止电荷根据库仑定律计算， 不参与规范变换， 在这里我们甚至可以不把它看成电磁力而只是某种其他势能。
注意以下 $\bvec p$ 是所选规范下的广义动量算符（\autoref{eq_QMEM_6}~\upref{QMEM}）
\begin{equation}
\bvec p = m \bvec v + q\bvec A(t) = -\I \grad~.
\end{equation}

令 $\bvec A_C, \varphi_C, \Psi_C$ 代表\enref{库仑规范}{CouGau}， $\bvec A_L, \varphi_L, \Psi_L$ 代表长度规范。 将后者代入与规范无关的哈密顿量（\autoref{eq_QMEM_2}~\upref{QMEM}）得
\begin{equation}\label{eq_LenGau_2}
H_L = \frac{\bvec p^2}{2m} - \frac{q}{2m} (\bvec A_L \vdot \bvec p + \bvec p \vdot \bvec A_L) + \frac{q^2}{2m} \bvec A_L^2 + q \varphi_L + V(\bvec r)~.
\end{equation}


长度规范的思路是： 如果使 $\bvec A_L \equiv 0$， 就可以简化该式。我们令规范变换（\autoref{eq_QMEM_5}~\upref{QMEM}和\autoref{eq_QMEM_3}~\upref{QMEM}）中
\begin{equation}\label{eq_LenGau_1}
\Psi_C(\bvec r, t) = \exp(\I q\chi_L)\Psi_L(\bvec r, t)~,
\end{equation}
\begin{equation}
\chi_L(\bvec r, t) = \bvec A_C(t) \vdot \bvec r~.
\end{equation}
再利用 $-\pdv*{\bvec A_C}{t} = \bvec {\mathcal E}(t)$（\autoref{eq_CouGau_3}~\upref{CouGau}， $\bvec {\mathcal E}$ 是除原子核库仑电场以外的含时电场）， 有
\begin{equation}\label{eq_LenGau_4}
\bvec A_L = \bvec A_C - \grad \chi_L = \bvec 0~.
\end{equation}
即\textbf{长度规范下矢势为零}。 此时广义动量（\autoref{eq_QMEM_6}~\upref{QMEM}）变为普通动量
\begin{equation}\label{eq_LenGau_6}
\bvec p = m \bvec v = -\I \grad~.
\end{equation}
再看标势的变换， 使用 $\varphi_C = 0$（\autoref{eq_CouGau_2}~\upref{CouGau}）：
\begin{equation}\label{eq_LenGau_5}
\varphi_L(t) = \varphi_C + \pdv{\chi_L}{t} = -\bvec {\mathcal E}(t) \vdot \bvec r~.
\end{equation}
由于形式不变， 把\autoref{eq_LenGau_4} 和\autoref{eq_LenGau_5} 代入\autoref{eq_LenGau_2} 得长度规范下的哈密顿算符为
\begin{equation}\label{eq_LenGau_7}
H_L = \frac{\bvec p^2}{2m} + V(\bvec r) - q\bvec{\mathcal{E}}(t) \vdot \bvec r~.
\end{equation}
长度规范下的薛定谔方程为
\begin{equation}\label{eq_LenGau_3}
H_L \Psi_L = \I \pdv{t} \Psi_L~.
\end{equation}
