% 小时百科创作协议说明
% keys 小时百科|协议|维基百科
% license Xiao
% type Tutor

该协议仅适用于\href{http://wuli.wiki/online/}{小时百科}以及\href{http://wuli.wiki/apps/}{互动演示}的创作， 另见《小时云笔记协议》\upref{NtLcns} 以及《小时网盘协议》\upref{PanLcs}。

请仔细阅读以下暂行协议， 若您（以下称为 “作者”）继续为小时百科网站（广州小时科技有限公司的产品，以下简称 “百科”） 创作内容， 将视为同意以下条款， 除非该作者与百科另有补充协议。

\subsection{选择协议}
\begin{enumerate}
\item 【未完成】可以在百科编辑器的“协议”按钮选择协议，创建词条时也可以选择。每个选项会有对应的简短描述。
\item 作者无偿创作的内容版权归作者所有。
\item 百科必须把无偿创作的内容以网页的形式免费开放（根据下一条被替换或删除的除外）。
\item 百科对无偿创作内容有永久使用权（包括网页和 pdf）， 即百科内对已有内容进行我们认为合理的移动， 复制， 修改， 锁定和删除等操作。
\item 作者有偿创作的内容版权归百科所有， 未经同意作者不能公开转载。
\item 作者创作的内容如有侵权行为， 由作者本人承担， 百科没有义务也没有能力核实所有内容的原创性。
\item 若某页面使用了 \href{https://creativecommons.org/licenses/}{Creative Commons} （简称 CC）系列协议\footnote{例如维基百科大部分图片和内容都使用 \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}{CC BY-SA} 协议}（或类似协议）的图片或内容， 需要在文中注明（建议以脚注的方式）。 如果该协议有类似 \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}{CC BY-SA} 的 share alike 要求， 则该词条页面的内容遵守该要求， 即由同样的协议发布。 如果没有， 则按照本协议发布。
\item 百科所有数据设有定期多地点多重备份， 对于极罕见的情况下由不可抗原因导致用户创作内容部分或全部丢失， 百科恕不负责， 请自行对重要内容进行备份。
\end{enumerate}

\subsection{创作计时}
\begin{enumerate}
\item 百科编辑器会对打开的词条每 5 分钟进行一次的检查， 若内容发生改变， 则保存一次历史版本， 可以通过 “历史版本” 按钮查看。 所有备份文件可以在 \href{https://github.com/MacroUniverse/PhysWiki-backup}{GitHub} 上查看。
\item 若出现两个完全相同的历史版本， 则其中之一会被自动删除。
\item 除非有特殊协议， 有偿创作的补贴根据编辑器计时来计算。
\item 画图等额外时间需要报告给管理员手动加入创作时长。
\item 管理员会定期检查有偿创作的效率， 若低于合理范围则应和作者协商解决。
\end{enumerate}

\subsection{权限管理}
百科有权根据作者的资质和行为等修改作者在创作时的权限。 目前作者可能具有的权限以及新用户的默认的权限如下：
\begin{itemize}
\item 使用编辑器查看词条和源码 （默认开启）
\item 编辑词条并保存 （默认开启）： 编辑后词条会自动出现在 “\href{https://wuli.wiki/changed}{编辑中}” 页面等待审核
\item 发布词条 （默认关闭）： 将 “编辑中” 的词条发布到\href{https://wuli.wiki/online}{百科网页版}（pdf 版由百科定期统一编译）
\item 下载自己修改或新建的文件 （默认开启）
\item 下载所有用户修改或新建的文件 （默认关闭）
\end{itemize}
