% 李群的李代数
% keys 李群|李代数|Lie group|Lie algebra|切空间|tangent space|向量场|vector field|李括号|Lie bracket
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{李群\nref{nod_LieGrp}，李代数\nref{nod_LieAlg}，前推\nref{nod_pfw}}{nod_4184}

\subsection{光滑向量场}

\addTODO{这个话题应该移动到更相关的位置；需新增覆叠映射词条}

我们先回顾光滑向量场的两条性质。

\begin{lemma}{提升映射与向量场的交换性}\label{lem_LieGA_1}
设 $F:M\to N$ 是一个\textbf{微分同胚}，那么对于任意光滑函数 $f\in C^{\infty}(M)$ 和光滑向量场 $X\in\mathfrak{X}(M)$，都有：
\begin{equation}\label{eq_LieGA_1}
(Xf)\circ F^{-1}=F_*(X)(f\circ F^{-1})~,
\end{equation}
其中 $F_*:TM\to TN$ 是 $F$ 的微分，或称为切映射，前推映射。
\end{lemma}

\autoref{lem_LieGA_1} 根据“向量场对光滑函数作用”的定义就可以证出。

\addTODO{引用流形上的李括号的定义}

\begin{lemma}{微分和李括号的交换性}\label{lem_LieGA_2}
设 $F:M\to N$ 是一个\textbf{微分同胚}，那么对于任意光滑向量场 $X, Y\in\mathfrak{X}(M)$，有 $F_*([X, Y])=[F_*(X), F_*(Y)]$。
\end{lemma}

\textbf{证明}：

我们只需要证明 $F_*(XY)(f\circ F^{-1})=F_*(X)F_*(Y)(f\circ F^{-1})$ 对于任意 $f\in C^{\infty}(M)$ 成立即可。

由\autoref{lem_LieGA_1}，
\begin{equation}
\begin{aligned}
F_*(XY)(f\circ F^{-1})&=(XYf)\circ F^{-1}\\
&=F_*(X)(Yf\circ F^{-1})\\
&=F_*(X)(F_*(Y)(f\circ F^{-1}))\\
&=F_*(X)F_*(Y)(f\circ F^{-1})~.
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{证毕}。

\subsection{李群上的左不变向量场}

\begin{definition}{左不变向量场}\label{def_LieGA_1}
给定李群 $G$，对于任意 $g\in G$，定义映射 $l_g:G\to G$ 为\textbf{左平移映射}，即对于任意 $p\in G$，都有 $l_g(p)=gp$。

根据李群的定义，$l_g$ 是一个光滑映射，因此可以求其微分 $l_{g*}:TG\to TG$，该微分把一个 $p\in G$ 处的切向量映射为 $gp$ 处的切向量。

如果存在 $G$ 上的切向量场 $X$\footnote{注意，只要求是切向量场，没有要求连续性，更没有要求光滑性。但是稍后我们会看到，所谓的左不变向量场必然是光滑的。}，使得对于\textbf{任意}$g\in G$，都有$l_{g*}(X_p)=X_{gp}$ ；换句话说，就是$l_{g*}(X)=X$ ，那么称 $X$ 为 $G$ 上的一个\textbf{左不变切向量场（left-invariant tangent vector field）}。
\end{definition}

\autoref{def_LieGA_1} 已经直白地说明了，一个左不变向量场 $X$ 唯一地由其在单位元处的取值 $X_e$ 决定的，即 $X_p=l_{p*}(X_e)$。同时，任意给定 $X_e$，都能由此生成唯一的左不变向量场 $X$。这样，左不变向量场的性质被其在单位元处的取值完全决定，单位元就好像存储了全息信息一样，局部就可以描述整体。

\begin{theorem}{}
左不变切向量场必为光滑向量场。
\end{theorem}

\textbf{证明}：




思路是证明 $X$ 在任意图中都是光滑的。考虑左不变场的性质，只需要证明在某一个图中的情况即可，其它图中可以进行类比\footnote{这是因为如果 $pq=s$，那么 $l_{s}=l_pl_q$。这样一来，左不变场的性质可以由任何一点 $p$ 处的值完全确定，从而任何一个图中的情况都可以类比到其它图中。}。证明的核心是李群中群运算导出光滑映射。

考虑李群 $G$ 上的左不变切向量场 $X$。由\autoref{eq_LieGA_1}，$X$ 完全由 $X_p$ 决定。设在某图 $\phi: G\to\mathbb{R}^n$ 中，$\phi^*(X)_{\phi(e)}=\frac{\dd }{\dd t}\phi(c(t))$，其中 $c(t)$ 是 $I\to G$ 的光滑映射，且 $c(0)=e$，则
\begin{equation}\label{eq_LieGA_2}
\phi^*(X)_{\phi(p)}=\frac{\dd}{\dd t}\phi(p\cdot c(t))~.
\end{equation}

由李群的定义，$p\cdot c(t)$ 是 $G\times I\to G$ 的光滑映射\footnote{$c$ 是 $I\to G$ 的光滑映射，因此可以构造 $G\times I\to G\times G$ 的光滑映射 $f(x, t)=(x, c(t))$。由李群的定义，$g(x, y)=x\cdot y$ 是 $G\times G\to G$ 的光滑映射。这样一来，$p\cdot c(t)=g(f(p, t))=g\circ f$ 就是光滑映射的复合，因而也光滑。}。\textbf{不过这一条不重要}。

\textbf{这个才是重要的}：把自变量改为 $\phi(p)$ 和 $t$，令 $g(x, y)=x\cdot y$ 为 $G\times G\to G$ 的光滑映射，则\footnote{映射的乘积定义参见\autoref{def_map_2} }
\begin{equation}
\phi^{-1}(\phi(p))\cdot \phi^{-1}(\phi(c(t)))=g\circ(\phi^{-1}\times c)~
\end{equation}
为 $\mathbb{R}^n\times I\to G$ 的光滑映射。

因此，$\phi(p\cdot c(t))=\phi[\phi^{-1}(\phi(p))\cdot \phi^{-1}(\phi(c(t)))]$ 是 $\mathbb{R}^n\times I\to \mathbb{R}^n$ 的光滑映射。

因此\autoref{eq_LieGA_2} 是光滑映射的导函数，故是 $\mathbb{R}^n\times I\to \mathbb{R}^n$ 的光滑映射。即，$\phi^*(X)$ 是 $\mathbb{R}^n$ 上的光滑向量场。

故 $X$ 是 $\phi^{-1}(\mathbb{R}^n)$ 上的光滑向量场，进而 $X$ 是 $G$ 上的光滑向量场。



% 只需要证明对于任意 $f\in C^{\infty}(G)$，$Xf$ 都是光滑函数即可。

% $Xf$ 在 $p\in G$ 处的取值可以如下计算，其中取\textbf{光滑}道路 $c:I\to G$ 使得 $\frac{\dd}{\dd t}c(t)|_{t=0}=X_e$，$c(0)=e$，而 $e$ 是 $G$ 的单位元：
% \begin{equation}
% Xf|_p=X_pf=l_{p}^*(X_e)f=\frac{\dd}{\dd t}f(pc(t))|_{t=0}
% \end{equation}

% 这里 $p, c(t)$ 都是群元素，$pc(t)$ 是它们的群乘法。

% 我们只需要证明 $\frac{\dd}{\dd t}f(pc(t))|_{t=0}=\frac{\dd}{\dd t}f\circ l_{p}^*\circ c|_{t=0}$ 作为一个 $G\to \mathbb{R}$ 的函数是光滑的即可。注意，这个函数的自变量是 $p$。

% 为了证明上面这段话，我们又只需要证明 $f\circ l_{p}^*\circ c$ 是一个 $G\times I\to \mathbb{R}$ 的光滑函数即可。

% 由于 $f, l_{p}^*, c$ 都是光滑函数，其组合自然也是光滑函数，由此得证。

\textbf{证毕}。

接下来这条性质是引入李代数的关键。

\begin{exercise}{}
如果 $X, Y$ 是左不变切向量场，那么 $[X, Y]=XY-YX$ 也是。

利用\autoref{lem_LieGA_2}，取左平移映射为所用的微分同胚，证明这一点。
\end{exercise}


\subsection{李群的李代数}

前两节的结论让我们知道了如下事实：李群 $G$ 上全体左不变切向量场的集合，$L(G)$，构成了光滑向量场 $\mathfrak{X}(G)$ 的一个子线性空间。同时，由于左不变切向量场可以被局部描述，我们可以通过单位元上的切空间 $T_eG$ 来描述 $L(G)$；换句话说，$T_eG$ 和 $L(G)$ 是同构的。

\begin{definition}{李群的李代数}
令$X, Y\in L(G)$ 是李群 $G$ 上的两个左不变向量场，任取$p\in G$。定义 $X_p, Y_p\in T_pG$ 的李括号为
\begin{equation}
[X_p, Y_p]=[X, Y]_p~.
\end{equation}
可以代入切场计算得证，这样定义的李括号具有双线性和Jacobi 结合性。由习题1可知，李括号运算对左不变切场是封闭的，因此 $T_p G$ 是一个李代数，即\textbf{李群的李代数}。由于左不变切场同构于切空间，且$l_p^*(X_q)=X_{pq}$，因此无论$p$点取何值，都不改变左不变切场之间的李代数关系。一般我们用$\opn{Lie}(G)$表示李群上全体左不变切场构成的李代数。
\end{definition}

%是否需要讨论矩阵李群上的李代数呢？恰好就是矩阵乘法的李代数。



\begin{theorem}{复李群的复李代数}
复李群\autoref{def_LieGrp_6} 的李代数是复李代数。
\end{theorem}



\begin{example}{矩阵李群的李代数}

设$M(n,\mathbb R)$是一个$\mathbb{R}$上的$n$阶矩阵李群，同时也可视作一个李代数，李括号由矩阵乘法导出。可以证明其李代数$\mathfrak gl(n,R)$同构于$\opn{Lie}GL(n,\mathbb R)$。
\begin{equation}\label{eq_LieGA_3}
\mathfrak gl(n,\mathbb R) = \{ \mathcal{X} \mid \E^{t\mathcal{X}}\in GL(n,\mathbb R), \forall t\in\mathbb{R} \}~.
\end{equation}
这个李代数可以直接理解为单位元$e$处的切空间。

事实上，$\E^{t\mathcal{X}}$可对应由切向量$\mathcal{X}\in\opn{T}_e GL(n,\mathbb R)$生成的左不变切向量场的\textbf{积分曲线}。

\end{example}
\subsubsection{常见李群的李代数}%考虑搬到新词条。
在物理上，除了一般线性群$GL(n,\mathbb R)$，我们还经常用到特殊正交群$SO(n)$及特殊酉群$SU(n)$。下面简单推导它们的李代数。

由于$SO(n)$是$GL(n,\mathbb R)$的子流形，因此把李代数视作单位元的切空间时，前者的李代数$\mathfrak {so}(n,\mathbb R)$\footnote{$\mathbb R$表示基的线性组合是实系数，以区别复化的李代数。}亦是后者$\mathfrak gl(n,\mathbb R)$的子集。设任意$X\in \mathfrak {so}(n,\mathbb R)$，我们有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\E^{X})^T&=\E^{X^T}=(\E^{X})^{-1}=\E^{-X}\\
~,
\end{aligned}
\end{equation}
因此$\mathfrak {so}(n,\mathbb R)$由\textbf{n阶实反对称矩阵}构成。对于三维实正交矩阵，常约定李代数的基为
\begin{equation}J_1=\pmat{0&0&0\\0&0&-1\\0&1&0},\quad J_2=\pmat{0&0&1\\0&0&0\\-1&0&0},\quad J_3=\pmat{0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0}~,\end{equation}
读者可验证，上述基的线性组合确实能导出所有的n阶实反对称矩阵。$\{c_i(t)=\E^{tX_i}\mid t\in \mathbb R\}$为$SO(n)$的光滑曲线，分别代表绕$x,y,z$轴的旋转，$t$为对应的旋转角，这可以通过指数函数的级数展开来验证。比如验证
\begin{equation}
\E^{\I J_3}=\pmat{\cos t&-\sin t&0\\\sin t&\cos t&0\\0&0&1}~.
\end{equation}


于是，我们可以得到基的李括号关系：
\begin{equation}\label{eq_LieGA_5}
[J_i,J_j]=\epsilon_{ijk}J_k~.
\end{equation}
%su2和so3关系待补充，与角动量生成元常用形式的联系待补充。

同样地，我们利用指数映射来观察$\mathfrak {su}(n,\mathbb R)$的结构。首先设任意$Y\in \mathfrak {su}(n,\mathbb R)$，利用$SU(n,\mathbb R)$的定义得：
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\E^Y)^{\dagger}&=\E^{Y^{\dagger}}=\E^{-Y}\\
\opn{det}\E^{Y}&=\E^{\opn{Tr}Y}=1\\
~.
\end{aligned}
\end{equation}
于是$n$阶\textbf{无迹}\textbf{反厄米矩阵}构成$\mathfrak {su}(n,\mathbb R)$。以二维为例，无迹反厄米矩阵的一般形式为
\begin{equation}\label{eq_LieGA_6}
\pmat{a\I&b+c\I\\-b+c\I&-a\I},\quad\forall a,b,c\in \mathbb R~.
\end{equation}

因此，$\mathfrak su(2,\mathbb R)$的基为
\begin{equation}\label{eq_LieGA_7}
J'_1=\pmat{0&1\\-1&0},\quad J'_2=\pmat{0&\I\\\I&0},\quad J'_3=\pmat{\I&0\\0&-\I}~.
\end{equation}
相应的，我们可以得到李括号关系为
\begin{equation}\label{eq_LieGA_4}
[J'_i,J'_j]=2\epsilon_{ijk} J'_k~.
\end{equation}
为了表示起来更加简洁，重定义李代数的基，使得$S_i=1/2J'_i$，可以得到与\autoref{eq_LieGA_5} 相同的李括号关系。
\begin{equation}
[S_i,S_j]=\epsilon_{ijk} S_k~.
\end{equation}

可见，$SU(2)$与$SO(3)$有同构的李代数。

在物理上，为了让以上李代数的基有物理意义，通常乘以$-\I$，使得结果为厄米矩阵，比如此时\autoref{eq_LieGA_7} 便变为泡利矩阵。同时指数映射为$\E^{\I t X}$。

\subsection{诱导的李代数同态}
%覆叠映射诱导的同态代补充%
如果$G,H$都是李群，且有李群同态关系$f:G\to H$，那么$f_*$可以诱导李群上的李代数同态。
\begin{theorem}{}
设$\opn{Lie}G=\mathfrak g,\opn{Lie}H=\mathfrak h$，且$f:G\to H$是李群同态。对于任意$X\in \mathfrak g$，都有唯一$Y\in \mathfrak h$与之$f-$关联。进而$f_*:\mathfrak g\to h$是李代数同态。
\end{theorem}
\textbf{证明：}

对于任意$X_e$，我们有$Y_e=f_*X_e$。利用左平移映射的切映射，延拓$Y_e$为左不变切向量场，即定义里的$Y_p=l_{p*}Y_e$。接下来我们只需证明$Y$确实与$X$有$f$关联即可。

由李群同态关系得
\begin{equation}
\begin{aligned}
f(g_1g_2)&=f(g_1)f(g_2)\\
f\circ l_{g_1}(g_2)&=l_{f(g_1)}\circ f(g_2)~,
\end{aligned}
\end{equation}
则$f_*\circ l_{g*}=l_{f(g)*}\circ f_*$。

又因为
\begin{equation}
\begin{aligned}
f_*X_p&=f_*\circ l_{p*}X_e\\
&=l_{f(p)*}\circ f_*X_e\\
&=Y_{f(p)}~,
\end{aligned}
\end{equation}
所以$Y$与$X$有$f-$关联。定理的第一部分得证。

接下来证明，若任意$Y_i,Y_j\in \mathfrak{X}(H)$与任意$X_i,X_j\in \mathfrak{X}(G)$分别有$f$关联，即$f_*X_i=Y_i$，则对应李括号也有$f$关联，满足$f_*[X_i,X_j]=[f_*X_i,f_*X_j]=[Y_i,Y_j]$。

设$h\in C^{\infty} (H)$，由\autoref{the_pfw_1} 得，
\begin{equation}
\begin{aligned}
(f_*[X_1,X_2])h&=[X_1,X_2](h\circ f)\\
&=(X_1X_2-X_2X_1)(h\circ f)\\
&=X_1(Y_2h)\circ f-X_2(Y_1h)\circ f\\
&=([Y_1,Y_2]h)\circ f~.
\end{aligned}
\end{equation}
因此，$[X_i,X_j]$与$[Y_i,Y_j]$有$f-$关联。代入我们定理中的情况，便是李代数同态关系。定理第二部分得证。
\begin{corollary}{}\label{cor_LieGA_1}
设$G,H$都是李群，且存在覆叠同态：$F:G\to H$，那么$F_*:\opn{Lie}G\to \opn{Lie}H$是同构。
\end{corollary}
\begin{example}{}
$\mathfrak {su}(2)\oplus \mathfrak {su}(2)\cong \mathfrak{so}(4)$
\end{example}
由\autoref{cor_LieGA_1} 和\autoref{the_Quat_1} 得：


















