% 李代数的同态与同构
% keys Lie|Lie algebra|homomorphism|isomorphism|理想|ideal
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{李代数的子代数、理想与商代数\nref{nod_LieSub}}{nod_2d3a}

\subsection{同态与同构}

和其它代数结构一样，李代数之间可以建立同态与同构映射，其基本思想依然是保持运算结构。

\begin{definition}{李代数的同态}
给定李代数 $\mathfrak{g}$ 和 $\mathfrak{h}$ 和\textbf{线性映射}$f:\mathfrak{g}\to\mathfrak{h}$，如果对于任意 $\bvec{g}_1, \bvec{g}_2$ 还满足 $f([\bvec{g}_1, \bvec{g}_2])=[f(\bvec{g}_1), f(\bvec{g}_2)]$，那么称 $f$ 是 $\mathfrak{g}$ 到 $\mathfrak{h}$ 的一个\textbf{同态（homomorphism）}。

记 $\opn{ker}f =\{g\in\mathfrak{g}|f(g)=0\in\mathfrak{h}\}$，称为 $f$ 的\textbf{核（kernel）}。
\end{definition}

\begin{definition}{李代数的同构}
双射的李代数同态，称为\textbf{同构（isomorphism）}。
\end{definition}

一个李代数 $\mathfrak{g}$ 到自身的同态称为 $\mathfrak{g}$ 上的一个\textbf{自同态（endomorphism）}。$\mathfrak{g}$ 上的全体自同态构成的集合，配合映射的复合作为二元运算，就可以构成一个\textbf{半群}，记为 $\opn{End}\mathfrak{g}$。它只是一个半群，因为有一些自同态不是双射\footnote{比如把所有元素都映射到 $0$ 上的映射。}，它们就没有逆映射。

$\mathfrak{g}$ 到自身的同构，称为 $\mathfrak{g}$ 上的一个\textbf{自同构（automorphism）}，全体自同构的集合配合映射的符合可以构成一个\textbf{群}，记为 $\opn{Aut}\mathfrak{g}$。

同样，李代数的也有相应的同态基本定理：

\begin{definition}{李代数的同态基本定理}
令 $f:\mathfrak{g}\to \mathfrak{h}$ 为李代数同态，则有
\begin{itemize}
\item $\mathfrak{g}/\opn{ker} f\cong \mathfrak{h}$；
\item 如果 $\mathfrak{g}_0\supseteq \opn{ker}f$ 是 $\mathfrak{g}$ 的理想，那么 $f(\mathfrak{g}_0)$ 是 $\mathfrak{h}$ 的理想。
\end{itemize}
\end{definition}


\subsection{李代数的表示}

同态可以用于把李代数的性质转嫁到容易处理的结构上去，方便进行讨论和计算。这样的同态映射就叫做“表示”。

\begin{definition}{}\label{def_LieMor_1}
设 $\mathfrak{g}$ 是域 $\mathbb{F}$ 上的一个李代数，$V$ 为 $\mathbb{F}$ 上的一个线性空间，$\opn{gl}V$ 是 $V$ 上全体线性变换的集合构成的李代数\footnote{即用线性变换的复合和相加作为运算构成一个环，然后再用从结合代数中导出李代数的方法导出一个李代数。当选定了 $V$ 的一组基时，还可以把每个线性变换表示成一个矩阵。}。如果 $\rho:\mathfrak{g}\to \opn{gl}V$ 是一个同态，那么称 $\rho$ 是 $\mathfrak{g}$ 的一个\textbf{以}$V$\textbf{为表示空间}的\textbf{线性表示（linear representation）}。

$\opn{dim} V$ 被称为该表示的\textbf{维数（dimension）}；$\opn{ker}\rho$ 被称为该表示的\textbf{核（kernel）}。
\end{definition}

\autoref{def_LieMor_1} 中 $\mathfrak{g}$ 的每个元素都被 $\rho$ 映射到了 $V$ 的一个线性变换上，所以我们也可以把表示看成是李代数对表示空间的作用，这是一种群作用。



\begin{example}{伴随表示}
设 $\mathfrak{g}$ 是域 $\mathbb{F}$ 上的一个李代数，$\bvec{x}\in\mathfrak{g}$，定义映射 $\opn{ad}_{\bvec{x}} :\mathfrak{g}\to\mathfrak{g}$ 为：对于任意 $\bvec{y}\in\mathfrak{g}$，有 $\opn{ad}_{\bvec{x}}(\bvec{y})=[\bvec{x}, \bvec{y}]$。这样，$\opn{ad}_{\bvec{x}}$ 就可以看成是李代数对自身的一个线性变换。

令 $\rho:\mathfrak{g}\to\opn{gl}\mathfrak{g}$，其中 $\rho(\bvec{x})=\opn{ad}_{\bvec{x}}$。称 $\rho$ 是 $\mathfrak{g}$ 上的一个\textbf{伴随表示（adjoint representation）}。

由定义容易知道，$\opn{ker}\rho=C(\mathfrak{g})$。
\end{example}










