% 线性映射与矩阵的代数关系
% keys 线性变换|矩阵|代数同构
% license Usr
% type Tutor

\pentry{线性映射\nref{nod_LinMap}，矩阵及其运算\nref{nod_Mat}，范数}{nod_6e97}

在本页中，我们将所有 $m$ 行 $n$ 列的实矩阵组成的集合记为 $\mathbb{R}^{m\times n}$， 并记从 $\mathbb{R}^{n}$ 到 $\mathbb{R}^{m}$ 的一切线性变换全体构成的空间为 $L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m}).$

$\mathbb{R}^{m\times n}$ 中的矩阵与 $L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m})$
中的线性变换是代数同构的关系。 矩阵可以看成线性变换， 线性变换在取定一组基底后， 可以表示为矩阵。 

为明确起见，本页所说的线性变换都是指有限维空间之间的线性变换，即 $L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m})$ 中的映射。

\subsection{矩阵的秩与线性变换的联系}

\begin{definition}{矩阵的秩}\label{def_linmat_2}
\textbf{矩阵的秩} 既可以定义为其行向量组的秩 （称为\textbf{行秩}）, 也可以定义为其列向量组的秩 （称为 \textbf{列秩}）,
这是因为矩阵的行秩和列秩被证明是相等的。 \\

\textsl{注}：矩阵行向量组形成的空间称为 \textbf{行空间}, 行向量组的秩也正是行空间的维数;
列向量组形成的空间称为 \textbf{列空间}, 列向量组的秩也正是列空间的维数。
\end{definition}



\begin{definition}{线性变换的秩}
\textbf{线性变换的秩} 定义为其像空间的维数。
\end{definition} 
\verb| |

下面的定理表明，矩阵与线性变换的秩在某种意义下是等同的。
\begin{theorem}{像空间 $=$ 列空间}\label{the_linmat_1}
 如果将矩阵看成线性变换， 那么该变换的像空间的维数， 恰是矩阵的列空间的维数。\\

\textsl{ 证明}：设 $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$, $A$ 也可以看成从 $\mathbb{R}^{n}$ 到 $\mathbb{R}^{m}$
的线性变换， 那么取定 $\mathbb{R}^{n}$ 的标准基 $(e_{1},e_{2},\ldots,e_{n})$ 后，
$A$ 的像空间就由 $\{Ae_{1},Ae_{2},\ldots,Ae_{n}\}$ 张成， 因此像空间的维数就是 $\{Ae_{1},Ae_{2},\ldots,Ae_{n}\}$
的极大无关组的个数， 也就是 $\{Ae_{1},Ae_{2},\ldots,Ae_{n}\}$ 的秩; 而每个 $Ae_{i}$
正好又是矩阵 $A$ 的第 $i$ 列， 这就说明了 $A$ 的像空间的维数等于它的列空间的维数。 $\square$
\end{theorem}

\textsl{注}：上述证明过程表明，对于看成线性变换的矩阵来说，其像空间正好就是其列空间。 

\begin{itemize}
\item 矩阵是行满秩的， 当且仅当其线性变换是满射。 (\textbf{行秩等于列秩，列空间等于像空间})
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 矩阵是列满秩的， 当且仅当其线性变换是单射。 (\textbf{列空间等于像空间，维数定理，核空间为零})
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 方阵是满秩的， 当且仅当它是可逆的， 当且仅当其线性变换是双射。 \end{itemize}
\verb| |

在介绍线性方程组的解的结构性定理时， 很多书是采用初等行变换来证明的， 这显然是有利于初学者接受的， 但是\textsl{不够优雅}. 这里我们仅需巧妙地运用 \autoref{the_linmat_1} 就能导出线性方程组的解的结构，
并且能对齐次和非齐次线性方程组做统一的处理。 

\begin{theorem}{线性方程组的解的结构性定理}\label{the_linmat_2}
设 $A\in\mathbb{R}^{m\times n},$ $b\in\mathbb{R}^{n\times1}$ 且 $b\neq0$.

① $Ax=0$ 有唯一解 （即零解） $\Leftrightarrow$ $\ker A=\{0\}$ $\Leftrightarrow$
$A$ 是单射 $\Leftrightarrow$ $A$ 列满秩 $\Leftrightarrow$ $\mathrm{rank}$
$A=n.$ 

② $Ax=0$ 有无穷个解 （即有非零解） $\Leftrightarrow$ $A$ 不是单射 $\Leftrightarrow$
$A$ 列不满秩 $\Leftrightarrow\mathrm{rank}$ $A<n.$ 

③ $Ax=b$ 无解 $\Leftrightarrow$ $b\notin\mathrm{Im}A$ $\Leftrightarrow$
$b\notin$\{$A$ 的列空间\} $\Leftrightarrow$ $b$ 无法被 $A$ 的列向量组线性表出
$\Leftrightarrow$ $\mathrm{rank}$ $A<$ $\mathrm{rank}$ $(A:b).$

④ $Ax=b$ 有解 $\Leftrightarrow$ $b\in\mathrm{Im}A$ $\Leftrightarrow$
$b\in$\{$A$ 的列空间\} $\Leftrightarrow$ $b$ 可以被 $A$ 的列向量组线性表出 $\Leftrightarrow$
$\mathrm{rank}$ $A=$ $\mathrm{rank}$ $(A:b).$

⑤ $Ax=b$ 有唯一解 $\Leftrightarrow$ $b\in\mathrm{Im}A$ 且 $A$ 是单射 $\Leftrightarrow$
$\mathrm{rank}$ $A=$ $\mathrm{rank}$ $(A:b)=n$ (结合 ①、④)

⑥ $Ax=b$ 有无穷多解 $\Leftrightarrow$ $b\in\mathrm{Im}A$ 且 $A$ 不是单射
$\Leftrightarrow$ $\mathrm{rank}$ $A=$ $\mathrm{rank}$ $(A:b)<n$
(结合 ②、④)
\end{theorem}

\textsl{注}：以上结果展示了将矩阵和线性变换视作 \textbf{代数同构} 的强大作用。

\begin{exercise}{}
对非齐次线性方程组 $A_{m\times n}x=b$, 设 $\mathrm{rank}A=r$, 则 （$\quad$）

$(\mathrm{A})$ $r=m$ 时， 方程组 $Ax=b$ 有解

$(\mathrm{B})$ $r=n$ 时， 方程组 $Ax=b$ 有唯一解

$(\mathrm{C})$ $n=m$ 时， 方程组 $Ax=b$ 有唯一解

$(\mathrm{D})$ $r<n$ 时， 方程组 $Ax=b$ 有无穷多解

答案： 见末尾\footnote{选$\mathrm{A}$}
\end{exercise}
\verb| |

\begin{theorem}{}
若 $A\in\mathbb{R}^{n\times m}$, $B\in\mathbb{R}^{m\times n}$, 且 $AB=I_n$, 则 $A$作为线性算子是满射，$B$作为线性算子是单射。

\textsl{证明}：先证 $A$ 是满射。 由已知得 $B\in L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m})$, $A\in L(\mathbb{R}^{m},\mathbb{R}^{n})$.
若 $A$ 不满， $\mathrm{Im}A$ 真包含于 $\mathbb{R}^{n}$ 中， 但是 $AB=I_{n}$
说明 $\dim(\mathrm{Im}A)=n$, 矛盾。 

再证 $B$ 是单射。 若 $Bx=0$, 则 $x=I_{n}x=(AB)x=A(Bx)=A0=0$, 说明 $\mathrm{Ker}B=\{0\}$.
$\square$
\end{theorem}

上面的定理有如下两个推论：

\begin{itemize}
\item 矩阵有右逆， 当且仅当其线性变换是满射。 \end{itemize}

\begin{itemize}
\item 矩阵有左逆， 当且仅当其线性变换是单射。 
\end{itemize}




\subsection{矩阵与线性变换的范数}
线性空间上的范数是指其上的一个满足 \textbf{非负正定性}、\textbf{正齐次性}、\textbf{三角不等式} 的实值函数， 记作 $\left\Vert \cdot\right\Vert ~~$ 
（参见“范数、赋范空间”\upref{norm} 的 \autoref{def_NormV_1}）. 对$\mathbb{R}^n$ 中的一个向量 $x$, 我们一般将其看成列向量， 并用 $|x|$ 来表示它的 \textbf{欧氏范数} (也称为 \textbf{模}), 即
$$ |x|=\sqrt{x_1^2+x^2_2+\cdots+x_n^2}, \qquad\forall \,x\in \mathbb{R}^n~.
$$

\begin{definition}{线性变换的范数}
设 $A\in L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m})$, 定义
\[
\left\Vert A\right\Vert =\max_{|x|=1}|A(x)|=\max_{x\neq0}{\displaystyle \frac{|A(x)|}{x}}~.
\]
\end{definition}
\textsl{注}：可以证明 $L(\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{m})$ 中的这个范数不仅满足非负正定性、正齐次性、三角不等式，
还满足

$(\mathrm{iv})$ 向量范数相容性： $\left\Vert A(x)\right\Vert \leqslant\left\Vert A\right\Vert \left|x\right|$;

$(\mathrm{v})$ 复合运算相容性： $\left\Vert B\circ A\right\Vert \leqslant\left\Vert B\right\Vert \left\Vert A\right\Vert $.



\begin{definition}{矩阵的范数}\label{def_linmat_1}
设 $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$, 定义


\begin{equation}\label{eq_linmat_1}
\left\Vert A\right\Vert =\max_{|x|=1}|Ax|=\max_{x\neq0}{\displaystyle \frac{|Ax|}{x}}~.
\end{equation}


\end{definition}
\textsl{注}：可以证明矩阵的这个范数不仅满足非负正定性、正齐次性、三角不等式， 还满足

$(\mathrm{iv})$ 向量范数相容性： $\left\Vert Ax\right\Vert \leqslant\left\Vert A\right\Vert \left|x\right|$;

$(\mathrm{v})$ 乘法运算相容性： $\left\Vert BA\right\Vert \leqslant\left\Vert B\right\Vert \left\Vert A\right\Vert $.



\begin{theorem}{}
矩阵 $A$ 的范数 $\left\Vert A\right\Vert $ 可由以下公式计算： 
\[
\left\Vert A\right\Vert =\sqrt{\mu_{1}}~,
\]
 其中 $\mu_{1}$ 为矩阵 $A^{T}A$ 的最大本征值。 
\end{theorem}

\textsl{注}：矩阵按 \autoref{def_linmat_1} 所定义的范数称为 \textbf{矩阵的标准范数}. 除此之外， 矩阵 $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ 还常用以下范数：
矩阵按 （ \autoref{eq_linmat_1} ）  定义的范数称为矩阵的标准范数。 除此之外， 矩阵 $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ 常用以下范数：
\[
\left\Vert A\right\Vert _{1}=\max_{1\leqslant j\leqslant m}\{\sum_{i=1}^{n}|a_{ij}|\},\quad\left\Vert A\right\Vert _{\infty}=\max_{1\leqslant i\leqslant n}\{\sum_{j=1}^{n}|a_{ij}|\},\quad\left\Vert A\right\Vert _{F}=\left(\sum_{i,j=1}^{n}|a_{ij}|^{2}\right)^{\frac{1}{2}}~
\]
分别称为矩阵的 \textbf{列和范数}、\textbf{行和范数}、\textbf{Frobenius范数} (简称 \textbf{F范数}). 

 可以证明， 矩阵的范数自然会满足 （\textsl{也应该满足}） 非负正定性、正齐次性、三角不等式， 但是却不一定要满足 $(\mathrm{iv})$和$(\mathrm{v})$。 比如，矩阵的列和范数与行和范数都不满足 $(\mathrm{iv})$， 但满足$(\mathrm{v})$； 而矩阵的 F范数则既满足 $(\mathrm{iv})$, 也满足 $(\mathrm{v})$. 



\begin{theorem}{}
任意两个矩阵的范数是相互等价的。 

\textsl{注}：等价范数的定义参见《\enref{范数、赋范空间}{NormV}》一节。
\end{theorem}
\verb| |

\begin{theorem}{}
设 $A$ 是 $n\times n$ 方阵， 且 $\left\Vert A\right\Vert <1$, 则矩阵 $I-A$
可逆， 且 
\[
I-A=\sum_{k=0}^{\infty}A^{k}~,
\]
即 ${\displaystyle \lim_{k\rightarrow\infty}}\left\Vert I-A-{\displaystyle \sum_{i=0}^{k}A^{i}}\right\Vert =0.$
并且此时成立不等式
\[
\left\Vert (I-A)^{-1}\right\Vert \leqslant{\displaystyle \frac{1}{1-\left\Vert A\right\Vert }~.}
\]
\end{theorem}
\textsl{注}：这在形式上与等比级数非常像，比如
\[
{\displaystyle \frac{1}{1-x}=1+x+x^{2}+\cdots+x^{k}+\cdots=\sum_{k=0}^{\infty}A^{k}\quad\quad|x|<1}~,\]


\begin{corollary}{}
可逆矩阵的小扰动仍是可逆矩阵；等价地， 可逆线性变换的小扰动仍是可逆线性变换。
\end{corollary}

\textsl{注}: 若矩阵 $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ 可逆， 取矩阵 $P\in\mathbb{R}^{n\times n}$
使其范数小于 $\frac{1}{\left\Vert A^{-1}\right\Vert }$, 则
\[
\left\Vert A^{-1}P\right\Vert \leqslant\left\Vert A^{-1}\right\Vert \left\Vert P\right\Vert <\left\Vert A^{-1}\right\Vert \cdot{\displaystyle \frac{1}{\left\Vert A^{-1}\right\Vert }=1~,}
\]
那么根据定理 1 知 $I+A^{-1}P$ 可逆， 从而
\[
A+P=A(I+A^{-1}P)~
\]
也可逆。 

\begin{corollary}{}
可逆矩阵函数在连续点附近仍是可逆的。
\end{corollary} 
