% Lebesgue 可积的函数
% Lebesgue 积分|实变函数

\pentry{Lebesgue积分的一些补充性质\upref{Lebes2}}

\autoref{Lebes1_def1}~\upref{Lebes1}中已经给出了任意可测集上任意可测函数的Lebesgue积分之定义。为方便，我们将此定义再次誊抄如下：

\begin{definition}{Lebesgue积分}
设 $f$ 是可测集 $E\subseteq\mathbb{R}^n$ 上的可测函数，$f^+$ 和 $f^-$ 分别是其正部与负部。如果 $\int_E f^+(x) \dd x$ 和 $\int_E f^-(x) \dd x$ 中\textbf{至少有一个是有限的}，则可定义其Lebesgue积分为：
\begin{equation}
\int_E f(x) \dd x = \int_E f^+(x) \dd x - \int_E f^-(x) \dd x~.
\end{equation}
\end{definition}

由定义直接可得，如果 $f$ 在 $E$ 上可积，那么必有 $\int_E -f(x) \dd x = -\int_E f(x) \dd x$。另外，也易得，$f$ 可测当且仅当 $\abs{f}$ 可测；如果 $E$ 测度有限且 $f$ 有界，那么 $f$ 的正部和负部的积分都是有限的，故 $f$ 可积。

% 考虑到 $\abs{\int_E f(x) \dd x}=\abs{\int_E f^+(x) \dd x - \int_E f^-(x) \dd x}$ 和 $\int_E \abs{f(x)} \dd x = \int_E f^+(x) \dd x + \int_E f^-(x) \dd x$，又可得\textbf{柯西不等式}：

% \begin{equation}
% \abs{\int_E f(x) \dd x} \leq \int_E \abs{f(x)} \dd x
% \end{equation}
%注释说明：搬到Lebesgue积分的一些补充性质\upref{Lebes2}词条去了。

Riemann积分中对定义域进行的分划，也可以当作Lebesgue积分中的可测分划，于是可以结合Riemann可积的定义（Riemann上和和Riemann下和之差可以任意小），得知Riemann可积的函数也Lebesgue可积。再注意到，在\textbf{Lebesgue 积分}\upref{Lebes1}中的\autoref{Lebes1_the3}~\upref{Lebes1}，我们证明了可积函数的Lebesgue积分实际上就是其下方图形的测度，而测度又是面积的推广；因此，如果区间 $[a, b]$ 上的函数 $f$ 是Riemann可积的，那么它也是Lebesgue可积的，且两个积分值相等。

因此，Lebesgue积分是Riemann积分的推广。那么Lebesgue积分是和Riemann积分等价呢，还是能处理比Riemann可积函数范围更广的函数呢？答案是后者，我们以一个例子来说明：

\begin{example}{Dirichlet函数}

Dirichlet函数
\begin{equation}
D(x)=
\leftgroup{
    1, x\in\mathbb{Q}\\
    0, x\not\in\mathbb{Q}
}
\end{equation}
是Lebesgue可积的，其积分是 $0$（因为有理数集是可数的，从而是零测的），但它不是Riemann可积的。

\end{example}
















