% 乘积空间与商空间
% license Xiao
% type Tutor


\begin{issues}
\issueTODO 需要合并商空间，增加补空间词条
\end{issues}


和群有直积类似，线性空间也能在集合意义上求并，笛卡尔积就是积空间的向量。为了求积后依然是线性空间，我们需要规定向量的数乘和加法。

\begin{definition}{积空间}
给定域$\mathbb F $上的线性空间$U$与$V$，定义$U\times V=\{(\bvec u,\bvec v)|\bvec u\in U,\bvec v\in V\}$上的数乘和加法运算为：
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
a(\bvec u,\bvec v)&=(a\bvec u,a\bvec v),\quad \forall a\in \mathbb F\\
(\bvec u_1,\bvec v_1)+(\bvec u_2,\bvec v_2)&=(\bvec u_1+\bvec u_2,\bvec v_1+\bvec v_2)
\end{aligned}\right.~
\end{equation}
\end{definition}
根据该定义，我们容易验证积空间在数乘和加法下封闭。
若令$\{\bvec x_i\}^r_{i=1}$和$\{\bvec y_i\}^s_{i=1}$分别为$U$与$V$的基，我们也容易验证积空间的基为$\{\bvec x_i,\bvec 0\}^r_{i=1}\cup \{\bvec 0,\bvec y_i\}^s_{i=1}$。

从群的角度上看，线性空间是一个加法群，则其任意一个子空间都是正规子群。因此线性空间可以对任意一个子空间求商，商群上的运算为\textbf{向量加法}。由于线性空间在域上运算，所以我们需要证明这样的定义是合理的，即：
\begin{enumerate}
\item 该商群需要额外满足加法分配性，我们才可以称其为“商空间”；
\item 加法分配性对等价类无影响。比如设$V$商去子空间$V_0$后，左陪集$a+V_0=b+V_0$，则$k(a+V_0)=k(b+V_0)$。

这两点是显而易见的，读者可自证。
\end{enumerate}
\begin{definition}{商空间}
给定域$F$上的线性空间$V$及其子空间$V_0$，则对任意$\bvec v\in V$，定义左陪集$\bvec v+V_0=\{\bvec v+\bvec v_0|\bvec v_0\in V_0\}$。

数乘定义为：$\forall a\in \mathbb F,a(\bvec v+V_0)=a\bvec v+V_0$
\end{definition}


利用商空间的概念也能证明线性空间的任意子空间都有补空间。
\begin{theorem}{}\label{the_lnal06_1}
给定域 $\mathbb F$ 上的线性空间 $V$，设 $V_1$ 是其子空间，则 $V_1$必有补空间。
\end{theorem}
从$V_1$的左陪集${S_{\alpha}}$里各选一个元素$\bvec v_a$，$\opn{Span} \{\bvec v_{\alpha}\}$构成商空间$V/V_1$的一组基\footnote{尽管$kv_\alpha$为不同于$v_\alpha$的等价类，但这里取张成，不影响后续定理2这一推论}，张成的也是$V_1$的补空间。由等价类划分可知，$\opn{Span} \{\bvec v_{\alpha}\}$与$V_1$没有交集，因此我们只需要证明所有元素都可以表示为$b_{\alpha}\bvec v_{\alpha}+V_1$即可。

设$\bvec v$为任意元素，则有$\bvec v+V_1=b_{\alpha} S_{\alpha}$，由于$\bvec v_{\alpha}\in S_{\alpha}$，所以$b_{\alpha} \bvec v_{\alpha}\in\bvec v+V_1$。也就是说，总可以找到一个元素$\bvec v_1\in V_1$，使得$\bvec v=b\bvec v_{\alpha}+\bvec v_1$，由于左陪集与子空间互不包含，因而和是直和，证毕。
\begin{exercise}{例子}
设$V$是一个平面，$V_1$是$x$轴，那么$V/V_1$是什么呢？该商空间的元素，即每一个等价类为无数平行于该直线的直线。设$\bvec x$和$\bvec y$等价，由等价条件知$\bvec x-\bvec y\in V_1$。
\end{exercise}
\autoref{the_lnal06_1} 的证明过程同时明示着商空间维数和子空间的关系。
\begin{theorem}{}
给定域$\mathbb F$。设$V_1$为$V$的子空间，我们有
\begin{equation}\label{eq_lnal06_1}
\opn {dim}(V/V_1)=\opn V-\opn V_1~.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{exercise}{}
试用不同方法证明\autoref{eq_lnal06_1} 。
\end{exercise}
如果$V,V_1$都是无穷维，商去的结果依然是有限维。这就好比“无限集里至少有一个可数集”。