% 逻辑门、布尔运算
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Boolean_algebra}{相关页面}。}大家有没有想过，计算机的 CPU 是如何进行运算的呢？我们知道 CPU 使用的主要是逻辑电路，逻辑电路中所有的数据都是通过 $0$ 和 $1$ 来表示的，例如当一根导线处于高电平就代表 $1$ 否则代表 $0$。 那如果 8 根导线表示一个二进制整数，而另外 8 根表示另一个，那么如何通设计一个逻辑电路可以输出它们相加的结果呢？ 答案就是使用逻辑门。 除此之外，逻辑门还可以实现数据的储存等功能，电脑中的固态硬盘通常就是大量使用下文的 NAND 门实现的。

\begin{itemize}
\item 数学上来说，一个\textbf{布尔变量（boolean variable）}的值只能是 $0$ 或 $1$。例如下面的 $A,B,C$ 就是布尔变量。
\item \textbf{与、或、非（AND, OR, NOT）}是三种最常见的逻辑门。
\item 与运算：两个输入都是 $1$ 时输出 $1$，否则输出 $0$。
\item 或运算：两个输入都是 $0$ 时输出 $0$，否则输出 $1$。
\item 非运算：只有一个输入，输出 $0$ 时输出 $1$， 否则输出 $0$。
\item 与、或、非运算可以用符号表示为 $A + B$， $A\cdot B$， $\overline A$
\item 另一种常用的符号是 $A\lor B$（或）， $A\land B$（与）， $\neg A$（非）。 这类似于\enref{并集、交集、补集}{HsSet}的符号。
\item CPU 里面几乎所有功能都是逻辑门实现的。 例如做整数加法的电路。
\item （私货）强烈推荐游戏：\href{https://turingcomplete.game/}{图灵完备}——从逻辑门开始搭 CPU，实现汇编码编程。
\item 类比数学公式，如果有一个比较复杂的逻辑运算表达式，如何把它变形和化简，而不影响计算结果呢？这就需要以下定理的帮助。
\item \textbf{结合律（associative laws）} $A\cdot(B\cdot C) = (A\cdot B)\cdot C$； $A+(B+C)=(A+B)+C$
\item \textbf{交换律（commutative laws）} $A+B=B+A$；$A\cdot B=B\cdot A$
\item \textbf{有界律（identity laws）} $A+0=A$；$A\cdot 1=A$；$A\cdot 0 = 0$；$A+1=1$（这就是为什么要用加号和乘号，很多性质都很相似）
\item \textbf{幂等律（idempotent laws）} $A+A=A$；$A\cdot A=A$
\item \textbf{互补律（complement laws）} $A+\overline A = 1$； $A\cdot \overline A = 0$
\item \textbf{分配律（distributive laws）} $A\cdot(B+C)=A\cdot B+A\cdot C$； $A+(B\cdot C) = (A+B)\cdot(A+C)$
\item \textbf{吸收律（absorption laws）} $A\cdot(A+B) = A$； $A+A\cdot B = A$ （分配律的特殊情况）
\item \textbf{德摩根律（De Morgan's laws）}又称\textbf{对偶律} $\overline{A+B} = \overline A \cdot \overline B$； $\overline{A \cdot B} = \overline A + \overline B$
\item 德摩根律可拓展到多个变量如 $\overline{A+B+C} = \overline A \cdot \overline B \cdot \overline C$； $\overline{A \cdot B\cdot C} = \overline A + \overline B + \overline C$
\item \textbf{两边取 NOT} 等式依然成立。
\item 德摩根定律两边取 NOT，就有 $A+B = \overline{\overline A \cdot \overline B}$； $A \cdot B = \overline{\overline A + \overline B}$。 这说明\textbf{与或非中，与和或有一个是多余的}。
\item \textbf{与或非中，非门是必须的}（无法用 AND 和 OR 构成）。
\item \textbf{共识定理（consensus theorem）} $A + \overline A \cdot B = A + B$
\item \textbf{与非门 （NAND，NOT AND）} $\overline{A\cdot B}$ 可以构成任意门（例如两个输入相连就是 NOT 门）
\item \textbf{或非门（NOR，NOT OR）} $\overline{A+B}=\overline A\cdot\overline B$ 检查是否输入都为零，也可以构成任意门（例如两个输入相连就是 NOT 门）。
\item \textbf{异或门（XOR）} 当两个输入不同时输出 $1$，否则输出 $0$。 $A\cdot\overline B+\overline A\cdot B$。
\item \textbf{同或门（XNOR）} 当两个输入相同时输出 $1$，即异或门取非。
\item 构建一般电路：若干个输入变量经过一系列逻辑运算得到一个输出变量。 如果已知每种输入组合对应的输出结果，那么可以用 NOT 把每种输入的组合都整理为全 1 并做 AND， 再把所有 AND 的结果做 OR 即可（例如上面的 XOR 表达式就是这么写出来的）。但复杂情况下，该方法的初始表达式可能较为复杂，化简也麻烦，所以设计电路还是需要一些技巧和试错。
\item 例如要检查 $A,B,C$ 中是否只有一个 1，就写出 $A\cdot\overline B\cdot\overline C + \overline A\cdot B\cdot\overline C + \overline A\cdot\overline B\cdot C$ 再根据喜好进行某种变形或化简。
\item NOR，XOR，AND 可以分别检测两个输入之和是否为 $0$，$1$，$2$，可以用于加法电路或计数电路。
\end{itemize}

\begin{exercise}{}
\begin{itemize}
\item 如何创建 2 或 3 个变量的计数电路（也就是加法电路）？（结果分别是 4 或 5 bit）
\item 如何创建两个 $N$ 位二进制数的加法电路？（每个数的每 bit 是一个变量）
\item 如何创建 $2^N$ 个变量的计数电路？（结果表示为二进制数，每个 bit 一个变量）
\end{itemize}
\end{exercise}
