% 拉普拉斯—龙格—楞次矢量
% keys LRL 矢量|守恒证明
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{开普勒问题\nref{nod_CelBd}， 柱坐标系\nref{nod_Cylin}}{nod_dd98}

在开普勒问题% \addTODO{什么是开普勒问题？}
中，我们定义\textbf{拉普拉斯—龙格—楞次矢量（Laplace-Runge-Lenz Vector）} （缩写为 \textbf{LRL 矢量}）为
\begin{equation}\label{eq_LRLvec_1}
\bvec A = \bvec p \cross \bvec L - mk \uvec r~.
\end{equation}
其中 $\bvec p$ 为质点动量， $\bvec L$ 为轨道角动量， $\cross$ 表示\enref{矢量叉乘}{Cross}， $k$ 是一个常数（对\enref{万有引力}{Gravty} $k = GMm$， 对\enref{库仑力}{ClbFrc} $k = -Qq/(4\pi\epsilon_0)$。 $\uvec r$ 为质点位矢 $\bvec r$ 的单位矢量。 在开普勒问题中， 可以证明 $\bvec A$ 是一个守恒量。

\subsection{守恒证明}
\subsubsection{求导法}
我们下面证明 $\dot{\bvec A} = \bvec 0$。 对\autoref{eq_LRLvec_1} 求时间导数， 考虑到中心力场中质点角动量 $\bvec L$ 守恒， 有
\begin{equation}\label{eq_LRLvec_2}
\dot{\bvec A} = \dot{\bvec p}\cross \bvec L  - mk\dot{\uvec r}~.
\end{equation}
其中由\enref{牛顿第二定律}{New3}和万有引力定律/库仑力， 有
\begin{equation}\label{eq_LRLvec_3}
\dot{\bvec p} = \bvec F = - \frac{k}{r^2}\uvec r~,
\end{equation}
又由“\enref{极坐标中单位矢量的偏导}{DPol1}” 得
\begin{equation}\label{eq_LRLvec_4}
\dot{\uvec r} = \pdv{\uvec r}{\theta} \dv{\theta}{t} = \dot\theta\uvec \theta~.
\end{equation}
最后由\autoref{eq_CenFrc_4}， 极坐标系中的角动量等于（$\uvec z$ 是垂直于轨道平面的单位矢量， 由\enref{右手定则}{RHRul}决定，参考\enref{柱坐标系}{Cylin}）
\begin{equation}\label{eq_LRLvec_5}
\bvec L = mr^2\dot \theta \uvec z~.
\end{equation}
将\autoref{eq_LRLvec_3} 至\autoref{eq_LRLvec_5} 代入\autoref{eq_LRLvec_2} 得
\begin{equation}
\dot{\bvec A} = -\frac{k}{r^2}\uvec r \cross (mr^2\dot\theta\uvec z) - mk\dot\theta\uvec\theta
=-mk\dot\theta (\uvec r\cross \uvec z + \uvec \theta)
= \bvec 0~.
\end{equation}
最后一个等号成立是因为 $\uvec r\cross\uvec z = -\uvec\theta$， 可以类比直角坐标系中的 $\uvec x\cross\uvec z = -\uvec y$。 证毕。

\subsubsection{定义法}
通过类似比耐公式的方法，可以直接计算出 LRL 矢量的具体值， 借此来说明其守恒。 由平方反比力
\begin{equation}
\begin{cases}
F_{r}=-\frac{k}{r^{2}} = m\left(\ddot r -\dot \theta ^{2}r\right)~, \\
L = mr^{2}\dot \theta ~.
\end{cases}
\end{equation}
进行变换 $u = \frac{1}{r} \Longleftrightarrow r = \frac{1}{u}$ 得到
\begin{equation}
\begin{cases}
F_{r}= -ku^{2} ~,\\
L = \frac{m\dot \theta}{u^{2}}\Rightarrow \dot \theta = \frac{Lu^2}{m} ~.\\
\end{cases}
\end{equation}
将r关于时间的导数替换为u关于时间的导数
\begin{equation}
\dot r = \dv{r}{t}= \dv{ \frac{1}{u}}{\theta}\dot \theta =-\frac{1}{u^{2} } \dv{u}{\theta} \dot \theta = -\frac{L}{m}\dv{u}{\theta}~,\\
\ddot r = \dv{ \dot r}{t} =-\frac{L}{m} \dv[2]{u}{\theta} \dot \theta = -\frac{L^{2}u^{2}}{m^{2}}\dv[2]{u}{\theta}~.\\
\end{equation}
带入 $F$ 的表达式
\begin{align}
-ku^{2}
&=m\left(-\frac{L^{2}u^{2}}{m^{2}}\dv[2]{u}{ \theta}-\frac{L^{2}u^{4}}{m^{2}}\frac{1}{u}\right)~,\\
&= -\frac{L^{2}u^{2}}{m}\dv[2]{u}{ \theta}-\frac{L^{2}u^{3}}{m}~.\\
\end{align}
整理得到 
\begin{equation}
\dv[2]{u}{\theta} = \frac{mk}{L^{2}}-u ~,
\end{equation}
解得（选取特殊的$\theta$起点）
\begin{equation}
u = \frac{mk}{L^{2}} + A \cos \theta ~,
\end{equation} 
，即
\begin{equation}
r = \frac{1}{u} = \frac{1}{\frac{mk}{L^{2}} + A \cos \theta} = \frac{\frac{L^2}{mk}}{1 + \frac{L^2}{mk} A \cos \theta} ~,
\end{equation}
借此我们可以表示出速度
\begin{align}
\bvec v &= \dot r \hat r + r \dot \theta \hat \theta ~,\\
&=-\frac{L}{m}\dv{u}{\theta} \hat r + \frac{1}{u} \frac{Lu^{2}}{m} \hat \theta ~,\\
&=-\frac{L}{m}\dv{u}{\theta} \hat r +  \frac{Lu}{m} \hat \theta ~.\\
\end{align}
\begin{align}
\bvec p &= m \bvec v = -L\frac{du}{d\theta}\hat r + Lu \hat \theta ~,\\
&=L A \sin \theta \hat r + L \left(\frac{mk}{L^{2}} + A \cos \theta \right)\hat \theta ~,\\
&=L A \sin \theta \hat r + \left(\frac{mk}{L} +L A \cos \theta \right)\hat \theta ~.\\
\end{align}
\begin{align}
\bvec R &= \bvec p \times \bvec L - mk \hat r ~,\\
&=\left(L A \sin \theta \hat r + \left(\frac{mk}{L} +L A \cos \theta \right)\hat \theta \right) \times L \hat k -mk\hat r ~,\\
&=\left(-L^{2} A \sin \theta \hat \theta + \left(mk +L^{2} A \cos \theta \right)\hat r \right) \times L \hat k -mk\hat r ~,\\
&= L^{2}A\left(-\sin \theta \hat \theta+\cos \theta \hat r \right) ~.\\
\end{align}
将极坐标转换为平面直角坐标系
\begin{equation}
\begin{cases}
\hat r = \cos \theta \hat{x} + \sin \theta \hat{y} ~,\\
\hat \theta = -\sin \theta \hat{x} +\cos \theta \hat{y} ~.\\
\end{cases}
\end{equation}
故有
\begin{align}
&\phantom{=} -\sin \theta \hat \theta+\cos \theta \hat r ~,\\
&=-\sin \theta \left(-\sin \theta \hat{x} +\cos \theta \hat{y}\right)+ \cos \theta \left(\cos \theta \hat{x} + \sin \theta \hat{y} \right)~,\\
&= \left(\sin^{2}\theta + \cos^{2}\theta\right)\hat x + \left(-\sin \theta \cos \theta +\sin \theta \cos \theta \right)\hat y ,\\
&= \hat x ~.\\
\end{align}
即 $\bvec R = L^{2}A \hat x$与$r$和$\theta$无关

% 【管理员】： 请通过申请流程申请成为作者方便后续交流

% \刚刚学会一点点latex，如有错误请多包涵

% \addTODO{习题：证明二体问题中
% \bvec A_B = \frac{mu}{m_B} \bvec A
% \bvec A_A = -\frac{mu}{m_A} \bvec A
% \bvec A = \bvec A_B - \bvec A_A
% 其中 \bvec A 是等效天体（质量为 mu）的 LRL 矢量。}

\subsection{如何发现 LRL 矢量}
\pentry{运动积分\nref{nod_415a}}{nod_07b6}
根据分析力学的理论，一个有 $s$ 自由度的系统应当有 $2s-1$ 个运动积分，也就是对时间有 $2s-1$ 个守恒量。而开普勒问题本质是在空间内的三维问题（我们可以降维到二维是因为角动量守恒，使得运动轨迹在同一平面内），有 $s=3$ 的自由度，也就应当有 $2s-1=5$ 个运动积分。容易发现系统能量 $E$、角动量在各方向的分量 $L_x, L_y, L_z$ 共 $4$ 个守恒量，仍然差一个，所以需要考虑构造一个守恒量。

\subsubsection{猜测}
这个方法有一些很巧妙的成分在内。我们首先通过“猜测”考虑 LRL 矢量是由 $\bvec r \cross \bvec L$ 与 $\bvec p \cross \bvec L$ 构成。$\bvec L$ 守恒，考虑坐标 $\bvec r$ 与动量 $\bvec p=m\bvec v$ 与其的叉积
$\bvec r \cross \bvec L, \bvec p \cross \bvec L$，两者对于时间的全微分
$$\bvec P= \dv{\left(\bvec r \cross \bvec L\right)}{t}, \bvec Q =\dv{\left(\bvec p \cross \bvec L\right)}{t} ~,$$
可以计算得到
$$\begin{aligned}
\bvec P &= \bvec p \cross \bvec L/m, \\
\bvec Q &= - \frac{1}{r} \pdv{V(r)}{r} \bvec r \cross \bvec L ~.
\end{aligned}$$
而对于开普勒问题，$V(r) = -k/r$，这样就不难得到
\begin{equation}
\dv{\left(\bvec p \cross \bvec L - \frac{m k \bvec r}{r}\right)}{t}=0 ~.
\end{equation}

\subsection{LRL 矢量的模长与方向}
将 LRL 矢量除以 $mk$ 可以得到一个无量纲矢量 $\bvec e$ 与 LRL 矢量 $\bvec A$ 同向（下面会看到为什么这个矢量叫 $\bvec e$）
$$\bvec e = \frac{\bvec A}{mk} = \frac{m}{k} \left(\bvec v \cross \bvec L \right)- \hat{\bvec{r}} ~.$$
考虑到 $\bvec p = m \bvec v = m \dot{\bvec r}$，将其代入 $\bvec A$ 的表达式就会有
$$\bvec A = m^2 (\dot{\bvec r})^2 \bvec r - m^2(\dot{\bvec r} \cdot \bvec r)\dot{\bvec r} - km \bvec r/r ~.$$
所以 $\bvec A \cdot \bvec L = 0, \bvec A \cdot \bvec r = \bvec L^2 - kmr$。后面一个式子可以化为 $Ar\cos \phi = L^2-kmr$，$\phi$ 是轨道的夹角，于是
$$r(\phi) = L^2/(km + A \cos \phi) ~,$$
也就是 $r(\phi) = (L^2/km)/(1+ (A/km) \cos \phi)$，发现 $A/km$ 就是离心率。这就是 $\bvec e$ 得名的原因。

而另外的，$\bvec A$ 的方向与 $\bvec L$ 垂直。将 $\bvec A$ 置于椭圆的几何中心可以发现其与椭圆的长轴是同方向的。所以另外有一有趣推论如下：
\begin{corollary}{}
LRL 矢量的变化对应轨道方向的变化。对于进动问题来说进动角就是 LRL 矢量变化的角。
\end{corollary}

刚才另外提到了，运动积分应当有 $5$ 个，但是 LRL 矢量有三个分量 $A_x, A_y, A_z$，为什么只对应一个呢？我们发现，有两个约束条件：
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\bvec A \cdot \bvec L &= 0 ~, \\
|\bvec A| &= kme = \sqrt{m^2k^2 + 2m E L^2} ~. 
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
所以实际仅提供了一个运动积分。

\subsection{LRL 矢量对应的系统对称性}
\pentry{经典场论基础\nref{nod_classi}}{nod_8991}
\autoref{the_classi_1}  诺特定理指出，任意一个系统的连续对称性对应一个守恒律（有一个守恒量），其逆定理一个守恒律（即一个守恒量）也对应一个系统的连续对称性也总是成立。特别的，LRL 矢量的对称性来源是平方反比力，不同于其他的对称性来源于几何对称性。

实际上对应的对称性是：
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
-y\dot y-z\dot z+2\dot x y -x \dot y +2\dot x z-x\dot z \\
-x \dot x - z \dot z + 2 \dot y z - y \dot z + 2 \dot y x - y \dot x \\
-x \dot x - y \dot y + 2 \dot z x - z \dot x + 2 \dot z y - z \dot y 
\end{pmatrix} ~.
\end{equation}

对于开普勒问题的总能量即哈密顿量 $H = p^2/(2m) + \alpha/r$，不难推导得到以下对称性：
\begin{enumerate}
\item $H < 0$，$\{$角动量 $,$ LRL 矢量 $\}$ 张成的李群 $\sim SO(4)$；
\item $H = 0 $，张成的李群 $\sim$ $\mathbb R^3$ 空间中运动群（欧几里得群）；
\item $H > 0$，张成的李群 $\sim SO(1, 3)$。
\end{enumerate}
下面提供一个思路：

角动量的运动积分是 $\bvec J_1 = [\bvec r, \bvec p]$，其中 $[\bvec a, \bvec b]$ 是相空间的交换子，这对应角动量守恒。
而 LRL 矢量的运动积分是 $\bvec{B_1} = [\bvec p/m, \bvec{J_1}] + \alpha \bvec r / r$。考虑物理量间的泊松括号：
\begin{equation}
\{p_i, {J_1}_{j}\} = \begin{pmatrix}
0 & p_3 & -p_2 \\
-p_3 & 0 & p_1 \\
p_2 & -p_1 & 0
\end{pmatrix}~.
\end{equation}
从而角动量的运动积分与 LRL 矢量的运动积分的泊松括号
\begin{equation}
\{{J_1}_i, {B_1}_j\} = \begin{pmatrix}
0 & {B_1}_3 & -{B_1}_2 \\
-{B_1}_3 & 0 & {B_1}_1 \\
{B_1}_2 & -{B_1}_1 & 0 
\end{pmatrix} ~.
\end{equation}
不妨再考虑 $\{{B_1}_i, {B_1}_j\}$，
\begin{equation}
\{{B_1}_i, {B_1}_j\} = \begin{pmatrix}
0 & \lambda {J_1}_3 & -\lambda {J_1}_2 \\
-\lambda {J_1}_3 & 0 & \lambda {J_1}_1 \\
\lambda {J_1}_2 & -\lambda {J_1}_1 & 0 
\end{pmatrix}~,\ \lambda = -2H/m ~.
\end{equation}
就不难得到结论。