% 向量空间
% keys 线性空间|向量空间|线性代数|集合|交换律|结合律|分配率|多项式|线性相关|线性无关|基底|n维空间|内积
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\pentry{函数\nref{nod_functi}，几何向量的加法和数乘\nref{nod_GVecOp}}{nod_b44c}

\textbf{向量空间（vector space）} 也叫\textbf{矢量空间}或\textbf{线性空间（linear space）}，是一种满足一定条件的非空\enref{集合}{Set}，其元素叫做\textbf{向量}或\textbf{矢量}。 它必须满足， 在其中选择任意两个向量， 它们的线性组合（\autoref{def_LSpace_1}）仍然在这个空间中。 进行归纳后易得， 这个条件等价于 “任意有限个向量的线性组合仍然在这个空间中”（封闭性）。 

（二维、三维）欧几里得空间和列向量空间都是特别的向量空间，对应的向量为\enref{几何向量}{GVec}和\enref{列向量}{colVec}
% 这里的“向量”是\enref{几何向量}{GVec}的抽象，反过来，几何向量是向量的具象（特例）。
一个一般的向量，不一定具有长度和方向（几何向量的性质），也不一定有具体的分量（列向量的性质）；任何“东西”都可以是向量，例如下面会看到函数也可以看作向量。

在小时百科中， 我们仅用粗体正体字母（如 $\bvec v$）表示几何向量或者矩阵（包括单行单列的矩阵）， 而本文定义的一般向量空间的向量则使用与普通标量一样的字体（如 $v$）。 更多规则详见 “\enref{小时百科符号与规范}{Conven}”。
% Giacomo：应该是在《符号与规范》添加此条目的链接，而不是反过来。

\subsection{定义}
向量空间的定义必须依赖一个\enref{域（field）}{field} $\mathbb F$，即“域 $\mathbb{F}$ 上的向量空间”。 简单来说，域就是能进行加减乘除的对象的一个集合， 比如实数域 $\mathbb R$ 和复数域 $\mathbb C$。 这个域被称为该向量空间的\textbf{标量域（scalar field）}或\textbf{标域}，它的元素被称为向量空间的\textbf{标量（scalar）}，它们不是向量空间的元素，但是可以用来和向量进行数乘。我们接下来只会讨论\textbf{实数（或复数）域上的向量空间}，所以即使我们不了解域的具体定义也没关系，只要知道实数和复数是两种常见的域就足够了。

\begin{definition}{向量空间}
标量域 $\mathbb F$ 上的向量空间定义了向量的集合 $X$、两个向量间的加法运算 $X\times X \to X$ 以及标量和向量间的数乘运算 $\mathbb F \times X \to X$。 令向量 $u,v,w \in X$， 标量 $a,b \in \mathbb F$， 向量加法记为 $u + v$， 数乘记为 $a u$； 两种运算必须满足以下性质：

\subsubsection{加法运算}
\begin{enumerate}
\item 满足加法\textbf{交换律} $u + v = v + u$。
\item 满足加法\textbf{结合律} $(u + v) + w = u + (v + w)$。
\item 存在\textbf{零向量} $0_X$，使得 $v + 0_X = v$。
\item 空间中任意向量 $v$ 存在\textbf{逆向量} $-v$，使得 $v + (-v) = 0_X$。
\end{enumerate}

\subsubsection{数乘运算}
\begin{enumerate}
\item \textbf{分配律}（向量和） $a(u + v) = au + av$。
\item \textbf{分配律}（标量和） $(a + b)v = av + bv$。
\item \textbf{结合律} $a (b v) = (ab) v$。
\end{enumerate}
\end{definition}

\textbf{说明}： 加法运算 $X \times X \to X$ 是一个二元映射（\autoref{sub_map_1}）, 注意运算的结果必须仍然落在 $X$ 中。 我们把这样的运算叫做\textbf{封闭（closed）}的\footnote{一些文献中也叫 “闭合”}。 数乘运算同样也是封闭的， 即一个向量数乘标量后仍然落在 $X$ 中。 我们现在还没有涉及 $X$ 以外的元素， 所以封闭性看似有些多余， 但以后会看到一个向量空间 $X$ 的子集 $X_1$ 也可以是向量空间， 称为\enref{子空间}{SubSpc}， $X_1$ 上的两种运算封闭意味着运算结果只能落在 $X_1$ 中而不能是 $X$ 的其他元素。 另外，我们要注意区分标量的零元 $0$ 和向量的零元 $0_X$。

\begin{corollary}{}
令 $a$ 为标量， $v$ 为向量， 则

1. $0\cdot v=0_X$。

$\quad$ 证明：$0\cdot v=(a-a)\cdot v=av+(-av)=0_X$.

2. $a \cdot 0_X=0_X$。

$\quad$ 证明：$a \cdot 0_X=a\cdot(v+(-v))=av+(-av)=0_X$.

3. $-1 \cdot v= - v$。

$\quad$ 证明：$v + (-1 \cdot v)= (1 - 1) \cdot v = 0_X$.

\end{corollary}

\begin{exercise}{几何向量}
证明 1,2,3 维空间中的所有\enref{几何向量}{GVec}各自构成实数域 $\mathbb R$ 上的向量空间。
\end{exercise}

作为一个非几何向量的例子， 我们来看由多项式构成向量空间。

\begin{example}{多项式}\label{ex_LSpace_1}
所有不大于 $n$ 阶的多项式 $c_n x^n + c_{n-1} x^{n-1} + \dots + c_1 x + c_0$ 可以构成一个实数或复数向量空间。定义向量加法为两多项式相加， 满足
\begin{itemize}
\item 封闭性：任意两个不大于 $n$ 阶的多项式相加仍然为不大于 $n$ 阶的多项式。
\item 交换律：多项式相加显然满足交换律。
\item 零向量：常数 0 可以看做一个 0 阶多项式， 任何多项式与之相加都不改变。
\item 逆向量：把任意多项式乘以 $-1$ 就得到它的逆向量， 任意多项式与其逆向量相加等于 0。
\end{itemize}
定义向量数乘为多项式乘以常数， 显然也满足数乘的各项要求， 不再赘述。
\end{example}

另一个重要的向量空间，是\textbf{函数空间（function space）}。

\begin{example}{函数空间}\label{ex_LSpace_2}
从任何集合 $A$ 到域 $\mathbb{F}$ 的全体函数的集合 $F := \{f \mid f: A \to \mathbb{F} \}$ 构成一个 $\mathbb{F}$ 上的线性空间，称为 $\mathbb{F}$ 在 $A$ 上的 \textbf{函数空间}。 函数空间中两个向量的加法定义为，对于任何 $x \in A$ 和函数（即向量）$f, g\in F$，有 $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$；数乘定义为，对于任何标量 $a \in \mathbb{F}$， $x \in A$ 和函数 $f \in F$，有 $(af)(x)=af(x)$。

特别地，实数到实数、复数到复数、实数到复数等的函数都可以构成线性空间；把函数限制在连续函数、可导函数等条件下也依然构成线性空间。更特别地，复数域上的归一化可导函数，构成了复数域上的希尔伯特空间希尔伯特空间，这是一种无穷维的特殊向量空间，是量子力学的基础概念，我们将会在将来详细讨论。
\end{example}
\addTODO{链接：量子力学中的希尔伯特空间}

注意向量空间的定义并不需要包含内积（点乘） 的概念， 但我们可以在其基础上额外定义内积， 这样的空间叫做\enref{内积空间}{InerPd}， 留到以后介绍。 除了内积， 我们可以把 “\enref{几何向量的运算}{GVecOp}” 和 “\enref{线性相关性}{linDpe}” 中介绍的概念都拓展到一般的向量空间中， 这里不再重复。

\addTODO{下面这个例子应该移动到\enref{基（线性代数）}{VecSpn}}

\begin{exercise}{列向量}
我们把 $N$ 个复数 $c_1, \dots, c_N$ 按顺序排成一列（或一行， 下同）， 叫做\textbf{列向量}（或\textbf{行向量}， 下同）。 列向量可以看成是 $N \times 1$ 的\enref{矩阵}{Mat}。给它们定义通常意义的加法和数乘运算， 这样所有列向量可以构成一个 $N$ 维向量空间。 注意由于我们使用了复数， 即使 $N \leqslant 3$ 时我们也无法将这些向量与几何向量对应起来。

如果我们将基底取为
$$
\pmat{1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0}, \pmat{0 \\ 1 \\ \vdots \\ 0}, \dots, \pmat{0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1}~
$$
那么显然任意列向量 $\pmat{c_1 \\ \vdots \\ c_N}$ 的坐标就是有序实数 $c_1, \dots, c_N$。 但我们也可以取其他基底， 这时坐标就会改变。 所以再次强调坐标和向量本身是不同的。我们将会在\enref{向量空间的表示}{VecRep}中详细区分向量本身和向量的坐标这两个概念。
\end{exercise}

\begin{exercise}{}
证明\autoref{ex_LSpace_1} 中多项式空间是 $n+1$ 维空间， $x^k$ （$k = 0, \dots, n$） 是一组基底（提示： 证明它们线性无关， 可以表示空间中的任意向量）。
\end{exercise}


\subsection{线性组合}

类比几何向量，我们也可以定义向量的线性组合：
\begin{definition}{线性组合}\label{def_LSpace_1}
对于向量空间 $V$，其中的两个向量 $v, w \in V$ 的线性组合为
$$
a v + b w ~,
$$
其中 $a, b \in \mathbb{F}$。
\end{definition}

我们可以把加法和数乘的封闭性整合成线性组合的封闭性。