% 几何向量的线性变换
% keys 线性代数|平面旋转变换|线性变换|逆变换|矩阵
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\issueOther{本文需要重新创作和整合，融入章节逻辑体系。}
\issueOther{需要强调线性变换是矢量的变换， 矢量本身和坐标是有区别的， 坐标和基底有关， 所以同一个线性映射使用不同基底， 线性方程组的系数不一样}
\end{issues}

\pentry{几何向量的基底和坐标\nref{nod_Gvec2}，函数（高中）\nref{nod_functi}}{nod_f576} 

% 未完成： 应该重新写， 从几何矢量出发， 给出 “线性” 的定义， 给出一些平面线性变换的例子（包括投影变换）， 
% 然后在《列向量》和矩阵相关联起来

% \addTODO{这篇文章将会是几何向量的线性变换}
% \addTODO{包括 二维到二维 和 三维到三维 两种情况}

% \addTODO{关于“代数理解”将会移动到列向量}
\footnote{\footnote{脚注}}
\subsection{代数理解}
从代数的角度来说，对于给出几个数，把它们分别与一些常数相乘再把积相加，得到另外几个数的的过程就叫\textbf{线性变换}。 例如，在“\enref{平面旋转变换}{Rot2DT}” 中，直角坐标系中任意一点 $P$ 的坐标 $(x,y)$ 绕远点旋转角 $\alpha $ 以后的坐标为
\begin{equation}\label{eq_LTrans_1}
\begin{cases}
x' = (\cos\alpha) x + (-\sin\alpha)y\\
y' = (\sin \alpha)x + (\cos\alpha)y~.
\end{cases}
\end{equation}
这就是一个常见的线性变换，任意给出两个实数 $x,y$， 通过与常数相乘再相加的方法得到两个新的实数  $x',y'$。 

有些线性变换是一一对应的，例如上面的例子中，任何一组 $x,y$， 有且仅有一组 $x',y'$ 与之对应，反之亦然。在这种情况下，这个变换存在\textbf{逆变换}。

\subsection{线性变换的矩阵表示}

由 $n$ 个数 $x_1 \ldots x_n$ 变换到 $m$ 个数 $y_1 \ldots y_n$ 的线性变换的一般形式为
\begin{equation}\label{eq_LTrans_2}
\begin{cases}
y_1 = a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \ldots + a_{1n} x_n\\
y_2 = a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + \ldots + a_{2n} x_n\\
\quad\; \vdots \\
y_m = a_{m1} x_1 + a_{m2} x_2 + \ldots + a_{mn} x_n~.
\end{cases}
\end{equation} 
这里一共有 $m \times n$ 个系数，每个系数的下标由两个数组成， $a_{ij}$ 是计算 $y_i$ 时 $x_j$ 前面的系数。为了书写方便，把这些系数写成一个 $m$ 行 $n$ 列的数表，用圆括号括起来，就是表示该变换的\enref{矩阵}{Mat}
\begin{equation}\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n}\\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{pmatrix}~.
\end{equation} 

\subsection{几何理解}

我们假设\autoref{eq_LTrans_2} 中的数都是实数， 那么我们可以把 $(x_1, \dots, x_n)$ 和 $n$ 维空间中的\enref{几何矢量}{GVec}意义对应， 即把它们看作是 $X$ 空间中矢量 $\bvec x$ 的 $n$ 个坐标。 同理我们把 $(y_1, \dots, y_n)$ 看作是 $m$ 维空间 $Y$ 中的几何矢量 $\bvec y$ 的坐标。

\textbf{变换}是指， 给出 $X$ 空间中的任意 $\bvec x$， 都能通过某种规则\textbf{映射}（即对应）到 $Y$ 空间中的某个矢量 $\bvec y$。 注意变换不能是一个 $\bvec x$ 对应到多个 $\bvec y$。 变换的概念与函数类似， 若将某变换记为 $\Q T$， 那么可以记
\begin{equation}
\bvec y = \Q T\bvec x~.
\end{equation}

\textbf{线性变换}是一种满足特定性质的变换。 指给出 $X$ 空间中的任意两个矢量 $\bvec x_1$ 和 $\bvec x_2$ 以及两个实数 $c_1$ 和 $c_2$， 这个变换 $\Q L$ 满足
\begin{equation}
\Q L(c_1 \bvec x_1 + c_2 \bvec x_2) = c_1 \Q L \bvec x_1 + c_2 \Q L \bvec x_2~.
\end{equation}

% 未完成： 二维平面的线性变换。 例如平移就不是一个线性变换， 缩放是， 倾斜也是， 如果确定了基底的线性变换， 就可以确定任意矢量的线性变换。