% 磁矩
% keys 磁矩|安培力|电荷|磁场|线圈
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{力矩\nref{nod_Torque}， 安培力\nref{nod_FAmp}}{nod_67ba}

当我们把一个通有电流的线圈放置在磁场中时， 这个线圈往往回受到安培力产生的力矩。 本文讨论如何计算一些简单的情况， 先看一道例题。

\begin{example}{匀强磁场中的长方形线圈}
假设一个粗细可以忽略不计的长方形电流环路被放置在匀强磁场 $\bvec B$ 中（图未完成）， 两条边的边长分别为 $a, b$， 电流为 $I$。 线圈平面的法向量（由\enref{右手定则}{RHRul}定义）和磁场夹角为 $\theta$， 边长为 $a$ 边始终垂直于磁场。 求线圈所受力矩。

\addTODO{解：力矩的方向使得线圈的法向磁场的方向转动， 大小正比于 $\sin\theta$。}
\end{example}

为了更好地表示这个结果， 定义\textbf{磁矩（magnetic moment）}\footnote{也叫\textbf{磁偶极子}， 见“\enref{磁多极矩}{edy33}”。}为
\begin{equation}\label{eq_MagMom_1}
\bvec \mu = I \bvec A~.
\end{equation}
其中 $\bvec A$ 的方向是线圈的法向量， 模长等于线圈的面积， 我们不妨把它叫做面积矢量。 根据\enref{矢量叉乘}{Cross}的几何定义， 线圈所受力矩为
\begin{equation}\label{eq_MagMom_2}
\bvec \tau = \bvec \mu \times \bvec B~.
\end{equation}
事实上， 可以证明这个结论与线圈的形状无关， 线圈甚至可以不在同一个平面上（此时需要重新定义 $\bvec A$）， 详见 “\enref{磁场中闭合电流的力矩}{EBTorq}”。 另外， 当我们由多匝线圈时， 只需将结果乘以匝数即可。

\subsection{旋转的电荷}
对于绕轴做圆周运动的点电荷， 令角速度为 $\omega$， 等效电流为 $q/T$， $T = 2\pi/\omega$ 是转动周期， 圆周面积 $A = \pi r^2$， 代入\autoref{eq_MagMom_1} 得
\begin{equation}
\bvec \mu = \frac{1}{2} q\omega r^2~.
\end{equation}

\begin{example}{带电粒子经典圆周运动的磁矩}\label{ex_MagMom_1}
设一个带电粒子的电荷为 $q$，并且以匀速 $v$ 绕 $z$ 轴上半径为 $r$ 的圆做圆周运动，那么它所产生的电流为：
\begin{equation}
I=\frac{qv}{2\pi r}~.
\end{equation}
那么，它的磁矩为：
\begin{equation}
\bvec\mu  = \frac{qv}{2\pi r}\pi r^2 \hat{\bvec z}=\frac{qvr}{2} \hat{\bvec z} ~.
\end{equation}
由于其角动量为：
\begin{equation}
\bvec L =mvr\hat{\bvec z}~.
\end{equation}
因此，磁矩与角动量的经典关系为：
\begin{equation}
\bvec\mu  = \frac{q}{2m}\bvec L~.
\end{equation}

\end{example}
% \addTODO{连续分布的情况}

% \subsection{磁子的进动}
% \addTODO{未完成}

\subsection{带电圆环的磁旋比}
令圆环净电荷为 $q$， 旋转周期为 $T$， 电流为 $q/T$， 面积为 $A= \pi r^2$， 因此磁矩为
\begin{equation}
\mu=\frac{q\pi r^2}{T}~.
\end{equation}
假设圆环的质量为 $m$，那么由于角动量为 $\bvec L = I\bvec\omega$， \enref{圆环转动惯量}{ExMI}为 $I = mr^2$，角速度为 $\bvec \omega = 2\pi/T$， 因此角动量为
\begin{equation}
L = \frac{2\pi m r^2}{T}~,
\end{equation}
显然对于这样的带电圆环体，磁旋比为：
\begin{equation}
\gamma = \frac{\mu}{L} = \frac{q}{2m}~,
\end{equation}
注意到它和 $r$ 或者 $T$ 是无关的。此外，如果考虑更加复杂的球体，我们也可以将其分割为小的圆环，在将所有圆环累加在一起来得到 $\mu,S$ 的取值。此外，$\bvec \mu$ 和 $\bvec S$ 的方向当电荷为正时是同向的，当电荷为负时是相反的，因此：
\begin{equation}
\bvec \mu = \frac{q}{2m}\bvec L~.
\end{equation}
