% 数学归纳法（高中）
% keys 数学归纳法|递推|归纳法
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{数列\nref{nod_HsSeFu}}{nod_aa25}

数列可以被视为一个从自然数集合到实数集合的映射，其中每个自然数 $n$ 唯一对应一个实数 $a_n$。数列的通项公式不仅提供了这种对应关系的计算规则，还可以理解为一种筛选机制。筛选的过程就是通过不断验证命题“自然数 $n$ 与其对应的 $a_n$满足通项公式 $a_n = f(n)$ ”是否为真来找到数列的每个值。例如，若通项公式定义为 $a_n = 2n + 1$，选择 $n = 3$ 。设对应的 $a_3 = 6$，代入公式则得 $2 \cdot 3 + 1 = 7 \neq 6$，命题为假，说明 $a_3 = 6$ 不满足公式；设取对应的 $a_3 = 7$，代入验证有 $2 \cdot 3 + 1 = 7$，命题为真，表明 $a_3 = 7$ 满足公式。因此$a_3=7$。

由此可见，通项公式就像一系列逻辑命题，通过逐一验证自然数的取值，从庞大实数集合中筛选出符合定义的值，从而构成数列。这种“逐一验证”的思想可以进一步推广到更广泛的命题形式，包括等式、不等式，以及没有明确代数表达的陈述。只要命题与自然数相关，就可以类比数列的逐一验证过程，设计一个系统化的证明方法。这种证明方法在数学中被称为数学归纳法。数学归纳法不仅在数列的研究中具有重要作用，还广泛应用于多项式、几何等领域的证明。作为高中数学的核心工具之一，数学归纳法能够证明几乎所有与自然数相关的命题，展现出数学的强大力量和广泛适用性。

针对高中考试，数学归纳法通过将复杂的证明过程转化为对最终结果的猜想，提供了一种高效且直观的方法。其特点在于，学生可以绕过繁琐的推导，通过“猜想”直接得出结论。即使跳过了完整的推理过程，仍然可以利用数学归纳法对结果的正确性加以验证。这种方式不仅简化了复杂问题的解决，也为学生提供了应对考试中证明题的有效策略。同时，数学归纳法对“如何猜”提出了更高要求。这一过程体现了学生的数学观察和推断能力，常见的猜想方法包括：通过观察题目中的模式、利用待定系数法、计算几项具体值以总结规律，甚至借助超纲方法来得到初步结论。这些方法不仅是解题的工具，也在训练中帮助学生深化对数学本质的理解。

\subsection{数学归纳法}

在介绍数学归纳法之前，先来看一种常见的连锁效应——多米诺骨牌。多米诺骨牌由一块块大小相同的长方体木块组成，每块木块通常只有几厘米高，几毫米厚。这些木块在平坦的桌面上可以独立站立，但由于形状特点，它们极易受力倒下。人们将这些骨牌按照一定的间距排列成一列或更复杂的图案，使得每块骨牌既能独立站立，又能相互影响。当第一块骨牌倒下并恰好撞倒第二块时，第二块继续撞倒第三块，依此类推，整排骨牌便会连续倒下，形成一个连锁反应。

设想一下，如果要描述这一过程，最简单的方案是什么？一个直观的设计是让每块骨牌与下一块保持足够近的距离，并确保倒下的方向能够推倒下一块。这时，只需要推倒第一块骨牌，就可以触发整个过程。这种设计的关键在于，每块骨牌的倒下虽然只影响下一块，但通过前后传递的机制，最终能够让整排骨牌依次倒下。

这种“传递性”的现象正是数学归纳法背后的核心思想。数学归纳法的逻辑和多米诺骨牌非常相似：首先检查命题对某个特定起始点（通常是最小值）是否成立；然后假设命题在任意选取的某个自然数$k$成立，再来验证在此前提下命题对自然数$k+1$是否成立。只要成立，就可以推导出整排骨牌都会倒下，或者说某个规律适用于所有情况。

\begin{definition}{数学归纳法}
对某个与自然数相关的命题$P(n)$，利用\textbf{数学归纳法（mathematical induction）}证明$P(n)$成立的过程分为三步：
\begin{enumerate}
\item 验证：命题$P(0)$成立成立。
\item 假设：假设 $n = k$ 时，命题$P(k)$成立。
\item 归纳：证明命题在假设的前提下，可以推导命题$P(k+1)$也成立。
\end{enumerate}
如果以上三步都完成，就可以得出结论：该命题对所有自然数$n$都成立。
\end{definition}

虽然数学归纳法的名称包含“归纳”一词，但它并非通常意义上的\aref{归纳推理}{sub_HsLogi_1}，而是一种完全严谨的演绎推理方法。数学归纳法通过递归式的证明，从特殊情况推导出一般性结论。与反证法等其他证明方法相比，数学归纳法更适用于递推关系明确的问题。

从理论上讲，数学归纳法是一种基于公理的模式，其本身的正确性无法被进一步证明，其实，它是定义自然数时的一个基本公理。这意味着，只要自然数的概念成立，数学归纳法就天然适用，并且在与自然数相关的证明中具有不可或缺的地位。

在使用数学归纳法时，需要注意一些常见的误区。首先，基础验证是关键的一步，如果未验证初始情况是否成立，整个证明将缺乏起点支撑，无法完整进行。其次，归纳步骤必须严谨，需从归纳假设  $P(k)$  完整推导出  $P(k+1)$ ，避免推理过程中的逻辑漏洞或不完整证明。此外，在应用归纳法之前，需要明确命题的适用范围，确保归纳法适用于问题的所有自然数或其子集。另一个容易被忽视的问题是，证明过程中可能会引入未经验证的假设，或者错误地认为某些条件“显然成立”。这些未经严谨论证的假设可能破坏证明的逻辑性。同时，在推理过程中，还需注意可能存在的特殊情况，例如某些特殊值导致推论不成立。这些隐患可能影响归纳法的应用效果，需要在实际使用中仔细排查。

数学归纳法的意义主要体现在两个方面。一是它确保自然数的完备性，可以验证某一性质对所有自然数都成立，而不必逐一检查每一个自然数。二是它为递归定义提供了严格的验证工具，能够证明递归定义的正确性，从而确保数学推导的严谨性。这些特点使得数学归纳法成为数学证明中极为重要的一种方法。

\subsection{应用实例}

前面介绍的数学归纳法虽然逻辑清晰，但由于其作为一种公理模式比较抽象，而且这一概念也可能让初次接触的读者对实际使用感到陌生。为了帮助更直观地理解数学归纳法的应用，下面将通过几个实例展示它的具体使用方法。在学习这些实例时，请特别留意初始条件的验证为何如此简单，同时观察归纳步骤中如何正确地假设条件并推导结论。关注它与以往的证明方法相比，思路上的独特之处。学习这些实例后，读者可以进一步尝试利用数学归纳法证明“\enref{恒等式与恒成立不等式}{HsIden}”中的表达式，体验这一方法在解决与自然数相关问题中的强大之处。

\subsubsection{证明恒等式}

下面的例题曾经在\aref{等比数列}{sub_HsGmPg_1}中给出证明。通常，这类恒等式都可以利用数学归纳法加以证明。

\begin{example}{证明：对于任意自然数$n$都有$\displaystyle a^{n}-b^{n}=\left(a-b\right)\sum_{i=0}^{n-1}a^{i}b^{n-i}$。}
证明：

当 $n = 0$ 时\footnote{关于成立原因，参见\enref{求和符号}{SumSym}}：
\begin{equation}
a^0 - b^0 = 1-1=0=(a - b)\times0~.
\end{equation}
因此，命题在 $n = 0$ 时成立。

假设命题对 $n = k$ 成立，即：
\begin{equation}
a^k - b^k = (a - b)\left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right)~.
\end{equation}
需证明命题对 $n = k+1$ 成立，代入假设有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
a^{k+1} - b^{k+1} &= a^{k+1}-ab^k+ab^k - b^{k+1}\\
&= a \cdot (a^k - b^k) + b^k(a - b)\\
&=a \cdot (a - b)\left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right) + b^k(a - b)\\
&=(a - b)\left[a \cdot \left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right) + b^k\right]\\
&=(a - b)\left(a^{k} + a^{k-1}b + \cdots + ab^{k-1} + b^k\right)~.
\end{aligned}
\end{equation}
与题设形式一致。

综上由数学归纳法可知：
\begin{equation}
a^n - b^n = (a - b)\left(a^{n-1} + a^{n-2}b + \cdots + b^{n-1}\right)~.
\end{equation}
对所有自然数成立。
\end{example}

\subsubsection{不等式恒成立}

有些不等式问题的结论并不显而易见。在使用数学归纳法证明此类问题时，代入验证或推导过程中，往往需要结合题目中的其他已知条件进行适当的放缩或转化。

\begin{example}{证明 $\E^n \geq n+1$ 对所有自然数成立。}
证明：

当 $n = 0$ 时，$\E^0 = 1\geq 0+1$，成立。

假设 $\E^k \geq k+1$ 成立。需要证明 $n = k+1$ 时命题也成立。
由于$\E>2$且$k\geq0$，有：
\begin{equation}
(k + 1) \cdot \E > (k + 1) \cdot 2 = 2k + 2 \geq k + 2~.
\end{equation}
根据假设，可得：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\E^{k+1} &= \E \cdot \E^k\\
&\geq \E(k+1)\\
&\geq k+2~.
\end{aligned}
\end{equation}
与命题的形式一致。综上，利用数学归纳法，可以证明$\E^n \geq n+1$对所有整数$n \geq 0$ 都成立。
\end{example}

\subsubsection{整除问题}

整除是一个与自然数密切相关的性质，因此，许多与整除有关的命题都可以利用数学归纳法进行证明。

\begin{example}{证明：对任意自然数$n$，$9^{n} - 1$ 能被 $8$ 整除。}
证明：

当 $n = 0$ 时：$9^0 - 1 = 1 - 1 = 0$。由于$0$能被任何整数整除，显然命题在 $n = 0$ 时成立。

假设当 $n = k$ 时，命题成立，这意味着存在整数 $m$，使得：
\begin{equation}
9^k - 1 = 8m~.
\end{equation}
当 $n = k+1$ 时，代入假设，有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
9^{k+1} - 1 &= 9\cdot9^{k} - 1\\
&= 9\cdot(8m+1)- 1\\
&= 8\cdot9m+9- 1\\
&= 8\cdot(9m+1)~.
\end{aligned}
\end{equation}
显然，$9^{k+1} - 1$ 是 $8$ 的倍数，所以能被 $8$ 整除。

由数学归纳法可知，对所有正整数$n$，$9^{n} - 1$ 能被 $8$ 整除。
\end{example}

除上述例子外，从数列的递推公式得到通项公式、多边形内角和公式以及排列组合或其他算法的递归性质上，都可以窥见数学归纳法的身影。数学归纳法不仅是一种证明工具，还为许多过去被认为“显然成立”的命题赋予了严谨的逻辑依赖。

在更广泛的数学研究中，若需证明某个命题对所有实数成立，通常可以分阶段处理：首先利用数学归纳法证明该命题对自然数成立，然后扩展到有理数，最后通过极限方法推广到实数。数学归纳法由此成为许多数学命题证明的起点，为逻辑推导提供了坚实的基础和规范的框架。

\subsection{数学归纳法的变式}

数学归纳法是证明命题的一种基本方法，但在实际应用中，可以根据问题特点进行一些变式。这些变式本质上依然基于数学归纳法，或者说，他们都可以由数学归纳法证明有效。只是在证明时附加了额外的条件，利用新的模式可以简化证明过程。

这些数学归纳法的变式提供了更加灵活的证明工具。在具体应用中，选择合适的变式能够让证明过程更加简单和高效。虽然除了“从 $n_0$ 开始的数学归纳法”之外，在高中阶段不作要求，但理解它们有助于开阔视野。

\subsubsection{从 $n_0$ 开始的数学归纳法}

尽管本文给出的数学归纳法以 $n = 0$ 为起点，但在实际应用中，许多问题的起点并非 $n = 0$，而可能是 $n = 1$ 或更大的自然数 $n_0$。高中教材中给出的数学归纳法的定义也是从 $n_0$ 开始验证，并证明命题在 $n \geq n_0$ 的范围内成立的归纳法。这种形式更加灵活，适用于起点不同的问题。

\begin{definition}{从 $n_0$ 开始的数学归纳法}
对某个与自然数相关的命题 $P(n)$，利用数学归纳法证明 $P(n)$ 在 $n \geq n_0$ 范围内成立的过程分为以下三步：
\begin{enumerate}
\item \textbf{验证}：证明命题在 $n = n_0$ 时成立；
\item \textbf{假设}：假设当 $n = k$ 时，命题 $P(k)$ 成立；
\item \textbf{归纳}：在假设的前提下，证明命题 $P(k+1)$ 也成立。
\end{enumerate}
如果以上三步都完成，就可以得出结论：命题对所有 $n \geq n_0$ 的自然数成立。
\end{definition}

这一形式与标准数学归纳法的区别仅在于基础验证的起点不同。例如，若某命题仅从 $n = 2$ 起才有意义，则需要验证命题在 $n = 2$ 时成立，并假设对 $n = k$ 成立，然后推导出对 $n = k+1$ 也成立。

从理论上看，从 $n_0$ 开始的数学归纳法可以等价地转化为标准数学归纳法。将要证明的命题 $P(n)$（定义于 $n \geq n_0$）重新定义为 $Q(n) = P(n + n_0)$（定义于 $n \geq 0$）。在这种转换下，证明 $P(n)$ 成立的问题就变为 $Q(n)$ 的标准数学归纳问题。这种等价转化表明，从 $n_0$ 开始的数学归纳法与标准形式本质上一致，仅仅在验证的起点上有所不同。

这一结论还说明，对于自然数来说，起点的选择并不影响数学归纳法的适用性。重要的是自然数之间的关系，而非具体从哪里开始。这也是为什么关于自然数的起点，有些定义从 $0$ 开始，有些从 $1$ 开始，但无论选择哪一种，都不会影响自然数的基本性质。尽管看似“起点”是自然数体系的根基问题，实际上这一选择并没有被严格固定，而是依赖于具体的数学背景和使用习惯。

\subsubsection{*强归纳法}

强归纳法是一种扩展形式的数学归纳法。与标准数学归纳法相比，强归纳法的假设部分更为全面：它不仅假设命题对某个 $n = k$ 成立，还假设命题对所有 $n<k$ 都成立。这种方法通常用于递推关系依赖多个前面情况的问题。

\begin{definition}{强归纳法}
对某个与自然数相关的命题$P(n)$，利用\textbf{强归纳法（Strong principle of induction）}证明$P(n)$成立的过程分为三步：
\begin{enumerate}
\item 验证：命题$P(0)$成立成立。
\item 假设：假设 $n\leq k$ 时，命题$P(n)$成立。
\item 归纳：证明命题在假设的前提下，可以推导命题$P(k+1)$也成立。
\end{enumerate}
如果以上三步都完成，就可以得出结论：该命题对所有自然数 $n$ 都成立。
\end{definition}

与前面的例子类似，强归纳法也可以形式化地转化为数学归纳法，不过证明稍微困难。如果需要证明命题 $P(n)$，可以将其转化为命题 $Q(n)$，定义为 $Q(n) := \{\forall m_0 \leq m < n, P(m) = \text{True}\}$。在这种定义下，强归纳法的步骤本质上等价于数学归纳法，只是将命题的假设扩展为一个更广泛的范围，从而更适应递推关系复杂的问题。

\begin{example}{证明：任何整数$n>1$都可以唯一分解为若干个素数的乘积。}
证明：

当 $n = 2$，因为 $n = 2$本身是素数，显然成立。

假设对于所有$2 \leq n \leq k$，命题成立，即 $n$ 可以唯一分解为素数的乘积。

对 $n = k+1$，分两种情况：
\begin{enumerate}
\item 若 $k+1$ 是素数，则分解唯一，命题成立。
\item 若 $k+1$ 是合数，则存在 $a$ 和 $b$，使得 $k+1=a \cdot b$，其中$2 \leq a, b < k+1$。根据假设，$a$ 和 $b$ 都可以唯一分解为素数的乘积，因此 $k+1$ 的分解也是唯一的。
\end{enumerate}
综上，由数学归纳法可知，任意 $n>1$ 的整数都可以唯一分解为素数的乘积。
\end{example}

\subsubsection{*逆归纳法}

逆归纳法是一种从后向前的归纳证明方法，主要用于处理有限集合的问题。与通常的正向归纳法不同，逆归纳法从最后的给定的数字开始，假设命题在$n$较大值时成立，然后逐步向较小的值推导，直至验证起始点。这种方法特别适用于需要反向验证的情况，例如某些与时间相关的命题，已知当前状态，推知之前的状态。

\begin{definition}{逆归纳法}
对某个与自然数相关的命题$P(n)$，利用\textbf{逆归纳法（Reverse Induction）}证明$P(n)$对$0\leq n\leq N$成立的过程分为三步：
\begin{enumerate}
\item 验证：命题$P(N)$成立成立。
\item 假设：假设 $n = k+1$ 时，命题$P(k+1)$成立。
\item 归纳：证明命题在假设的前提下，可以推导命题$P(k)$也成立。
\end{enumerate}
如果以上三步都完成，就可以得出结论：该命题对整数$0\leq n\leq N$都成立。
\end{definition}

同样地，逆归纳法也可以形式化地转化为数学归纳法，假设这里要证明的$P(n)$，那么对应到数学归纳法，证明的命题就是$Q(n):=P(n-N)$。
