% 数据结构：密矩阵
% keys 行主序|列主序
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{矩阵\nref{nod_Mat}}{nod_f886}

一般来说， 矩阵的每个元在计算机内存中逐个储存， 这种数据结构通常叫做\textbf{密矩阵（dense matrix）}。 由于在计算机内存中所有数据都是按顺序排成一行， 所以在储存矩阵时我们就有两种选择， 一是把矩阵所有行首尾相接， 叫做\textbf{行主序（row-major）}， 二是把矩阵所有列首尾相接， 叫\textbf{列主序（column-major）}。 例如对于 $2 \times 2$ 的矩阵 $\mat A$， 列主序下， 矩阵元在内存中的顺序依次 $A_{11}, A_{21}, A_{12}, A_{22}$， 而在行主序下顺序为 $A_{11},A_{12},A_{21},A_{22}$。

在 Fortran 和 Matlab 中\footnote{Matlab 最初就是由 fortran 编写的。}， 语言自带的矩阵都是列主序。 但 C++ 并没有自带的矩阵类型， 由于 C++ 的灵活性， 我们完全可以创造行主序和列主序两种不同的矩阵类。 由于 C++ 的数组的指标从 0 开始， 那么矩阵的行标和列表也习惯从 0 开始。

注意有一些代码中为了省事直接用两个 \verb|std::vector| 嵌套来表示矩阵， 例如 \verb|vector<vector<int>> a|， 这样矩阵元就可以用 \verb|a[i][j]| 表示。 但这样得到的并不是密矩阵（小时百科中我们只把上面描述的数据结构叫做密矩阵）， 因为矩阵每一行都独立进行内存分配， 使得每一行第一个元素在内存中并不是紧接着上一行最后一个元素。 我们\textbf{不推荐}这种做法， 主要是因为普遍使用的 \enref{BLAS}{BLAS}、 \enref{Lapack}{Lapack} 以及很多科学计算库只支持上面介绍的数据结构。

\subsection{单索引和双索引的转换}
在我们用双索引寻找矩阵元时， 我们需要先将其转换为单索引。 假设矩阵尺寸为 $N_1 \times N_2$， 那么
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\begin{cases}
n = i + N_1 j  &\text{（列主序）}\\
n = N_2 i + j  &\text{（行主序）}
\end{cases}\\
&(i = 0, \dots, N_1-1,\quad j = 0, \dots, N_2-1)~.
\end{aligned}
\end{equation}

行主序和列主序也可以延申至高维矩阵， 如果使用列主序， 那么当我们在内存中按顺序读取数据的时候， 第 1 个索引（index）将变化得最快， 第 2 个索引变化得第二快， 最后得索引变化得最慢。 行主序则相反， 最后的索引变化得最快， 而第一个最慢。 例如 4 维数组的多索引变为单索引的公式为
\begin{equation}
\begin{cases}
n = i_1 + N_1 i_2 + N_1 N_2 i_3 + N_1 N_2 N_3 i_4  &\text{（列主序）}\\
n = N_2 N_3 N_4 i_1 + N_3 N_4 i_2 + N_4 i_3 + i_4  &\text{（行主序）} ~.
\end{cases}
\end{equation}
从性能角度来看， 单索引要比多个索引要快。

若要由单索引计算多索引， 我们可以用整数除法（向下取整） \verb|/| 和求余运算 \verb|%|， 例如对列主序的矩阵有
\begin{equation}
\begin{cases}
i = n \% N\\
j = n / N~.
\end{cases}
\end{equation}

小时百科的 SLISC 库中提供了 C++ 的密矩阵类， 详见 “\enref{SLISC 的密矩阵类}{SliMat}”。

\subsection{密矩阵的切割}
有时候我们希望仅对密矩阵的一个子矩阵进行操作， 但为了提高性能又不希望把它重新复制到一个新的密矩阵中。
\addTODO{图未完成}
需要指定第一个矩阵元的指针， 矩阵的尺寸， 以及 leading dimension 的长度（\textbf{LDA}）。
\addTODO{如何转换双索引和原矩阵的单索引？}

列主序： 
\begin{equation}
n = n_0 + i + N_{lda} j~.
\end{equation}
行主序：
\begin{equation}
n = n_0 + N_{lda} i + j~.
\end{equation}

当子矩阵就是大矩阵本身时， $N_{lda}$ 就是行数（列主序）或者列数（行主序）。
