% 玻尔兹曼分布（统计力学）
% 玻尔兹曼分布|等概率原理|经典统计

\pentry{麦克斯韦—玻尔兹曼分布\upref{MxwBzm}，相空间\upref{PhSpace}，理想气体单粒子能级密度\upref{IdED1}，拉格朗日乘数法\upref{LagMul}}

根据等概率原理，对于平衡状态的孤立系统，每个可能的微观状态出现的概率是相等的。

根据统计力学中的量子力学假设，系统中单粒子态能级为分立的：$\epsilon_1,\epsilon_2,\cdots$。其中设第 $l$ 个能级的简并数为 $\omega_l$（意味着这个能级一共有 $\omega_l$ 种线性无关的态）。设第 $l$ 个能级上共有 $a_l$ 个粒子，序列 $\{a_l\}$ 构成粒子系统的一种分布。微观状态数最多的分布出现的概率最大，称为\textbf{最概然分布}。

注意等概率原理中只涉及“可能出现”的微观状态，也就是说要满足孤立系统的粒子数守恒、能量守恒条件：
\begin{equation}\label{MBsta_eq1}
\begin{aligned}
\sum_l n_l=N\\
\sum_l \epsilon_l a_l=E
\end{aligned}
\end{equation}

我们下面要谈的是\textbf{理想气体}系统，为了方便计算尽可能快地得到有价值的结果，先忽略粒子的振动自有能和转动自由能，系统的能量完全来自粒子的平动动能。我们将通过等概率原理推出\textbf{玻尔兹曼分布}，并且我们暂时\textbf{不涉及全同粒子假设}\footnote{如果我们加上全同粒子假设，则一切粒子可根据自旋分为两类粒子：玻色子和费米子，这又会带来两类不同的统计力学结果。}，即粒子之间是可区分的。我们将得到同经典统计中一样的结果\upref{MxwBzm}。

\subsection{初步推导}
设能级 $\epsilon_l$ 的简并度为 $\omega_l$（可以想象该能级上有 $\omega_l$ 个房间，代表不同的单粒子微观状态）。如果给能级 $\omega_l$ 分配 $a_l$ 个粒子，那么由排列组合可得到 $N!/\Pi_l a_l!$ 种分配方法。随后要给每个能级上的粒子分配到确定的房间。对于玻尔兹曼分布，\textbf{不涉及全同粒子假设}，我们认为粒子之间是可以分辨的。每种粒子都可以分配到 $\omega_l$ 种房间，于是共有 $\omega_l^{a_l}$ 种分配方式。总的微观状态数为
\begin{equation}
\Omega=\frac{N!}{\Pi_l a_l!}\prod_l\omega_l^{a_l}
\end{equation}
取对数可以得到
\begin{equation}
\ln \Omega=\ln N!-\sum_{l}a_l!+\sum_l a_l\ln \omega_l
\end{equation}

假设所有的 $a_l$ 都很大\footnote{我们这里先做了一个不正确的假设，因为对于真实气体模型，$a_l$ 通常并不大，不可以这样做近似。但不妨让我们先计算下去，令人惊喜的是最终结果是正确的，是与实验符合的。}，根据近似等式 $\ln n! = n(\ln n-1)$，可以化简得到

\begin{equation}\label{MBsta_eq6}
\ln \Omega=N\ln N-\sum_l a_l\ln a_l+\sum_l a_l\ln \omega_l
\end{equation}

在约束条件\autoref{MBsta_eq1} 下，要求 $\ln \Omega$ 极大的分布 $\{a_l\}$，即 $\delta \ln \Omega =0$。由于在约束条件下 $\delta a_l$ 并非独立，需要利用拉格朗日乘数法，引入参量 $\alpha,\beta$，
\begin{equation}\label{MBsta_eq7}
\delta \ln \Omega -\alpha \delta N-\beta \delta E=-\sum_l [\ln a_l-\ln \omega_l+\alpha +\beta\epsilon_l]\delta a_l=0
\end{equation}

所以
\begin{equation}
\ln \frac{a_l}{\omega_l}+\beta\epsilon_l = 0
\end{equation}
求得最概然分布：
\begin{equation}\label{MBsta_eq5}
a_l=\omega_l e^{-\alpha -\beta \epsilon_l}
\end{equation}
这种分布出现的概率最大。下面我们来确定 $\alpha,\beta$ 的值。现在，我们令这种分布就是\textbf{玻尔兹曼分布}，并大胆地假设其他分布出现的概率为 $0$\footnote{这实际上是不正确的假设，根据等概率原理，其他可能的分布的概率总 $>0$，粒子状态分布总会有一定涨落。但当我们考虑 $N$ 很大的系统，其他分布出现的概率将远小于最概然分布出现的概率。所以这个假设是合理的。}。$\omega_l$ 是简并度，那么对于单个量子态，粒子数为 $e^{-\alpha-\beta \epsilon_l}$。现在我们列举一切能级中的一切量子态，它们的能级依次是 $\{\epsilon_s\}$。我们有
\begin{equation}\label{MBsta_eq2}
\begin{aligned}
N=\sum_s e^{-\alpha-\beta \epsilon_s}\\
E=\sum_s \epsilon_s e^{-\alpha-\beta \epsilon_s}
\end{aligned}
\end{equation}
\subsection{玻尔兹曼分布}
我们定义\textbf{配分函数} $Z(\beta)=\sum_s e^{-\beta \epsilon_s}$，求和的时候 $s$ 覆盖了每一个能级的一切量子态。由 \autoref{MBsta_eq2}，可以得到 $E,N$ 和配分函数 $Z$ 的关系：
\begin{equation}\label{MBsta_eq3}
\begin{aligned}
N=e^{-\alpha}Z\\
E=-e^{-\alpha}\frac{\partial Z}{\partial \beta}
\end{aligned}
\end{equation}

化简得

\begin{equation}\label{MBsta_eq4}
\begin{aligned}
E=-N\frac{\partial \ln Z}{\partial \beta}
\end{aligned}
\end{equation}

根据量子力学，体积为 $V$ 的容器中，单粒子的能级为

\begin{equation}
\varepsilon = \frac{\hbar ^2}{2m} \qty[\qty(\frac{\pi n_x}{L_x})^2 + \qty(\frac{\pi n_y}{L_y})^2 + \qty(\frac{\pi n_z}{L_z})^2] = \frac{\hbar ^2}{2m} (k_x^2 + k_y^2 + k_z^2)
\end{equation}

$n_x,n_y,n_z$ 可以取一切正整数。计算配分函数：
\begin{equation}
\begin{aligned}
Z&\approx \int_{0}^\infty\int_{0}^\infty\int_{0}^\infty\dd n_x\dd n_y\dd n_z  e^{-\beta \frac{\hbar^2}{2m}[(\pi n_x/L_x)^2+(\pi n_y/L_y)^2+(\pi n_z/L_z)^2]}\\
&=\frac{1}{8}\int_{-\infty}^{\infty}\dd n_x e^{-\beta \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\pi^2}{L_x^2}n_x^2}\int_{-\infty}^{\infty}\dd n_y e^{-\beta \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\pi^2}{L_y^2}n_y^2}\int_{-\infty}^{\infty}\dd n_z e^{-\beta \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\pi^2}{L_z^2}n_z^2}
\\
&=\frac{1}{8}\sqrt{\frac{2m}{\pi\beta}}\frac{L_x}{\hbar}\cdot \sqrt{\frac{2m}{\pi\beta}}\frac{L_y}{\hbar} \cdot \sqrt{\frac{2m}{\pi\beta}}\frac{L_z}{\hbar}
\\
&=\left(\frac{m}{2\pi\beta\hbar^2}\right)^{3/2}V
\end{aligned}
\end{equation}
代入\autoref{MBsta_eq4}，可得
\begin{equation}
E=\frac{3}{2}N\cdot \frac{1}{\beta}
\end{equation}
对于理想气体，$E=\frac{3}{2}N k T$\upref{IdgEng}，因此我们求得
\begin{equation}
\beta=\frac{1}{kT}
\end{equation}

代入\autoref{MBsta_eq3} 可得到 $\alpha$ 的表达式：
\begin{equation}\label{MBsta_eq8}
\alpha=\ln\left[\frac{V(m k T/2\pi \hbar^2)^{3/2}}{N}\right]
\end{equation}

因此我们得到了每一个量子态上的粒子分布：

\begin{equation}
a_s=\frac{N}{V}\left(\frac{2\pi \hbar^2}{m k T}\right)^{3/2} e^{-\frac{1}{k T}\epsilon_s}
\end{equation}

对于单粒子相空间\upref{PhSpace}中的一个体积元 $\dd \Omega_1=\dd x\dd y\dd z\dd p_x\dd p_y\dd p_z$ 中，量子态的个数为 $\dd V/h^3=\dd V/(2\pi \hbar)^3$，所以有速度分布律：
\begin{equation}
\Delta N=\frac{N}{V}\left(\frac{1}{2\pi m k T}\right)^{3/2}e^{-\frac{1}{2mk T}(p_x^2+p_y^2+p_z^2)}\Delta x\Delta y\Delta z\Delta p_x\Delta p_y\Delta p_z
\end{equation}

\subsection{推广到玻色分布和费米分布}

现在我们加上全同粒子假设，要对总状态数 $\Omega$ 除以 $N!$，表示任意交换两粒子的位置，得到的状态都是同一个。微观粒子可以根据自旋分为\textbf{玻色子}和\textbf{费米子}，后者满足\textbf{泡利不相容原理}——一个量子态只能容纳一个粒子。与之不同的是，一个量子态能容纳多个玻色子。

假设能级 $\epsilon_l$ 上分配 $a_l$ 个粒子，那么该能级上的分配方式不再是 $\omega_l^{a_l}$（注意我们有全同粒子假设），而是 $(\omega_l+a_l-1)!/(a_l!(\omega_l-1)!)$。总的微观状态数为
\begin{equation}
\Omega_{B.E.}=\prod_l \frac{(\omega_l+a_l-1)!}{a_l!(\omega_l-1)!}
\end{equation}

如果在玻色系统中，任意能级 $\epsilon_l$ 上的粒子数均远小于该能级的量子态数 $\omega_l$（即简并度），那么上式就可以近似为 $\Pi_l \omega_l^{a_l}/a_l!=\Omega_{M.B.}/N!$（$\Omega_{M.B.}$ 就是前面计算的玻尔兹曼分布的微观状态数）。

我们同样可以用拉格朗日乘子法计算最概然分布下的 $a_l$。推导如下：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\ln \Omega&=\sum_l[\ln (\omega+a_l-1)!-\ln a_l!-\ln (\omega_l-1)!]\\
&=\sum_l[(\omega_l+a_l)\ln(\omega_l+a_l)-a_l\ln a_l-\omega_l\ln \omega_l
\end{aligned}
\end{equation}
在极值情况下一阶微分为 $0$。由于有粒子数和总能量的约束条件，需引入拉格朗日乘子 $\alpha,\beta$。
\begin{equation}
\delta \ln \Omega-\alpha\delta N-\beta\delta E=\sum_l[\ln (\omega_l+a_l)-\ln a_l-\alpha-\beta\epsilon_l]\delta a_l
\end{equation}
每一个 $\delta a_l$ 的系数都为 $0$，因此
\begin{equation}
\ln(\omega_l+a_l)-\ln a_l-\alpha-\beta \epsilon_l=0
\end{equation}
解得\textbf{玻色-爱因斯坦分布}：
\begin{equation}
a_l=\frac{\omega_l}{e^{\alpha+\beta\epsilon_l}-1}
\end{equation}

同理，对于费米分布，由于泡利不相容原理，总状态数为
\begin{equation}
\Omega=\prod \frac{\omega_l!}{(\omega-a_l)!a_l!}
\end{equation}
经过拉格朗日乘子法得到\textbf{费米-迪拉克分布}：
\begin{equation}
a_l=\frac{\omega_l}{e^{\alpha+\beta\epsilon_l}+1}
\end{equation}

以上的推导用了诸如 $a_l\gg 1,\omega_l\gg 1$ 等条件，而实际情况下这些条件常常不能满足，所以推导过程存在严重问题。用\textbf{巨正则系综理论}可以完美地推导出粒子在其个体能级上的分布。

