% 高阶微分（多元微积分）
% 多元函数|高阶微分
\subsection{二阶微分}
\pentry{全微分（简明微积分）\upref{TDiff}}
设在区域 $\mathcal{D}$ 中给定一函数 $u=f(x_1,\cdots,x_n)$ ，它有着一阶连续偏导数\upref{ParDif}。那时，称为全微分 $\dd{u}$ 的，就是如下表达式\autoref{eq_TDiff_1}~\upref{TDiff}
\begin{equation}
\dd{u}=\sum_{i=1}^n \pdv{u}{x_i}\dd{x_i}
\end{equation}
式中的 $\dd{x_i}\quad(i=1,\cdots,n)$ 是自变量 $x_i$ 的任意增量。全微分也称为\textbf{一阶微分}。

可以看出，$\dd{u}$ 也是一个 $x_1,\cdots,x_n$ 的函数。若假定 $u$ 有二阶连续偏导数，则 $\dd{u}$ 就有一阶连续偏导数，于是就能说微分 $\dd{u}$ 的全微分 $\dd{(\dd u)}$ ，它称为 $u$ 的\textbf{二阶微分}，用记号 $\mathrm{d}^2u$ 表示。

\textbf{需重点指出}，在这时增量 $\dd{x_1},\cdots,\dd{x_n}$ 被看着常数，且当由一个微分转移到下一微分时，仍保持同一数值。

利用微分法则（链接），就有
\begin{equation}
\begin{aligned}
\dd{^2u}&=\dd{(\dd{u})}=\dd{\qty(\sum_{i=1}^n \pdv{u}{x_i}\dd{x_i})}\\
&=\sum_{i=1}^n \dd{\qty(\pdv{u}{x_i})}\dd{x_i}\\
&=\sum_{i=1}^n\qty(\sum_{j=1}^n\pdv{^2u}{x_i\partial x_j} \dd{x_j})\dd{x_i}\\
&=\sum_{i,j=1}^n\pdv{^2u}{x_i\partial x_j} \dd{x_i}\dd{x_j}~.
\end{aligned}
\end{equation}
\subsubsection{记号约定}
在一阶微分的情形，约定“将字母 $u$ 移到求和号外”；于是可记为
\begin{equation}
\dd{u}=\qty(\sum_{i=1}^n\pdv{}{x_i}\dd{x_i})u~.
\end{equation}
若在二阶微分情形，也约定 “将字母 $u$ 移到求和号外”，就有
\begin{equation}
\dd{^2u}=\qty(\sum_{i,j=1}^n\pdv{^2}{x_i\partial x_j} \dd{x_i}\dd{x_j})u~.
\end{equation}
因此，二阶微分可以记号化地写成
\begin{equation}
\dd{^2u}=\qty(\sum_{i=1}^n\pdv{}{x_i} \dd{x_i})^2u~.
\end{equation}
\subsection{高阶微分}
仿照二阶微分的定义，若 $(k-1)$ 阶微分 $\dd{^{k-1}}u$ 已确定， 则\textbf{$k$ 阶微分} $\dd{^ku}$ 就定义为 $(k-1)$ 阶微分的全微分：
\begin{equation}
\dd{^k u}=\dd{(\dd{^{k-1}}u)}~.
\end{equation}
若函数 $u$ 存在着直至 $k$ 阶为止的所有各阶的连续偏导数，则 $k$ 阶微分的存在就有了保证。

 同样的，对任意的 $k$ ，有记号化的等式
 \begin{equation}\label{eq_MHDiff_1}
 \dd{^ku}=\qty(\sum_{i=1}^n\pdv{}{x_i}\dd{x_i})^k u~.
 \end{equation}
 \textbf{这个公式必须这样理解：}首先把括号内的多项式按照代数学的乘幂法则形式地展开，以后所有各项“乘” 以 $u$(补写在分子 $\partial^k$ 后面)，仅在这一步后，一切记号方才回到导数及微分的意义。
 \subsubsection{\autoref{eq_MHDiff_1} 的证明}
 当 $k=1,2$ 时，我们已看到为真；故只需证明，若它对于 $\dd{^k u}$ 为真，则对于 $\dd{^{k+1}u}$ 为真即可。
 
 假设这法则对于 $\dd{^k u}$ 能成立，就有展开式：
 \begin{equation}\label{eq_MHDiff_2}
 \begin{aligned}
 \dd{^k u}&=\qty(\sum_{i=1}\pdv{}{x_i}\dd{x_i})^k u\\
 &=\sum C_{\alpha_1,\cdots,\alpha_n}\cdot\pdv{^k u}{x_1^{\alpha_1}\cdots\partial{x_n}^{\alpha_n}}\dd{x_1^{\alpha_1}}\cdots\dd{x_n^{\alpha_n}}~.
 \end{aligned}
 \end{equation}
 其中的总和是关于条件 $\sum_{i=1}^n\alpha_i=k$ 的非负整数 $\alpha_i$ 的一切可能组合而取的，且
 \begin{equation}
 C_{\alpha_1,\cdots,\alpha_n}=\frac{k!}{\alpha_1!\cdots\alpha_n!}~.
 \end{equation}
 由假定，存在 $(k+1)$ 阶连续偏导数，微分\autoref{eq_MHDiff_2} ，就得
 \begin{equation}
  \begin{aligned}
 \dd{^{k+1}}u=&\sum C_{\alpha_1,\cdots,\alpha_n}\cdot\Bigg(\pdv{^{k+1} u}{x_1^{\alpha_1+1}\cdots\partial{x_n}^{\alpha_n}}\dd{x_1^{\alpha_1+1}}\cdots\dd{x_n^{\alpha_n}}\\
 &+\cdots+\pdv{^{k+1} u}{x_1^{\alpha_1}\cdots\partial{x_n}^{\alpha_n+1}}\dd{x_1^{\alpha_1}}\cdots\dd{x_n^{\alpha_n+1}}\Bigg)~.
 \end{aligned}
 \end{equation}
 该式可先由记号化的等式
 \begin{equation}\label{eq_MHDiff_3}
 \sum C_{\alpha_1,\cdots,\alpha_n}\cdot\pdv{^{k} }{x_1^{\alpha_1}\cdots\partial{x_n}^{\alpha_n}}\dd{x_1^{\alpha_1}}\cdots\dd{x_n^{\alpha_n}}\times\qty(\sum_{i=1}^n\pdv{}{x_i}\dd{x_i})~.
 \end{equation}
 作形式上的相乘，再添写 $u$ 而得出。由\autoref{eq_MHDiff_2} ，可知\autoref{eq_MHDiff_3} 正是
 \begin{equation}
 \qty(\sum_{i=1}\pdv{}{x_i}\dd{x_i})^k\times\qty(\sum_{i=1}^n\pdv{}{x_i}\dd{x_i})=\qty(\sum_{i=1}\pdv{}{x_i}\dd{x_i})^{k+1}~,
 \end{equation}
 于是
 \begin{equation}
 \dd{^{k+1}}u=\qty(\sum_{i=1}^n \pdv{}{x_i}\dd{x_i})^{k+1}u~.
 \end{equation}
 \textbf{证毕！}
