% 材料科学 Intro
% keys 
% license CCBY4
% type Wiki

\pentry{金属的变形（科普）\upref{MetDfm}，金属材料结构（科普）\upref{MetInt}}

\subsection{不仅是单一成分…}
按照经典的比喻，如果材料是一栋大楼，那么他的成分就相当于建造大楼的一块块砖头。因此，大部分介绍材料科学的书都是从成分这个古老而深刻的话题入手。

早在幼儿园二年级，懵懂无知的我们就开始好奇地打量生活中的各种物品、初探材料世界。也是从那时起，我们知道了那些基本材料的名称：金属、陶瓷、玻璃、塑料…

为何这几种材料就能组成千变万化的世界？到了小学二年级，我们觉察事情并不如此简单。所谓金属、塑料，其实只是一大类材料的总称，而并非单一一种物质。譬如说，金属可以继续细分为铁、铜、铝等等等等，而塑料则可以分为热塑型塑料与热固型塑料。

到了\textsl{人生知识的巅峰、中二病发的}中学二年级，我们了解到，即使是铁、铝这些名词，仍然不是故事的全部。我们使用的金属材料往往不是单一成分的纯净金属，而是包括了多种元素的合金：常说的“钢铁“就至少包括了铁与碳这两种元素；塑料那边的情况则更糟糕，根据塑料中构成高分子链的小分子种类，我们开始苦恼于聚乙烯PE、聚丙烯PP、聚氯乙烯PVC、聚乳酸PLA…

到了大学二年级，如果我们\textsl{有志在干饭、电竞之余}继续探索材料世界，就一定会感慨“吾生也有涯，而知也无涯”。“钢铁”不只是铁与碳：一方面，钢除了铁、碳之外，还往往包括其余数（十）种元素：例如，常听说的304不锈钢就具有大量的铬Cr、镍Ni等元素，这些元素有助于提升不锈钢的性能；另一方面，为了适应不同的应用环境，各种不同成分的钢也被广泛地开发、应用，因此“钢铁”仍然还是一类材料的代称，304不锈钢也只是钢铁中的一种。别忘了，世界上不只有钢铁（铁合金），还有铝合金、铜合金在摩拳擦掌…

而塑料的情况更为复杂，塑料中除了高分子链本身，还含有大量其余成分，例如催化剂（用于在塑料生产过程中将小分子聚合为高分子）、塑化剂（相当于分子层面的润滑剂，提高塑料的可变性性、“塑性”）、色素（顾名思义）…就连高分子链本身也变幻莫测，例如高分子链还由多种小分子聚合而来，这种情况下称为共聚物，比较经典的是ABS塑料。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{我们认识越来越细化的材料成分}\label{tab_MSEINT1}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
金属 & 铁、铝… & 铁合金、铝合金... & 各种铁合金、各种铝合金…\\
\hline
塑料 & 热塑塑料、热固塑料 & PP、PE、PVC… & 高分子链+催化剂、塑化剂… \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

在\textsl{云里雾里了一通}后，我们甚至还没有开始涉及“各个成分之间的含量是什么”，光是“有什么成分”的问题就已经空前复杂。总而言之，我想说的是，材料的成分是非常复杂的问题，在生活中没有太多材料是“纯净物”。（或许钻石、石墨是个例外）
 
\subsection{也不只是一种结构}
接下来，我们要思考材料学的另一个重要问题，“结构”。“结构”这个词总令人有些恐惧，因为和结构有关的问题往往是重点、难点与考点。\textsl{为什么这三个点总是黏在一起！}

无论在哪个领域，“结构”的含义都十分丰富；即使同在材料科学领域，不同的细化学科也可能会着重研究不同含义下的结构。我们姑且认为结构包括原子间的排列（晶胞）与原子团之间的排列（晶粒、高分子链间的结合）等\upref{MetInt}。

首先，元素组成肯定是影响结构的关键因素。我们已经知道了晶胞的概念，而在室温下，不同金属原子形成的晶胞结构是不一样的。例如，铁Fe形成体心立方BCC晶胞，而Ti形成HCP晶胞。

元素的含量比例也会影响结构。在低碳的情况下，C插入BCC晶胞的间隙；而在高碳的情况下，C与Fe形成复杂的Fe3C。这是Fe-C的两种相态，铁往往是这两相的混合物。

到这里，都还比较符合我们的生活直觉，然而，我想问的是，“如果元素组成与含量确定了，那么材料的结构就确定了吗？”你或许会觉得这句话很有道理，但是考虑到\textsl{写文章半路抛出个似是而非的问题后必没有好事的套路}，你又迟疑了起来。答案是，或许有点震惊的，不是。就像使用相同的积木能够搭出不同的房子一样，使用相同的元素也可以构造出不同的材料。

最耳熟能详的例子是碳C，它的固体包括两种结构：石墨与钻石。并且，据我们所知，石墨与钻石的性质相差非常大！

更有趣的例子是，成分不能完全确定原子团（晶胞）之间的排序。即使是最简单的单相合金，晶胞的尺寸也可以有大有小，形状上可以是等轴的、也可以是树枝状的，等等等等。

再比如二相混合物，不同相晶粒的形状、分布也可以千变万化。例如，晶胞可以是等轴的、层片状的或者网状的。

高分子的结构更为复杂，包括大量全新的术语与概念。为简明起见，此处我们就举一个简单的例子：支链。对于聚乙烯PE这种“简单“的高分子，我们预期他似乎应该是一根直链。然而，因为一些我也快忘了的高分子化学原因，在合成高分子链时，往往会产生一些支链，这使PE高分子链更像一条带有各种支流的河流。

如果一个PE链的支链多，那么链之间就很难凑在一起，使得链的排列很松散，宏观上看密度低，称为低密度聚乙烯LDPE；而如果一个PP链的支链少，那么链的排列更为紧密，宏观上看密度高，称为高密度聚乙烯HDPE。这就有点像你收拾衣柜时，如果你一通乱塞，那么衣柜可能放不进几件衣服；而如果你叠好衣物（或者用真空泵压缩）再放进衣柜，那么衣柜就能装不少衣服了。
综上所述，成分确实能影响结构，但是成分并不能唯一确定结构。即使成分确定，材料的结构仍有很大的变化空间。
 
\subsection{不同的结构、不同的性能}

除了对知识的满腔热情，还有什么动力驱动着我们去分析材料的结构呢？答案是，有用。相同成分、不同结构的材料具有截然不同的性能。换而言之，结构会影响性能。只有我们充分理解结构对性能的影响，才能设计符合产品需求的材料。

我们已经了解了金属变形的基本原理\upref{MetDfm}，即金属的变形往往关乎位错的运动，那么，材料的结构如何影响位错运动？

以晶界为例，晶界就像一堵墙，能阻碍位错的通过。那么为什么晶界能一夫当关万夫莫开呢？背后的原因非常复杂，容我列举一二：一方面，晶界本身是一个结构相对无序的区域，原子无序堆叠导致的内力将排斥位错的靠近；另一方面，晶界两边晶粒取向不同，位错想要通过晶界就得改变自身的滑移系，而这是相当困难的。

那么我们可以如何运用这一结论？我们对比小晶粒材料与大晶粒材料。如上文所说，小晶粒材料中晶粒小、晶界多，因此位错遇到的阻碍也就多，金属也就不容易变形；此外，由于晶粒之间的相互联系，晶粒的变形将相互制约。因此一般而言，小晶粒材料中位错更难运动、变形更难发生、强度也更高（需要更大的力才能使材料发生变形）。材料学术语，“细晶强化”。

金属结构->影响位错运动->影响金属变形->改变材料力学性能

但是这也只是硬币的一面，另一面是，既然晶界堵住了位错的去路，位错自然得堆积在晶界面前；而我们知道，位错作为缺陷的一种，自身也要产生应力场；大量位错塞积产生的大应力场将可能使材料断裂。在小晶粒材料中，这个问题还不算太棘手，因为位错被分散在大量晶粒中，单处的位错塞积不明显，总体而言位错的塞积甚至还被缓解，材料的韧性也被增强（在材料断裂前，材料的变形程度更大）；然而，在网状结构的材料中（见上文），位错在晶界（相界）的塞积十分明显，这使材料很容易断裂。因此，生产过程中往往要避免网状结构。

或许你还记得上文提及的PE支链问题。我们知道，支链多的 PE，链之间排列很松散，形成LDPE；而支链少的 PE，链之间排列更紧密，形成HDPE。由于HDPE相对紧密的链排序，一般而言，HDPE的强度、韧性甚至熔点都高于LDPE。

\subsection{如何调整结构}

既然我们已经知道了结构会如何影响材料的性能了，那么问题就变成了，我们如何生产特定结构的材料呢？难过的是，目前而言，精细地控制材料结构仍然是困难的（从这方面上来说，细胞似乎很厉害，可以直接在原子、分子尺度上精确地控制物质的结构），还有广阔的空间留给后人开发、探索。此处我们将介绍一点最基础的方法。

在铸造过程中，调整晶胞大小的最简单的方法，莫过于改变冷却的速率。简而言之，材料从液体凝固为固体的过程是一个形核-长大过程（更具体的说明可以参考经“典形核理论\upref{NCLT}”与“晶核的长大\upref{GGRW}”）：液体内将先形成一堆小晶核，然后这些晶核将逐渐长大、直到材料完全凝固为固体。如果冷却速度足够快，那么有利于形成大量的晶核，同时这些晶核将没有时间充分长大，最终会得到大量小晶粒；相反，如果冷却速度比较慢，那么晶核将能充分长大，从而得到少量大晶粒。由此，通过调整冷却速率，我们就可以控制晶胞的大小，从而影响材料的力学性能！工业上用“退火”、“正火”与“淬火”来形容不同的冷却速度。当然实际问题更为复杂，单纯的快速冷却并不是\textsl{灵丹妙药、包制百材料}\upref{GGRW}，还得具体问题具体分析。

正如我们上文所述，我们一般不喜欢性能不良的网状结构，那么怎么消去网状结构呢？我们知道，相界也是一种缺陷，而网状组织具有大面积的结构，本身是热力学不稳定的，只不过由于室温固态环境下，原子的排列已经很紧密，也就很难重新排序为热力学上更稳定的结构。\textsl{就像在水里跑步比在空气来跑步费力多了一样！}为给原子\textsl{加油鼓气}，我们选择再加热材料一段时间：在较高的温度之下，原子就能获得足够的能量来克服阻碍、重新排布为更稳定的结构。因此，网状结构将在高温下自行分解，材料的性能也得以改善。这种方法称为“回火“，比较典型的例子是回火处理高碳钢以消除网状渗碳体。

让我们再思考一下念念不忘的PE支链问题。如何控制PE的支链数量？在传统的催化合成方法中，由于催化剂本身的性质，支链的形成在所难免，很难合成支链足够少的PE，所以一般只能做出LDPE；要合成HDPE，就得运用“新”（）的表面催化方法，这能大幅降低支链的形成量。

以上我们讨论了一些传统而经典的控制结构的方法，或许简单得让你有点失望。不过，这也是加工与结构故事的冰山一角，更多的方法需要你更深入的学习。

\subsection{无言的环境因素}

在本文的最后，让我们来讨论一下环境与材料性能的关系。在之前的论述中，我们都心照不宣地假定了材料工作在室温室压的环境。然而，并非所有的材料都能如此幸运。