% 多元函数泛函的极值
% keys 多元函数|泛函极值|Euler-Ostrogradsky方程
% license Xiao
% type Tutor
\pentry{极值的必要条件（变分学）\nref{nod_PolReq}}{nod_7940}
一元函数的泛函极值问题已经研究过，现在研究 $n$ 元函数的泛函极值问题，并推导 $n$ 元函数泛函极值问题中的Euler-Ostrogradsky方程。“一元”在于泛函的宗量（泛函的“自变量”）为一元函数（即\enref{可取曲线}{DesCur}），“ $n$ 元” 在于泛函的宗量为 $n$ 元函数（这时也可称为可取曲线，只不过变元为 $n$ 个）。

在 $n$ 元函数的情形，我们仍然限定泛函 $J(\varphi)$ 的宗量 $\varphi(x_1,\cdots,x_n)$ 属于 $C_1$ 类函数，即在它的定义域上连续，并有关于所有变元 $x_i$ 的连续偏导数 $\partial_i\varphi=\pdv{\varphi}{x_i}=\varphi'_{x_i}$。

具体来说，我们的问题可归结为：在所有定义在 $n$ 维空间中有界区域 $Q$ 上的 $C_1$ 类函数中，以 $\overline{C_1}$ 表示那些在 $Q$ 的边界 $\Omega$ 上取给定值的属于 $C_1$ 类函数的全体，即若 $\varphi\in\overline{C_1}$，则 $\varphi(\Omega)=f(\Omega)$\footnote{$f(\Omega)=\{f(A)|A\in \Omega\}$} 而 $f(\Omega)$ 是给定的。在 $\overline{C_1}$ 中找出一个函数 $\varphi$，使它给出泛函
\begin{equation}
J(\varphi)=\int\cdots\int\limits_Q F(x_i,\varphi,\partial_i\varphi)\dd x_1\cdots\dd x_n~
\end{equation}
的极值。其中，$\partial_i\varphi$ 是 $\{\partial_i\varphi|i=1\cdots,n\}$ 的简写，$F$ 是其 $2n+1$ 个变元 $x_i,\varphi,\partial_i\varphi$ 的连续函数，并且对于一切变元有三阶以内的偏微商。

若函数 $\varphi$ 给出泛函 $J(\varphi)$ 的极值，则函数 $\varphi$ 在区域 $Q$ 上满足偏微分方程
\begin{equation}\label{eq_MulFP_1}
F'_\varphi-\sum_{i=1}^n\partial_i F'_{\partial_i\varphi}=0~,
\end{equation}
这称为 \textbf{Euler-Ostrogradsky方程}。

为证明\autoref{eq_MulFP_1} ，先给出一些必要的概念。
\begin{definition}{$C_1$类函数的距离及邻区}
若 $\varphi,\phi\in C_1$ ，则
\begin{equation}
\begin{aligned}
r(\varphi,\phi)=&\mathrm{max}\{\abs{\varphi(x_1,\cdots,x_n)-\phi(x_1,\cdots,x_n)}\\
&\abs{\partial_i\varphi(x_1,\cdots,x_n)-\partial_i\phi(x_1,\cdots,x_n)}\}~\quad (i=1,\cdots,n)~.
\end{aligned}
\end{equation}
为 $C_1$ 类函数 $\varphi,\phi$ 的\textbf{距离}。满足 $r(\varphi,\phi)<\epsilon$ 的那些函数 $\phi$ 的全体构成 $\varphi$ 的 $\epsilon$ \textbf{邻区}。 
\end{definition}
\subsection{\autoref{eq_MulFP_1} 的证明}
设 $\varphi+\delta\varphi$ 是位于 $\varphi$ 的 $\epsilon$ 邻区的 $\overline{C_1}$ 函数。于是 $\delta{\varphi}(\Omega)=0$
\begin{equation}
\begin{aligned}
J(\varphi+\delta\varphi)-J(\varphi)=&\int\cdots\int\limits_Q [F(x_i,\varphi+\delta\varphi,\partial_i(\varphi+\delta\varphi))-\\
&F(x_i,\varphi,\partial_i\varphi)]\dd x_1\cdots\dd x_n\\
=&\int\cdots\int\limits_Q [F(x_i,\varphi+\delta\varphi,\partial_i\varphi+\delta\partial_i\varphi)-\\
&F(x_i,\varphi,\partial_i\varphi)]\dd x_1\cdots\dd x_n\\
=&\int\cdots\int\limits_Q [F'_\varphi\delta\varphi+\sum_{i=1}^nF'_{\partial_i\varphi}\delta\partial_i\varphi]\dd x_1\cdots\dd x_n+\eta~,
\end{aligned}
\end{equation}
其中， $\eta$ 在 $\delta\varphi\rightarrow0$ 时是比 $r(\varphi,\varphi+\delta\varphi)$ 更高阶的小量。
\begin{equation}
\int\cdots\int\limits_Q [F'_\varphi\delta\varphi+\sum_{i=1}^nF'_{\partial_i\varphi}\delta\partial_i\varphi]\dd x_1\cdots\dd x_n~.
\end{equation}
显然对 $\varphi$ 是线性的，即是泛函 $J(\varphi)$ 的主要线性部分，称为 $J$ 的变分，同样记为 $\delta J$
\begin{equation}\label{eq_MulFP_2}
\delta J=\int\cdots\int\limits_Q [F'_\varphi\delta\varphi+\sum_{i=1}^nF'_{\partial_i\varphi}\delta\partial_i\varphi]\dd x_1\cdots\dd x_n~,
\end{equation}
泛函 $J(\varphi)$ 在 $\varphi$ 上达到极值，必要条件是 $\delta J=0$(同\autoref{the_PolReq_1}~\upref{PolReq}证明一样的。)

考虑 $Q$ 内一条平行于 $Ox_i$ 的直线，其上的区间 $AB$ 端点在边界 $\Omega$ 上。于是
\begin{equation}\label{eq_MulFP_3}
\begin{aligned}
\int_A^B F'_{\partial_i\varphi}\delta\partial_i\varphi\dd x_i=&F'_{\partial_i\varphi}\delta\varphi\Big|_A^B-\int_A^B \partial_iF'_{\partial_i\varphi}\delta\varphi\dd x_i\\
&=-\int_A^B \partial_iF'_{\partial_i\varphi}\delta\varphi\dd x_i~.
\end{aligned}
\end{equation}
于是由\autoref{eq_MulFP_2} ，\autoref{eq_MulFP_3} 有
\begin{equation}
\begin{aligned}
\delta J=&\int\cdots\int\limits_Q [F'_\varphi\delta\varphi-\sum_{i=1}^n\partial_iF'_{\partial_i\varphi}\delta\varphi]\dd x_1\cdots\dd x_n\\
=&\int\cdots\int\limits_Q [F'_\varphi-\sum_{i=1}^n\partial_iF'_{\partial_i\varphi}]\delta\varphi\dd x_1\cdots\dd x_n~.
\end{aligned}
\end{equation}
有下面的引理即得\autoref{eq_MulFP_1} 

\textbf{证毕！}

\begin{lemma}{}
若
\begin{equation}\label{eq_MulFP_4}
\int\cdots\int\limits_Q M\eta\dd x_1\cdots\dd x_n=0~,
\end{equation}
其中 $M$ 是 $Q$ 上的连续函数，而 $\eta$ 是满足 $\;\eta(\Omega)=0$  的 $C_1$ 类中的任意函数，则
\begin{equation}
M(Q)=0~.
\end{equation}
\end{lemma}
  \textbf{证明}：设 $M(A)=c\neq0,\;A\in Q$，不失一般性，设 $c>0$。围绕 $A$ 作长方形 $R$:
  \begin{equation}
  a_i\leq x_i\leq b_i~.
  \end{equation}
  它完全包含在 $Q$ 内，且 $\forall A'\in R,M(A')>\frac{c}{2}$（$M$ 的连续性保证这是可能的）。

  定义函数 $\eta$
  \begin{equation}
  \eta(x_1,\cdots,x_n)=\left\{
      \begin{aligned}
      &\prod_{i=1}^n \sin^2\frac{\pi(x_i-a_i)}{b_i-a_i} &\quad &(x_1,\cdots,x_n)\in R\\
      &0 &\quad &(x_1,\cdots,x_n)\notin R~.
      \end{aligned}\right.
  \end{equation}
  显然 $\eta\in C_1,\eta(\Omega)=0$，因此
  \begin{equation}
  \begin{aligned}
  \int\cdots\int\limits_Q M\eta\dd x_1\cdots\dd x_n=\int\cdots\int\limits_R M\eta\dd x_1\cdots\dd x_n>\\
  >\frac{c}{2}\int_{a_1}^{b_1}\cdots\int_{a_n}^{b_n}\prod_{i=1}^n \sin^2\frac{\pi(x_i-a_i)}{b_i-a_i}\dd x_1\cdots\dd x_n>0~.
  \end{aligned}
  \end{equation}
  这与\autoref{eq_MulFP_4} 矛盾，于是\textbf{引理得证！}
