% 麦克斯韦方程组
% keys 麦克斯韦方程组|电磁感应|高斯定律|电位移|安培定律
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueOther{需要充实内容}
\end{issues}

\pentry{磁场的高斯定律\nref{nod_MagGau}， 位移电流\nref{nod_DisCur}}{nod_d446}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Maxwell's_equations}{相关页面}。}\textbf{麦克斯韦方程组（Maxwell's Equation）}可以看作电动力学的基本假设， 它描述了经典电磁理论中电荷如何影响电磁场， 以及电磁场变化的规律。它有多种不同的表示方法，本文中讨论的是多数学科工作中常用的形式， 理论物理中的外微分形式见 “\enref{麦克斯韦方程组（外微分形式）}{MWEq2}”。

\subsection{微分形式}
麦克斯韦方程组共有四条方程
\begin{align}\label{eq_MWEq_1}
&\div \bvec E = \frac{\rho}{\epsilon_0}~,\\
\label{eq_MWEq_2}
&\curl \bvec E = -\pdv{\bvec B}{t}~,\\
\label{eq_MWEq_3}
&\div \bvec B = 0~,\\
\label{eq_MWEq_4}
&\curl \bvec B = \mu_0 \bvec j + \mu_0\epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t}~.
\end{align}
其中\autoref{eq_MWEq_1} 到\autoref{eq_MWEq_4} 分别是\enref{电场的高斯定律}{EGauss}，\enref{法拉第电磁感应定律}{FaraEB}，\enref{磁场的高斯定律}{MagGau}， \enref{安培环路定律}{AmpLaw}（含\enref{位移电流}{DisCur}）。

\enref{高斯单位制}{GaussU}中的麦克斯韦方程组更为对称（\autoref{eq_GaussU_4}~\upref{GaussU}）
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\div \bvec E = 4\pi\rho~,\\
&\curl \bvec E = -\frac{1}{c}\pdv{\bvec B}{t}~,\\
&\div \bvec B = 0 ~,\\
&\curl \bvec B = \frac{4\pi}{c} \bvec j + \frac{1}{c}\pdv{\bvec E}{t}~.
\end{aligned}
\end{equation}
注意电场和磁场的公式仍然不是完全对称的。 可以通过引入磁单极子使它们完全对称（\autoref{eq_BMono_1}~\upref{BMono}）。

麦克斯韦方程组完整地描述了经典电磁场的变化规律， 那么一个自然的问题是： 若已知一个矢量场的散度和旋度， 是否能唯一确定该矢量场？ 一般答案是不能， 因为还可以叠加一个任意\enref{调和场}{HarmF}（见 “\enref{亥姆霍兹分解}{HelmTh}”）。 但如果加上边界条件（如该矢量场在无穷远处趋于零）， 那么就可以唯一确定， 见\enref{散度的逆运算}{DivInv}和\enref{旋度的逆运算}{HlmPr2}。

\subsection{积分形式}
麦克斯韦方程组的积分和微分形式是完全等价的， 可以通过\enref{散度定理}{Divgnc}和\enref{斯托克斯定理}{Stokes}互相转换。
\begin{align}
\oint \bvec E \vdot \dd{\bvec s} &= \frac{1}{\epsilon_0}\int \rho \dd{V}~.\\
\oint \bvec E \vdot \dd{\bvec l} &= -\int \pdv{\bvec B}{t} \vdot \dd{\bvec s}~.\\
\oint \bvec B \vdot \dd{\bvec s} &= 0~.\\
\oint \bvec B \vdot \dd{\bvec l} &= \mu_0 \int \bvec j \vdot \dd{\bvec s} + \mu_0 \epsilon_0 \int \pdv{\bvec E}{t} \vdot \dd{\bvec s}~.
\end{align}
