% 麦克斯韦关系
% 热力学|态函数

\pentry{亥姆霍兹自由能\upref{HelmF}，吉布斯自由能\upref{GibbsG}}

\subsection{麦氏关系}

\begin{align}
&\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_S=-\left(\frac{\partial P}{\partial S}\right)_V\label{MWRel_eq1}
\\
&\left(\frac{\partial T}{\partial P}\right)_S=\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_p
\\
&\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_T=\left(\frac{\partial P}{\partial T}\right)_V
\\
&\left(\frac{\partial S}{\partial P}\right)_T=-\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_V
\end{align}

\subsection{推导}
根据 $\dd U=T\dd S-P\dd V$，可得 $\Big(\partial U/\partial S\Big)_V=T$，$\Big(\partial U/\partial V\Big)_S=-P$．再根据 $\partial^2 U/(\partial V\partial S)=\partial^2 U/(\partial S\partial V)$，就可以推出 \autoref{MWRel_eq1}．

对热力学函数焓 $H=U+pV$，自由能 $F=U-TS$，吉布斯函数 $G=U-TS+pV$ 都可以列出微分表达式，于是类似地可以推出剩余 $3$ 个麦克斯韦关系．

\begin{example}{内能方程}
对于某个热力学系统（例如某种气体），我们想知道在恒温条件下，它的内能随体积的改变会如何变化．这个物理量在实验上不能直接测量（测量系统吸收了多少热量是很困难的），但我们可以期待将它用其他物理量表达出来．

\begin{equation}
\dd U=T\dd S-P\dd V
\end{equation}

其中 $T\dd S$ 也就是说 $\dd S$ 部分是无法直接测量的．我们考虑将 $S$ 看成状态参量 $T,V$ 的函数，那么 
\begin{equation}
\dd S=\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_V \dd T+\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_T \dd V
\end{equation}
代入内能微分式，就可以得到
\begin{equation}\label{MWRel_eq2}
\dd U=T\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_V\dd T+\left[T\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_T-P\right]\dd V
\end{equation}
所以在等温条件下，内能关于体积的变化率为

\begin{equation}
\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_T=T\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_T-P
\end{equation}
利用麦克斯韦关系，可以得到
\begin{equation}
\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_T=T\left(\frac{\partial P}{\partial T}\right)_V-P=PT\beta-P
\end{equation}
式中 $\beta$ 为定容压强系数．这就是内能方程，通过在实验中测量压强、温度，计算定容压强系数，就可以求出内能随时间的变化率．

从上面的 \autoref{MWRel_eq2} 还可以得出等体热容的另一表达式：
\begin{equation}
\frac{C_V}{T}=\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_V
\end{equation}

对于状态函数\textbf{焓} $H=U+PV$，也存在类似的方程：
\begin{equation}\label{MWRel_eq3}
\left(\frac{\partial H}{\partial P}\right)_T=T\left(\frac{\partial S}{\partial P}\right)_T+V
=V-T\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_P=V-V\alpha T
\end{equation}

\end{example}
