% 小时百科服务器开发框架
% license Xiao
% type Tutor

\subsection{概述}
网页版百科分为两个界面：
\begin{itemize}
\item \textbf{原界面} \verb|wuli.wiki/online|，以html格式存储的文章，每篇文章都有唯一的ID，例如：文章 \verb|wuli.wiki/online/AU.html| 中的`AU`。 
\item \textbf{新界面} \verb|wuli.wiki/book|，使用数据库存储的文章，并添加了评论、搜索等功能。文章内容全部来自原界面，定时爬取。文章在新界面的链接为 \verb|wuli.wiki/book/AU|。
\item \textbf{文章编辑器} \verb|wuli.wiki/editor|，一个LaTeX编辑器，文章作者使用它来写作文章，编辑器会将文章转换为 HTML 格式，并发布到原界面。
\end{itemize}
数据流向：文章编辑器=>原界面=>新界面

所有代码通过\href{https://github.com/wuliwiki}{GitHub 账号 wuliwiki}管理。 以下是各个仓库的功能
\begin{itemize}
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/littleshi.cn}{littleshi.cn}（不公开）： 网站中所有静态页面， 服务器路径 \verb|/var/www/littleshi.cn|， 其中的 \verb`online` 子目录就是所有文章的静态 html 放置的地方， 通过 url \verb`wuli.wiki/online/xxx.html` 直接访问。
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/PhysWiki}{PhysWiki}（不公开）： 百科文章的源代码， 使用 LaTeX 语言， 支持用 TeXlive 直接编译 pdf， 服务器路径 \verb|/var/www/PhysWiki|。 编辑器 \verb`wuli.wiki/editor` 编辑文章后， 把 LaTeX 源码保存到 \verb`PhysWiki/contents/xxx.tex` 文件， 其中 \verb`xxx` 就是每篇文章的 id。 然后编辑器调用一个 C++ 命令行程序 \verb`PhysWikiScan` 把 tex 文件转换为 \verb`online` 目录的 html 文件。
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/PhysWikiScan}{PhysWikiScan}（公开，GPL-3）： 一个后台 C++ 命令行程序， 用于把 PhysWiki 中的 LaTeX 源码文件转为 littleshi.cn 中的静态的百科 html 页面， 可以单个转换也可以批量转换。服务器路径 \verb|/var/www/PhysWikiScan|
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/littleshi.cn-server}{littleshi.cn-server}（不公开）： 百科编辑器 \verb`wuli.wiki/editor` 的源码， 调用 PhysWikiScan 程序。 服务器路径 \verb|/var/www/editor|， 使用 node.js 开发， 已封装到 docker 中运行。
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/PhysWiki-backup}{PhysWiki-backup}（公开）： 用于存放百科文章备份，每篇文章页面根据该备份记录给作者排序。服务器路径 \verb|/var/www/PhysWiki-backup|
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/wuliwiki-web}{wuliwiki-web}（不公开）：网站中除了文章编辑器外的所有动态页面，以及后台。 当前在服务器中用 docker 运行。
\item \href{https://github.com/MacroUniverse/wuliwiki-app}{wuliwiki-app}（不公开）： 百科移动端 app， 用 flutter 开发， 支持安卓、iPhone、iPad。 经费不足已经停止开发。
\end{itemize}

\subsubsection{框架}
\begin{itemize}
\item 编辑器和论坛前端都是 React 的 MUI
\item 后端 Python/Django/Redis/PostgreSQL/RESTful/RabbitMQ
\end{itemize}

\subsection{阿里云全站加速（DCDN）}
\begin{itemize}
\item 加速区域：全球
\item 端口：443；
\item DNS 解析：CNAME 记录添加，A 记录暂停；
\item 回源配置：全部关闭
\item 静态文件类型：全部选中
\item 自适应缓存：开
\item 缓存配置：无
\item https 配置：见下文
\item 访问控制：无
\item 性能优化： html,css,js 全开， Gzip 开， Brotli 关
\item Websocket： 开
\item 静态路径：
\begin{lstlisting}[language=none]
/apps/*
/assets/*
/images/*
/MathJax3/*
/media/*
/online/*
/statics/*
/tree/*
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsubsection{https 配置}
\begin{itemize}
\item Nginx 配置（\verb`/etc/nginx/sites-available/wuli.wiki/`）
\item 从 Nginx 配置可以查到证书路径：当前使用 Lets Encrypt （\verb`/etc/letsencrypt/live/wuli.wiki/*.pem`）（每三个月更新，需要手动 \verb`nginx -s reload`）
\item \verb`cert.pem`, \verb`chain.pem`， \verb`fullchain.pem` 都是证书， \verb`privkey.pem` 是私钥。 \verb`fullchain.pem` 是 \verb`cert.pem` 和 \verb`chain.pem` 的合并， 一般情况都是使用 \verb`fullchain.pem`（例如配置 DCDN 的 https 时）。
\item 当每三个月证书更新后， DCDN 也需要重新设置新的证书。把 \verb`fullchain.pem` 和 \verb`privkey.pem` 的文本手动复制粘贴到 https 设置里面即可。
\end{itemize}
