% NAT 内网穿透笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

英文叫做 NAT Penetration， 好像也叫 ingress as a service

如果只是想要内网穿透进行 P2P 传文件，也可以考虑 Syncthing 软件、 WireGuard（Linux 内核直接支持） 或 ZeroTier 虚拟网络。

\subsection{自己搭建}
FRP 是最著名的穿透软件， 可以自己在服务器上面安装，协议支持 TCP, UDP。 \href{https://github.com/fatedier/frp}{GitHub 主页}。
frp is a fast \textbf{reverse proxy} to help you expose a local server behind a NAT or firewall to the Internet.

README.md 中 ssh tunnel 的例子：
\begin{itemize}
\item A 是有公共 ip 的服务器（reverse proxy）， B 是防火墙后面的服务器。
\item 下载 release 压缩包， \verb`fprs` 和 \verb`fprs.ini` （\verb`s` 表示 server）上传到服务器端， \verb`fprc` 和 \verb`fprc.ini` （\verb`s` 表示 client）
\item 映射 ssh 的例子： 服务器端设置文件：
\begin{lstlisting}[language=none,caption=fprs.ini]
[common]
bind_port = fpr使用的端口
\end{lstlisting}
\item A 上启动服务端 \verb`./frps -c ./frps.ini`
\item B 上设置文件：
\begin{lstlisting}[language=none,caption=fprc.ini]
[common]
server_addr = 公网ip或者域名
server_port = fpr使用的端口

[映射名]
type = tcp或udp
local_ip = 127.0.0.1
local_port = B的端口
remote_port = A的端口
\end{lstlisting}
\item B 上启动 \verb`./frpc -c ./frpc.ini`
\item 要开机启动， 可以设置 \enref{systemd}{systmd}
\item 现在第三个机器上， 用 \verb`ssh 用户名@公网ip或者域名 -p A的端口` 就可以了连接 ssh 了。
\item 貌似 \verb`[映射名]` 必须在所有的 client 中唯一
\item 如果用 frp 代理了客户端的某个端口， 那么客户端所在的局域网也仍然可以链接该端口。
\item \verb`FrpMgr` 在 frp 的基础上提供了一个 web 管理界面， 更人性化。
\end{itemize}

\subsection{其他选择}
OpenVPN 和 SSH Port forwarding 也可以实现同样功能， 但可能前者过于复杂后者过于简单。

\subsection{一些商业服务}
比自己搭建服务器贵得多（可能也有一些能允许自己搭建服务器）
\begin{itemize}
\item Ngrok
\item Natapp
\item 小米球
\item Sunny-Ngrok
\item echosite
\item Ssh、autossh
\item Lanproxy
\item Spike
\item fcn
\item 花生壳
\end{itemize}

其他方案（包括 VPN， 端口映射）参考\href{https://johackim.com/how-to-expose-local-server-behind-firewall}{这里}。

另外参考一个\href{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-forward-ports-through-a-linux-gateway-with-iptables}{具体教程}， 讲解如何设置网关（文章中称为防火墙）的两个网卡间的 port forwarding 可以让外网访问内网的 nginx 服务器。 
