% 自然单位制、普朗克单位制
% keys 单位制|原子单位制|转换常数
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{原子单位制\nref{nod_AU}}{nod_9ffb}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_units}{相关页面} 以及 \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Planck_units}{普朗克单位制}。}在高能物理和场论中， 我们往往使用一套\enref{无量纲单位制}{NoUnit}，使得普朗克常数 $\hbar = 1$ 真空光速 $c = 1$， 万有引力常数 $G = 1$ 以及玻尔兹曼常数 $k_B = 1$。 这个单位制也称为\textbf{普朗克单位制（Plank units）}。 下面我们来进行说明，首先给出和\enref{国际单位制}{SIunit}之间的转换常数：

\begin{table}[ht]
\caption{自然单位制的换常数，括号表示最后两位的误差， 不带括号的是精确值。 参考 “\enref{物理学常数}{Consts}”。}\label{tab_NatUni_1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
物理量 & 转换常数 $\beta$ & 数值（国际单位）\\
\hline
\dfracH 长度 $x$ & $\sqrt{\dfrac{\hbar G}{c^3}}$ & $1.616255(18)\e{-35}$ \\
\hline
质量 $m$ & $\sqrt{\dfrac{\hbar c}{G}}$ & $2.176434(24)\e{-8}$ \\
\hline
时间 $t$ & $\sqrt{\dfrac{\hbar G}{c^5}}$ & $5.391247(60)\e{-44}$ \\
\hline
\dfracH 速度 $v$ & $c$ & $299792458$ \\
\hline
力 $F$ & $\dfrac{c^4}{G}$ & $1.210256(27)\e{44}$ \\
\hline
\dfracH 能量 $E$ & $\sqrt{\dfrac{c^5\hbar}{G}}$ & $1.956082(22)\e9$ \\
\hline
角动量 $L$ & $\hbar$ & $1.054571817646156\ldots\e{-34}$ \\
\hline
电荷 $q$ & $2\sqrt{\pi\epsilon_0 c\hbar}$ & $1.87554603778(14)\e{-18}$\\
\hline
\dfracH 电场 $\mathcal E$ & $\dfrac{1}{2G}\sqrt{\dfrac{c^7}{\pi\epsilon_0 \hbar}}$ & $6.4528172(14)\e{61}$ \\
\hline
\dfracH 磁感应强度 $B$ & $\dfrac{1}{2G}\sqrt{\dfrac{c^5}{\pi\epsilon_0 \hbar}}$ & $2.15242811(48)\e{53}$\\
\hline
\dfracH 温度 $T$ & $\dfrac{1}{k_B}\sqrt{\dfrac{c^5\hbar}{G}}$ & $1.41678443(16)\e{32}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{推导}
我们先来确定三个基本转换常数 $\beta_x, \beta_m, \beta_t$。 在 “\enref{原子单位制}{AU}” 的一开始， 为了使 $\beta_L = \hbar$ （也就是所谓的 “令 $\hbar = 1$”）， 我们得到（\autoref{eq_AU_6}~\upref{AU}）
\begin{equation}\label{eq_NatUni_1}
\beta_t = \frac{\beta_m \beta_x^2}{\hbar}~.
\end{equation}

现在为了让 $c = 1$， 即规定速度的转换常数为光速 $\beta_v = c$。 如果我们希望满足 $x = vt$， 那么必须有
\begin{equation}\label{eq_NatUni_2}
\beta_x = \beta_v \beta _t = c\beta_t~,
\end{equation}
至此 $\beta_x, \beta_m, \beta_t$ 中只剩一个自由度。

为了确定力的量纲， 令牛顿定律形式不变 $F = ma$， 则
\begin{equation}
\beta_F = \frac{\beta_m \beta_x}{\beta_t^2}~.
\end{equation}
再令万有引力公式为（“令引力常数 $G = 1$”，见\autoref{ex_NoUnit_2}~\upref{NoUnit}）
\begin{equation}
F = \frac{m_1 m_2}{r^2}~,
\end{equation}
则有
\begin{equation}\label{eq_NatUni_3}
\beta_x^3 = G \beta_m \beta_t^2~.
\end{equation}
联立\autoref{eq_NatUni_1} ，\autoref{eq_NatUni_2}  和\autoref{eq_NatUni_3} 就可以求出 $\beta_x, \beta_m, \beta_t$（\autoref{tab_NatUni_1} ）。 另外也顺便定义了 $\beta_F$。

\subsection{另一种思路}
严格来说， 普朗克单位制中所有转换常数都使用 $c, G, \hbar, k_B$ 来定义。 例如\textbf{普朗克长度（Plank length）}为
\begin{equation}
\beta_x = \sqrt{\frac{\hbar G}{c^3}}~.
\end{equation}
这是 $\hbar, G, c$ 使用幂的乘积拼凑出长度量纲的唯一组合： 令 $\beta_x = \hbar^a G^b c^c k_B^d$ 即可解出 $a = b = 1/2$， $c = -3/2$， $d = 0$。 其他的物理量的转换常数也同理可得。

\subsection{电磁常数}
\pentry{洛伦兹力\nref{nod_Lorenz}}{nod_a608}
普朗克单位制并不规定电磁学常数， 但为了方便我们可以创造一套。 令以下公式成立（$\epsilon_0 = 1/(4\pi), \mu_0 = 4\pi$）
\begin{align}
&F = \frac{q_1q_2}{r^2} \qquad (\text{库仑定律})~,\\
&\bvec F = q(\bvec {\mathcal E} + \bvec v\cross \bvec B ) \qquad (\text{广义洛伦兹力})~.
\end{align}

\subsection{热学}
国际单位中温度的定义可以根据理想气体中分子的平均动能\upref{IdgEng}。 而自然单位中， 令（$k_B = 1$）
\begin{equation}
\bar E_k = \frac{3}{2} T~,
\end{equation}
得
\begin{equation}
\beta_T = \beta_E/k_B~.
\end{equation}
