% Nelder-Mead 算法
% keys 极小值|数值计算|simplex
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{Matlab 的函数\nref{nod_MatFun}}{nod_1834}

Nelder-Mead 算法是一种求多元函数局部最小值的算法， 其优点是不需要函数可导并能较快收敛到局部最小值。 Matlab 自带的 \verb`fminsearch` 函数就是使用该算法。 对 $N$ 元函数 $f(\bvec x)$ （这里把函数自变量用 $N$ 维矢量来表示）， 该算法需要提供函数自变量空间中的一个初始点， $\bvec x_1$， 算法从该点出发寻找局部最小值， 以下是具体步骤。

我们先根据初始点另外生成 $N$ 个初始点 $\bvec x_2\dots\bvec x_{N + 1}$， 使 $\bvec x_{1 + i}$ 在第 $i$ 个分量比 $\bvec x_1$ 的大 5\%， 其他分量保持相同。 如果 $\bvec x_1$ 的第 $i$ 个分量为零， 那么 $\bvec x_{1 + i}$ 的第 $i$ 个分量设为 $0.00025$。 得到 $N+1$ 个初始点后， 开始按照以下步骤进行循环， 直到满足特定的精度条件时退出循环。

\begin{enumerate}
\item 先给 $\bvec x_i$ 点按照 $f(\bvec x_i)$ 从小到大的顺序重新排序， 使 $i$ 越大 $f(\bvec x_i)$ 越大。

\item 计算前 $N$ 个点的平均位置为
\begin{equation}
\bvec m = \frac1N \sum_{i=1}^N \bvec x_i~.
\end{equation}

\item 计算 $\bvec x_{N + 1}$ 关于点 $\bvec m$ 的\textbf{对称点}为
\begin{equation}
\bvec r = 2\bvec m - \bvec x_{N + 1}~.
\end{equation}

\item 如果 $f(\bvec x_1) \leqslant f(\bvec r) < f(\bvec x_N)$， 令 $\bvec x_{N+1} = \bvec r$， 并进入下一个循环。

\item 如果 $f(\bvec r) < f(\bvec x_1)$， 计算\textbf{拓展点}为
\begin{equation}
\bvec s = \bvec m + 2(\bvec m - \bvec x_{N+1})~.
\end{equation}
如果 $f(\bvec s) < f(\bvec r)$， 令 $\bvec x_{N+1} = \bvec s$ 并进入下一个循环， 否则令 $\bvec x_{N+1} = \bvec r$。 并进入下一循环。

\item 如果 $f(\bvec x_N) \leqslant f(\bvec r) < f(\bvec x_{N+1})$， 令
\begin{equation}
\bvec c_1 = \bvec m + (\bvec r - \bvec m)/2~.
\end{equation}
如果 $f(\bvec c_1) < f(\bvec r)$， 令 $\bvec x_{N + 1} = \bvec c_1$ 并进入下一循环， 否则执行最后一步。

\item 如果 $f(\bvec x_{N+1}) \leqslant f(\bvec r)$ 令
\begin{equation}
\bvec c_2 = \bvec m + (\bvec x_{N+1} - \bvec m)/2~.
\end{equation}
如果 $f(\bvec c_2) < f(\bvec x_{N+1})$， 令 $\bvec x_{N+1}  = \bvec c_2$ 并进入下一循环， 否则执行最后一步。

\item 令
\begin{equation}
\bvec v_i = \bvec x_1 + (\bvec x_i - \bvec x_1)/2 \qquad (i = 2\dots N+1)~.
\end{equation}
并用 $\bvec v_i$ 赋值给 $\bvec x_i$， 进入下一循环。
\end{enumerate}

观察以上步骤可知， 当局部最小值的位置在 $N+1$ 个围成的图形以外时， 图形倾向于变大且加速向最小值移动。 当最小值的位置在图形内部时， 图形倾向于缩小。 随着循环次数增加， 这 $N+1$ 个点最终将向局部最小值聚拢。 

我们可以在每个循环的第一步之后计算 $\bvec x_1$ 和 $\bvec x_{N+1}$ 的距离来估算自变量的误差， 如果该误差小于某个值， 即可结束循环并使用 $\bvec x_1$ 作为最终结果。 作为另一种方法， 我们也可以在每个循环的第一步之后计算 $f(\bvec x_{N+1}) - f(\bvec x_1)$ 来估算最小值的误差。

以下是该算法的 Matlab 代码。

\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=NelderMead.m]
% f 是函数句柄，只接受一个 N 维行矢量作为输入变量， 并返回一个函数值
% x0 是 N 维行矢量， xerr 是 xmin 各个元素的绝对误差
function [xmin, fmin] = NelderMead(f, x0, xerr)
N = numel(x0); % f 是 N 元函数
x = zeros(N+1,N); % 预赋值
y = zeros(1,N+1);
% 计算 N+1 个初始点
x(1,:) = x0;
for ii = 1:N
    x(ii+1,:) = x(1,:);
    if x(1,ii) == 0
        x(ii+1,ii) = 0.00025;
    else
        x(ii+1,ii) = 1.05 * x(1,ii);
    end
end
% 主循环
x_last = x*0;
mask = true(1, N+1); % 改变的顶点
while true
    if max(max(abs(x(2:end,:) - x(1,:)))) < xerr % 判断误差
        break;
    elseif all(x(:) == x_last(:))
        warning('NelderMead: abs err too small, machine precision reached');
        break;
    else
        x_last = x;
    end
    % 求值并排序
    for ii = find(mask)
        y(ii) = f(x(ii,:));
    end
    [y, order] = sort(y);
    x = x(order,:);
    m = mean(x(1:N,:)); % 平均位置
    r = 2*m - x(N+1,:); % 反射点
    f_r = f(r);
    mask(:) = false;
    mask(end) = true;
    if y(1) <= f_r && f_r < y(N) % 第 4 步
        x(N+1,:) = r; continue;
    elseif f_r < y(1) % 第 5 步
        s = m + 2*(m - x(N+1,:));
        if f(s) < f_r
            x(N+1,:) = s;
        else
            x(N+1,:) = r;
        end
        continue;
    elseif f_r < y(N+1) % 第 6 步
        c1 = m + (r - m)*0.5;
        if f(c1) < f_r
            x(N+1,:) = c1; continue;
        end
    else % 第 7 步
        c2 = m + (x(N+1,:) - m)*0.5;
        if f(c2) < y(N+1)
            x(N+1,:) = c2; continue;
        end
    end
    for jj = 2:N+1 % 第 8 步
        x(jj,:) = x(1,:) + (x(jj,:) - x(1,:))*0.5;
        mask(jj) = true;
    end
end
% 输出变量
xmin = x(1,:);
fmin = f(xmin);
end
\end{lstlisting}

该程序中有几个需要注意的地方。 这是为了避免少数情况下可能发生的死循环（例如 $f(\bvec x)$ 在某个区域中的值处处相等时）。 第二， 4-7 步中对 $f(\bvec r)$ 的判断有且仅有一个成立， 所以我们可以用 \verb`if...elseif...else` 结构来选择。 最后， 4-5 步的情况下程序必定会执行 \verb`continue` 语句而跳过第 8 步， 只有 6-7 步中的 \verb`if` 判断失败程序才会执行第 8 步。

% 未完成：需要举一个应用的例子。
