% Nginx 笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\begin{itemize}
\item 一个\href{https://zhuanlan.zhihu.com/p/80600540}{知乎教程}
\item \href{https://nginx.org/en/docs/}{官方文档}
\item \verb`sudo apt install nginx`
\item 要重启 nginx 服务用 \verb`sudo systemctl restart nginx`
\item 要查看是否连接成功， 用 \verb`curl localhost` 或者 \verb`curl http://localhost`（默认访问 80 接口）。 如果打印出一个 html 文本， 包含 \verb`Welcome to nginx!`， 就是成功了（当然也可以用浏览器访问， 只是有时候只有命令行）。
\item 如果要限制 nginx 只监听某个网卡， 编辑配置文件 \verb`sudo vim /etc/nginx/sites-enabled/default`， 然后在 \verb`listen 80 default_server;` 的 \verb`80` 改成 \verb`网卡ip:80`， 然后重启 \verb`nginx` 服务即可生效。
\item 事实上不光是本机， 监听的网卡所在的所有机器访问该网卡的 ip 的 80 端口都会收到
\item 要重置所有 \verb`/etc/nginx` 配置文件（为了确保可以先把这个文件夹删掉）， 用 \verb`apt purge nginx nginx-common`， 然后 \verb`apt install nginx`。
\end{itemize}

\subsection{http 静态网站}
\begin{itemize}
\item 配置文件： \verb`/etc/nginx/nginx.conf`。 在 \verb`http` section 里面加入
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
    listen 80;
    server_name 公网ip或域名1 [域名2] [域名3];
    
    location / {
        root /静态网页根目录;
    }
}
\end{lstlisting}
\item 要特别注意 \verb`静态网页根目录` 以及它的所有上层目录需要可以被 nginx 的用户 \verb`www-data` 读取和执行， 里面的文件也一样。如果权限不对访问网页会出现错误 \verb`403 forbidden`。
\item 在非 ubuntu 系统中 nginx 可能会有别的用户名。  要查看具体的用户名， 用 \verb`ps aux | grep nginx`， 看第一列中除了 \verb`root` 都有哪些用户。
\item 要访问静态， 在本机或者其他机器的命令行用 \verb`curl 公网ip或域名`， 如果 \verb`ip` 不是公网 ip 就只能在局域网的机器上访问。 如果机器上有 GUI 浏览器， 也可以直接在网址栏输入 \verb`公网ip或域名`。
\item 如果只是从本机访问， 那么 \verb`公网ip或域名` 中可以使用任何域名不需要注册。
\item nginx 默认上传文件大小限制是 1M， 超过会提示 413 错误。 要增加到 100M， 在 \verb`http {}`， \verb`server {}` 或者 \verb`location / {}` 中添加 \verb`client_max_body_size 100M;`， 会在对应的范围生效。
\end{itemize}

\subsection{使用 https}
\addTODO{如何使用通配符证书用于任意子域名？}
\addTODO{如果通过 DNS 记录申请证书而不是 80 和 443 端口？}
\begin{itemize}
\item 先确保 https 按照以上方式可以使用。
\item 首先要申请一个 \textbf{SSL/TLS 证书}： 比较著名的证书颁发机构如 \href{https://letsencrypt.org/}{Let's Encrypt}。 我们以它为例。
\item 一般最好有一个域名（子域名也可以）， 因为 SSL/TLS 证书是颁发给域名而不是 ip 的。 确保 \verb`80` 端口可以访问： \verb`http://域名`。
\item 安装 \href{https://certbot.eff.org/instructions?ws=nginx&os=ubuntufocal}{Certbot}， 用于自动获取以及更新证书：
\item 首先更新 snapd： \verb`sudo snap install core; sudo snap refresh core`
\item 卸载老版本： \verb`sudo apt remove certbot`
\item 安装 cerbot： \verb`sudo snap install --classic certbot`
\item \verb`sudo ln -s /snap/bin/certbot /usr/bin/certbot`
\item 获取证书，指定 nginx： \verb`sudo certbot certonly --nginx`， 这时会互动提示输入域名等信息。 这个命令会从 \verb`nginx.config` 里面扫描 http 协议的域名， 让你互动选择对一个或者多个获取证书。
\item 测试自动更新： \verb`sudo certbot renew --dry-run`
\item 生成的证书存在 \verb`/etc/letsencrypt/live/域名` 中： \verb`cert.pem  chain.pem  fullchain.pem  privkey.pem`
\item 更改 nginx 设置， 在 \verb`http { ... }` 的最后添加一个：
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
    listen 443 ssl;
    server_name 域名;
    ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/域名/fullchain.pem;
    ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/域名/privkey.pem;

    location / {
        root /var/www/html;
        index index.html;
    }
}
\end{lstlisting}
\item location 中的设置都是一样的， 与 https 或 http 无关。
\item 重启 nginx： \verb`systemctl restart nginx.service`
\item 现在就可以访问域名： \verb`https://域名`
\end{itemize}

\subsubsection{创建多个网站}
\begin{itemize}
\item 即使 ip 地址和端口号（80, 443） 相同， nginx 也可以同时创建多个网站， 通过 http 中的域名来判断用户需要的是哪个网站。
\item 可以继续在 \verb`/etc/nginx/nginx.conf` 中插入新的 section （包括下面的反向代理 section）， 同样先添加 80 端口， 输入不同的域名和目录， 重启 nginx 即可。
\end{itemize}


\subsection{反向代理其他网站}
比如你在国内访问 github 很慢， 但在美国有一个私人服务器， 那么你可以用 Nginx 作为反向代理， 这样你就可以访问你代理服务器的域名了。

同样只需要在设置中添加一个 server section 即可

如果只需要 http 代理， 用
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
   listen 80;
   server_name 公网ip或域名;

   location / {
       proxy_pass https://github.com/;
       proxy_set_header Host github.com;
       proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
       proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;
   }
}
\end{lstlisting}

如果需要 https 代理， 用
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
  listen 443 ssl;
  server_name 域名;

  ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/域名/fullchain.pem;
  ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/域名/privkey.pem;

  location / {
    proxy_pass https://github.com/;
    proxy_set_header Host github.com;
    proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
    proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;
  }
}
\end{lstlisting}

尝试了对 wikipedia 也进行反向代理， 但根据 wikipedia 的设置浏览器 ulr 总是会跳转回 wikipedia.org， GPT-4 建议在 location 中添加以下设置， 但仍然无效。 这可能超出了 nginx 的能力范围。
\begin{lstlisting}[language=none]
proxy_set_header Referer "";
proxy_redirect https://wikipedia.org/ $scheme://$host/;

# Enable URL rewriting
sub_filter_once off;
sub_filter_types *;
sub_filter 'https://wikipedia.org' '$scheme://$host';
sub_filter 'https://www.wikipedia.org' '$scheme://$host';
\end{lstlisting}

注意 nginx 存在客户端单文件上传大小限制（默认不足 100M）， 要修改全局限制， 在 \verb`http {` 后面的设置中加上 \verb`client_max_body_size 10000M;`。
\begin{lstlisting}[language=none]
http {

        ##
        # Basic Settings
        ##

        sendfile on;
        tcp_nopush on;
        types_hash_max_size 2048;
        client_max_body_size 10000M;
\end{lstlisting}

\subsection{多个域名和网站}
\begin{itemize}
\item 如果你只使用 ip 访问一个服务器， 那么常用的像 80, 433 端口只能用一次。
\item 但是你如果把不同的域名或子域名指向这个 ip， 那么 nginx 就可以通过不同的 ip 给 80 和 433 端口提供不同的服务。 例如
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
    listen 80;
    server_name example1.com www.example1.com;

    location / {
        root /var/www/example1.com;
        index index.html;
    }
}

# /etc/nginx/sites-available/example2.com
server {
    listen 80;
    server_name example2.com www.example2.com;

    location / {
        root /var/www/example2.com;
        index index.html;
    }
}
\end{lstlisting}
\item 注意如果一个在浏览器输入的域名是一个 CNAME 记录， 那么 nginx 仍然会使用你输入的域名来提供服务而不是 CNAME 指向的域名。
\item 如果要用不同的域名指向不同的 web app， 就先用 web app 监听不同的端口（例如 5000 和 5001）， 然后再设置 nginx proxy（下文也有提）到 localhost 的这些端口即可：
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
    listen 80;
    server_name app1.example.com;

    location / {
        proxy_pass http://localhost:5000;
    }
}

server {
    listen 80;
    server_name app2.example.com;

    location / {
        proxy_pass http://localhost:5001;
    }
}
\end{lstlisting}
如果要用 https， 先设置好 SSL 证书（见下文）， 然后
\begin{lstlisting}[language=none]
server {
    listen 80;
    server_name app1.example.com;

    location / {
        return 301 https://$host$request_uri;
    }
}

server {
    listen 443 ssl;
    server_name app1.example.com;

    ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/app1.example.com/fullchain.pem;
    ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/app1.example.com/privkey.pem;
    include /etc/letsencrypt/options-ssl-nginx.conf;
    ssl_dhparam /etc/letsencrypt/ssl-dhparams.pem;

    location / {
        proxy_pass http://localhost:5000;
    }
}

# /etc/nginx/sites-available/app2
server {
    listen 80;
    server_name app2.example.com;

    location / {
        return 301 https://$host$request_uri;
    }
}

server {
    listen 443 ssl;
    server_name app2.example.com;

    ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/app2.example.com/fullchain.pem;
    ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/app2.example.com/privkey.pem;
    include /etc/letsencrypt/options-ssl-nginx.conf;
    ssl_dhparam /etc/letsencrypt/ssl-dhparams.pem;

    location / {
        proxy_pass http://localhost:5001;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{端口被占用}
如果端口被占用，那么 nginx service 将无法启动
\begin{lstlisting}[language=none]
Oct 04 10:41:33 bandwagon2 nginx[1955]: nginx: [emerg] bind() to [::]:80
failed (98: Unknown error)
Oct 04 10:41:33 bandwagon2 nginx[1955]: nginx: [emerg] still could not bind()
Oct 04 10:41:33 bandwagon2 systemd[1]: nginx.service: Control process exited,
code=exited, status=1/FAILURE
Oct 04 10:41:33 bandwagon2 systemd[1]: nginx.service: Failed with result
'exit-code'. Oct 04 10:41:33 bandwagon2 systemd[1]: Failed to start
A high performance
web server and a reverse proxy server.
\end{lstlisting}
此时可以用 \verb`sudo lsof -i :80` 查看端口被什么进程占用，如果这是某个子进程，也可以用 \verb`ps -o ppid= -p 进程id` 查看其父进程
