% 南京理工大学 普通物理 B（845）模拟五套卷 第一套
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{一、 填空题（24 分，每空 2 分）}
1. 一质点作直线运动，它的运动方程是$x=bt-ct^2$,$b,c$是常数，则此质点的
速度是______，加速度是__________。

2. 质量分别为 $200kg$ 和 $500kg$ 的甲、乙两船静止于湖中，甲船上一质量为 $50kg$
的人通过轻绳拉动乙船，经 5 秒钟乙船速度达到 $0.5m/s$，则人拉船的恒力为
______，甲船此时的速度为__________。

3. 花样滑冰运动员绕过自身的竖直轴运动，开始时两臂伸开，转动惯量为$I_0$ ，
角速度为$\omega_0$ 。然后她将两臂收回，使转动惯量减少为$\frac{I_0}{2}$ ，这时她转动的角速度变为_______。

4. 一弹簧振子作简谐振动，总能量为 E1，如果简谐振动振幅增加为原来的两倍，
重物的质量增为原来的四倍，则它的总能量 E2 变为_______。

5. 火车$A$以$20m/s$的速度向前行驶 ， $A$车的司机听到本车的汽笛频率为$120Hz$，另一火车 $B$，以$25m/s$的速度向 $A$ 迎面驶来，则 $B$车司机听到 $A$ 车的频率是 ________。（设空气中声速为 3$40m/s$）

6. 静电场的环路定理的数学表达式为___________________。该式的物理意义
是______________。该定理表明，静电场是_____场。

7. 一瓶氢气和一瓶氧气温度相同，若氢气分子的平均平动动能为 $k$，则氧气分子的平均平动动能是____________，氧气的温度是________。
\subsection{二、 填空题（20 分，每空 2 分）}
1. 在双缝干涉实验中，两缝的间距为 $0.6mm$，照亮狭缝 $S$ 的光杠杆汞弧灯加上
绿色滤光片，在 $2.5m$ 远处的屏幕上出现干涉条纹，测得相邻两明条纹中心
的距离为 $2.27mm$，则计算入射光的波长为_________。

2. 若电子在垂直于磁场的平面内运动，均匀磁场作用于电子上的力为 $F$，轨道
的曲率为 $R$，则磁感应强度的大小为__________。

3. 波长 $600nm$ 的单色光垂直入射在一光栅上 ， 第二级明条纹分别出现在$\sin\theta=02$处，第四级缺级，则光栅上相邻两缝的间距 $(a+b)$为__________，
光栅上狭缝可能的最小宽度为_________。

4. 如图所示，均匀磁场的磁感应强度为 $B=0.2T$，方向沿 $x$ 轴正方向，则通过
aefd 面的磁通量为________。

5. 一质量带有电荷 $q$，以速度 $v$ 在半径为 $R$ 的圆周上作匀速圆周运动，该运动
的带电质点在轨道中心所产生的磁感应强度 $B$ 为__________，该运动的带电
质点轨道运动的磁矩为__________

6. 处于激发态的钠原子，发出波长为 $589nm$ 的光子的时间平均约为_______$s$，
根据不确定度关系式，光子能量不确定量的大小为________，发射波长的不
确定度范围（即所谓谱线宽度）是__________。

7. 若粒子在均匀磁场中沿半径为 $R$ 的圆形轨道运动，磁场的磁感应强度为 $B$，
则粒子的德布罗意波长为_______。
\subsection{三、(14 分)}
一质量为 $0.20kg$ 的球，系在长为 $2m$ 的绳索上，绳索的另一端系在天花板
上，把小球移开，使绳索与铅直方向成一角度，然后从静止放开。求：（ 1）在
绳索从角 30°到角 90°时，重力和张力所作的功。（2）物体在最低位置时的动
能和速率
\subsection{四、(14 分)}
气缸内有一定量的氧气（看成刚性分子理想气体），作如图所示的循环过
程，其中 $ab$ 为等温过程，$bc$ 为等体过程，$ca$ 为绝热方程。已知 $a$ 点的状态参量
为$P_a,V_a,T_a$,$b$ 点的体积$V_b=3V_a$，求该循环的效率。
\subsection{五、(12 分)}
两个半径分别为 $R_1$ 和 $R_2$ 的同心球壳，中间是空气，构成一球形电容器，
设所带电量分别为$+Q$ 和$-Q$ 均匀分布，求：
（1）两球壳之间的电场强度。（2）两球壳之间的电势差。（3）电容器
的电容。
\subsection{六、(12 分)}
半径为 $R=0.1m$ 的半圆形闭合线圈，载有电流 $I=10A$，放在均匀磁场中，
磁场方向与线圈平面平行，如图所示，已知 $B=0.5T$，求：\\\\
（1） 线圈所受力矩的大小和方向（以直径为转轴）；\\\\
（2） 若线圈受上述磁场作用转到线圈平面与磁场垂直的位置，则力矩
作功为多少？
\subsection{七、(14 分)}
如图所示，$AB$ 和 $CD$ 为两根金属棒，长度嗾使 $1m$，电阻都是 $4\Omega$，放置在
均匀磁场中，已知磁场的磁感应强度 $B=2T$，方向垂直于纸面向里，当两根金属
棒在导轨上分别以 $v=4m/s$ 和 $v=2m/s$ 的速度向左运动时，忽略导轨的电阻，求：\\\\
（1） 两金属棒各自的动生电动势；\\\\
（2） 金属棒两端的电势差和；\\\\
（3） 金属棒中点和之间的电势差。\\\\
\subsection{八、(14 分)}
一平面简谐波沿 $x$ 轴正向传播，波的振幅 $A=10cm$，角频率为 $7\pi rad/s$。当
$t=1.0s$ 时，$x=10cm$ 处的 $a$ 质点正通过其平衡位置向 $y$ 轴负方向运动，而 $x=20cm$处的 $b$ 质点正通过 $y=5.0cm$ 向 $y$ 轴正方向运动，设该波波长$>10cm$，求该平面波的表达式。
\subsection{九、(13 分)}
波长为 $600nm$ 的单色光垂直入射在光栅上，已知第二级明纹出现在 $\sin \theta=0.20$ 处，第三级为缺级。求：（1）光栅常数。（2）光屏上可以看到的明纹数。
\subsection{十、(13 分)}
铝的逸出功为 $4.2eV$，今用波长为 $200nm$ 的紫外光照射在铝表面上，发射的光电子的最大初动能为多少？遏止电势差为多少？铝的红限波长是多少？