% Node.JS 笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{JavaScript 入门笔记\nref{nod_JS}}{nod_3689}

\subsection{安装}
\begin{itemize}
\item \href{https://nodejs.org/en/download/package-manager/}{下载安装包}
\item Linux 用 \href{https://github.com/nodesource/distributions/blob/master/README.md#installation-instructions}{Node source}
\item 安装完成以后， 而已用 \verb`node -v` 和 \verb`npm -v` 查看版本。 目前是 v16.5.0 和 7.19.1
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=bash]
# Using Ubuntu
curl -fsSL https://deb.nodesource.com/setup_21.x | sudo -E bash - &&\
sudo apt-get install -y nodejs

# Using Debian, as root
curl -fsSL https://deb.nodesource.com/setup_21.x | bash - &&\
apt-get install -y nodejs
\end{lstlisting}
如果有依赖问题，可以把上面的 \verb`21.x` 改成 \verb`20.x` 或更低。

在 Ubuntu 18.04 上以上方法全部失败，因为 GLibC 版本过低，node 11.15.0 以上都用不了。 而 node 官网下载的 11.15.0 二进制包（如 node-v11.15.0-linux-x64.tar.xz）的 \verb`npm -v` 又提示 \verb`ERROR: npm is known not to run on Node.js v11.15.0`。 Ubuntu 很难支持多版本 GLibC 或者将其升级。 解决办法只有更新 Ubuntu 或用 docker 了。

\href{https://docs.npmjs.com/downloading-and-installing-node-js-and-npm}{npm 的下载页面}强烈建议使用 \verb`nvm`（Node Version Manager）来管理 nodejs 和 npm 的版本（可以随时切换不同版本）。

\subsection{node}
\begin{itemize}
\item 如果不需要 npm 包管理，node 可以直接把 js 程序像 python 脚本一样运行：
\begin{lstlisting}[language=js,caption=test.js]
#!/usr/bin/env node
console.log("Hello, world!");
\end{lstlisting}
\end{itemize}
然后直接用 \verb`./test.js` 即可。 这里的 \verb`console.log` 输出到 \verb`stdout`。 或者直接 \verb`node test.js`（会自动忽略第一行）。

\subsection{npm}
\begin{itemize}
\item 参考\href{https://medium.com/@adnanrahic/hello-world-app-with-node-js-and-express-c1eb7cfa8a30}{这篇文章}。
\item node.js 可以在服务器端运行 javascript。 \textbf{npm} 是 node package manager
\item 在 linux 下安装 nodejs 和 npm： \verb|sudo apt install nodejs npm|
\item 创建一个项目文件夹， 在该文件夹中打开 terminal， 初始化： \verb|npm init|。 \verb|npm init| 这个命令的唯一作用就是生成 \verb`package.json` 文件， 你也可以自己写这个文件。
\item 按照 \verb|npm init| 提示填写， \verb|entry point| 填 \verb`app.js`. 不想填可以按回车跳过。 输入的内容都会在 \verb|package.json| 中，以后想改可以随时改。
\begin{lstlisting}[language=none,caption=package.json 示例]
{
  "name": "node",
  "version": "1.0.0",
  "description": "",
  "main": "index.js",
  "scripts": {
    "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1"
  },
  "author": "addis",
  "license": "ISC",
  "dependencies": {
    "express": "^4.18.2"
  }
}
\end{lstlisting}
\item \verb|express| 包是一个 minimalist web framework
\item 安装 express 包： \verb|npm install express --save|， 其中 \verb|--save| 会把安装的包保存到 \verb|package.json| 中的依赖列表。 另外会生成 \verb|package-lock.json| （指定所有依赖包的版本） 以及程序安装目录 \verb|node_modules|。
\item 过一段时间再把上面流程做一次， 会发现 \verb|package-lock.json| 中的版本号改变了， 这是因为网上的包是不断更新版本的， 这就是该文件的作用。
\item 创建程序文件 \verb|app.js|， 就是刚才输入的 entry point
\begin{lstlisting}[language=js]
var express = require('express');
var app = express();
app.get('/', function(req, res) {
  res.send('Hello World!');
});
app.listen(3000, function() {
  console.log('Example app listening on port 3000!');
});
\end{lstlisting}
\item 运行 \verb|node app.js|
\item 成功的话， 打开浏览器输入 \href{http://localhost:3000/}{http://localhost:3000/} 就会显示 \verb|Hello World!|。
\end{itemize}
