% 正规子群和商群
% keys 子群|正规子群|商群|交错群|置换群|左陪集|中心|中心化子|正规化子

\pentry{陪集和同余\upref{coset}}

\subsection{正规子群}

在上文中，我们在群上定义了元素和子集间、子集和子集间的运算，还知道了左陪集是一种等价类划分。假设我们有群 $G$ 和它的子群 $H$，能不能用 $H$ 的全部左陪集当元素，构成一个集合，并在上面定义一个和 $G$ 的运算相关的群运算呢？

最直接的想法，就是直接进行左陪集之间的运算：对于左陪集 $A$ 和 $B$，有 $AB=\{ab|a\in A, b\in B\}$。 但是一般来说，如果 $G$ 的运算不是可交换的，我们这样算出来的 $AB$ 甚至不一定是一个左陪集，那么这个左陪集之间的运算甚至不满足封闭性，自然不能是个群运算了。

如何让左陪集之间的运算满足封闭性呢？

假设我们有 $x, y\in G$，它们对应的左陪集分别是 $xH$ 和 $yH$。由于 $xH=\{xh_1|h_1\in H\}$，$yH=\{yh_2|h_2\in H\}$， 那么根据定义有：$xHyH=\{xh_1yh_2|h_1, h_2\in H\}$。每一个 $xh_1yh_2$ 都在左陪集 $xh_1yH$ 中，我们希望每一个 $h_1$ 对应的 $xh_1yH$ 都是同一个左陪集。

在\autoref{the_coset_1}~\upref{coset} 的证明中我们提到了一个判断两元素是否在同一个左陪集中的方法。现在假设 $xh_1y$ 和 $xh_2y$ 在同一个左陪集里，应用判断方法得到：$(xh_1y)^{-1}(xh_2y)\in H$。由于 $(xh_1y)^{-1}=y^{-1}h_1^{-1}x^{-1}$，我们有：
\begin{equation}
y^{-1}h_1^{-1}x^{-1}xh_2y\in H~,
\end{equation}
也就是说
\begin{equation}
y^{-1}h^{-1}_1h_2y\in H~.
\end{equation}

由于这里的 $y$ 是 $G$ 中任意元素，$h_1$ 和 $h_2$ 是 $H$ 中任意元素，故我们要求 $y^{-1}Hy\subseteq H$ 对于任何 $y\in G$ 都成立， 其中 $y^{-1}Hy = \qty{y^{-1}h_i y|h_i \in H}$。巧的是，让 $H$ 满足了这个要求之后，封闭性就满足了。

\begin{exercise}{}\label{exe_NormSG_1}
证明：对于群 $G$ 和它的子群 $H$，如果 $H$ 满足对于任意的 $g\in G$，都有 $g^{-1}Hg\subseteq H$， 那么对于任意的 $x, y\in G$，$xHyH$ 中的元素都在同一个左陪集中。
\end{exercise}

\begin{corollary}{}\label{cor_NormSG_1}
由于群运算的唯一性，从 $g^{-1}Hg\subseteq H$ 我们还可以推知 $|g^{-1}Hg|=|H|$，因此所需要的条件等价于 $g^{-1}Hg=H$， 即 $Hg = gH$， 也就是左陪集等于右陪集。
\end{corollary}

\begin{definition}{正规子群}\label{def_NormSG_1}
满足\autoref{cor_NormSG_1} 中条件的子群，被称作\textbf{正规子群（normal subgroup）}。我们把“$H$ 是 $G$ 的正规子群”简记为 $H\vartriangleleft G$ 或 $G\vartriangleright H$\footnote{三角形总指向子群。}。
\end{definition}

现在我们考察一下，如果 $H$ 满足了条件，那么在左陪集的集合中通过 $G$ 的运算而导出的集合间的运算，是不是一个群运算。
\begin{itemize}
\item 封闭性：由\autoref{exe_NormSG_1} 知，该运算有封闭性。
\item 结合性：由于 $G$ 的运算具有结合性可知，设 $x, y, z\in G$，那么 $(xh_1yh_2)zh_3=xh_1(yh_2zh_3)$ 对任意的 $h_n\in H$ 都成立，故而 $(xHyH)zH=xH(yHzH)$ 成立。
\item 单位元存在性：$H$ 就是单位元。
\item 逆元存在性：$xHx^{-1}H=HH=H$。
\end{itemize}

这样一来，在左陪集的集合上也诱导了一个群运算，构成了一个群。我们把这个群叫做群 $G$ 模去正规子群 $H$ 的\textbf{商群（quotient group）}，记作 $G/H$。由拉格朗日定理（\autoref{the_coset_2}）的证明过程可知，$|G/H|={|G|}/{|H|}$。

\begin{example}{$\mathbb{Z}$ 的正规子群和商群}\label{ex_NormSG_4}
$n\mathbb{Z}$ 是 $\mathbb{Z}$ 的正规子群，这对任何 $n$ 都成立。证明很简单，因为 $\mathbb{Z}$ 是交换群，所以元素位置可以自由互换，因此 $g^{-1}Hg=g^{-1}gH=H$ 对任何\textbf{子集}都成立，因此交换群的子群都是正规子群。

考虑 $\mathbb{Z}$ 模去 $3\mathbb{Z}$ 得到的商群，我们记为 $\mathbb{Z}/3\mathbb{Z}=\mathbb{Z}_3$。 这个商群一共有 $3$ 个元素，每个元素都是一个左陪集：$0+3\mathbb{Z}=3\mathbb{Z}=\{\cdots, -6, -3, 0, 3, 6, \cdots\}$，$1+3\mathbb{Z}=\{\cdots, -5, -2, 1, 4, 7, \cdots\}$ 和 $2+3\mathbb{Z}=\{\cdots, -4, -1, 2, 5, 8, \cdots\}$。 换句话说，集合 $\mathbb{Z}_3=\{3\mathbb{Z}, 1+3\mathbb{Z}, 2+3\mathbb{Z}\}$。

注意，虽然 $\mathbb{Z}_3$ 的元素是集合，我们仍然要把它们看成一个个的元素。事实上，$\mathbb{Z}_n$ 的群结构和一个有着 $n$ 个数字的钟表（\autoref{ex_Group_2}~\upref{Group}）是一模一样的，因此我们也用 $\mathbb{Z}_n$ 来表示循环群。 
\end{example}

\begin{example}{置换群和交错群}\label{ex_NormSG_5}
我们知道，置换群 $S_n$（\autoref{ex_Group_3}）是 $n$ 个元素的变换所构成的群。为了简洁地表达变换，我们可以用以下记号：

$(1,2,3)$ 表示一个变换，它是将 $1$ 号桶中的球放入 $2$ 号桶，$2$ 号桶中的放入 $3$ 号桶，$3$ 号桶中的又放入 $1$ 号桶。显然，$(2,3,1)$ 表示的是同一个变换。$(1,2,3)(4,5)$ 表示的是先进行 $(1,2,3)$ 变换，再进行 $(4,5)$ 变换。显然，这两个变换没有涉及相同数字，所以它们是彼此分离的，可以交换：$(1,2,3)(4,5)=(4,5)(1,2,3)$。

如果两个变换有相同数字，那么我们可以把它们合并为一个括号：$(1,2)(2,3)$ 代表先“把 $1$ 号桶中的球放入 $2$ 号桶，$2$ 号桶中的放入 $1$ 号桶”，再“把 $2$ 号桶中的球放入 $3$ 号桶，$3$ 号桶中的放入 $2$ 号桶”， 最终结果是“$1$ 号桶中的球放入 $3$ 号桶，$2$ 号桶中的放入 $1$ 号桶，$3$ 号桶中的球放入 $2$ 号桶”，也就是说，$(1,2)(2,3)=(1,3,2)$。注意 $(1,2,3)\not=(1,3,2)$。

只涉及到两个元素之间的变换显然是最简单的，我们称之为\textbf{对换}。一切变换都是由若干个对换相乘（复合运算）得到的。可以证明（\autoref{ex_GroupP_1}~\upref{GroupP}），每进行一次对换，桶中球的“逆序数”的奇偶性会改变。初始状态下的逆序数是 $0$，一个偶数；因此如果一个变换可以被奇数个对换组合得到，那么这个变换会使得桶中球的逆序数变成奇数，这个变换就叫做奇变换；同样地，偶数个对换组合得到的变换称为偶变换，它会使得桶中球的逆序数仍为偶数。

偶变换之间的复合仍然能得到偶变换，因此全体偶变换构成置换群 $S_n$ 的一个子群，称为\textbf{交错群（alternating group）}，记为 $A_n$。交错群是置换群的一个正规子群，元素数量是置换群的一半——也就是说，$|S_n/A_n|=2$ 对任何 $n$ 都成立。
\end{example}

\begin{example}{中心}\label{ex_NormSG_1}
给定群 $G$ 和它的一个子集 $S$，记 $C(S)$ 为 $G$ 中所有能和 $S$ 中元素交换的元素之集合，即 $C(S)=\{g\in G|\forall s\in S, gs=sg\}$，称之为 $S$ 在 $G$ 中的\textbf{中心化子（centralizer）}，有时为了强调也记为 $C_G(S)$。特别地，称 $C(G)$ 是 $G$ 的\textbf{中心（center）}。

考虑到对于任意 $c\in C(G)$ 和任意 $g\in G$ 都有 $cg=gc$，那么任取 $h\in G$，也必有 $hch^{-1}g=hh^{-1}cg=cg=gc=gchh^{-1}=ghch^{-1}$，即 $hch^{-1}\in C(G)$。因此，$C(G)\vartriangleright G$。
\end{example}


任意给定群 $G$ 的子群 $H$，它不一定是正规子群，但我们可以适当“修剪”群 $G$ 来获得一个子群，使得 $H$ 在这个子群里是正规子群。这样的子群就是以下定义的正规化子：


\begin{definition}{正规化子}\label{def_NormSG_2}
给定群 $G$ 及其子群 $S$。如果 $H$ 是包含 $S$ 的最小的子群\footnote{我们通常称 $H$ 是由 $S$ 生成的子群，用 $<S>$ 表示。}，记 $N(S)=\{n\in G|nH=Hn\}$，那么 $N(S)$ 构成一个子群，而 $H\vartriangleright N(S)$。称 $N(S)$ 是 $S$ 的\textbf{正规化子（normalizer）}。
\end{definition}

注意区分中心化子和正规化子的定义，对于同样的 $S$，其正规化子比中心化子的定义要弱一些，并且正规化子本身不一定是 $G$ 的正规子群。

\subsection{小结}

对于任何群 $G\vartriangleright H$，所有左陪集的元素数量都是 $|H|$，包括 $H$ 本身。这些左陪集彼此没有交集，但群 $G$ 是所有左陪集的并集，我们由此得到了拉格朗日定理，揭示了一个任何群都具有的简洁的结构特征。商群 $G/H$ 的元素数量，正是 $G$ 和 $H$ 的元素数量的商。

当子群 $H$ 满足，对于任意的 $g\in G$ 都有 $g^{-1}Hg=H$ 时，$H$ 就成了一个正规子群。只有正规子群才能生成商群；非正规的子群划分出来的等价类，按照二元关系\upref{Relat}中提到的方法构成的商集，却并不能用 $G$ 的运算来导出一个群运算。当然，你也可以把这个商集看成和 $G$ 完全无关的集合，给它独立定义一个群运算，但那样这个群就和 $G$ 没有一点关系了，不能叫做 $G$ 的商群。

$G/H$ 的群运算是 $G$ 的运算导出来的，所以继承了 $G$ 中很多相似的性质；但是 $G/H$ 把同一个左陪集中各个元素的差别都抹去了，相当于一个简化版的 $G$。所以说，商群继承了原群的部分特征，但是没有完全继承。

两个定义相似的概念：中心化子和正规化子。

接下来当我们讲到群之间的映射的时候，商群与原群“似而不同”的结构非常重要。
