% 无量纲的物理公式
% 量纲|单位|公式简化

\pentry{万有引力\upref{Gravty}， 物理量和单位转换\upref{Units}}

与数学公式不同，物理公式中的变量（即\textbf{物理量}）通常既包含数值又包含单位，如 $x = 10\Si{cm}$． 但有时候我们需要将含有单位的公式转换为不含单位的物理公式． 例如数值计算时， 或者为了书写简单（常见于量子力学， 见原子单位\upref{AU}）． 我们通过几个例子来说明转换过程．

\begin{example}{牛顿第二定律}\label{NoUnit_ex1}
国际单位制下的牛顿第二定律公式为
\begin{equation}
F = ma
\end{equation}
我们先定义几个含单位的常量例如 $\beta_{F} = 1\Si{N}$，$\beta_{m} = 1\Si{kg}$，$\beta_{a} = 1\Si{m/s^2}$． 把不含单位的的力，质量和加速度分别为 $F_0, m_0, a_0$， 则有 $F = F_0 \beta_F$， $m = m_0 \beta_{m}$， $a = a_0 \beta_{a}$． 代入上式得
\begin{equation}
F_0 = \frac{\beta_m \beta_a}{\beta_F} m_0  a_0
\end{equation}
由于国际单位定义 $1\Si{N} = 1\Si{kg}\cdot\Si{m/s^2}$， 上式中 $\beta_m \beta_a/\beta_F = 1$， 所以不含单位的牛顿第二定律为
\begin{equation}\label{NoUnit_eq3}
F_0 = m_0 a_0
\end{equation}
以上的做法看起来似乎并没有什么意义， 这是因为我们把每个常量 $\beta$ 都定义为一个相应的国际单位． 事实上，只要保证 $\beta_m \beta_a/\beta_F = 1$， 这三个常量是可以任取的． 例如令 $\beta_m = 4\Si{g}$， $\beta_a = 25\Si{cm/s^2}$， $\beta_F = 10^{-3}\Si{N}$，上式仍然成立． 有了这个变换， 有时候我们只需要做一次计算就能得到不同参数下的结果．
\end{example}

\begin{example}{万有引力公式}
国际单位下的万有引力公式为
\begin{equation}
F = G\frac{Mm}{r^2}
\end{equation}
其中 $G \approx 6.674\e{-11} \Si{m^3 kg^{-1} s^{-2}}$． 在\autoref{NoUnit_ex1} 的基础上定义 $r = \beta_x r_0$，则有
\begin{equation}
F_0 = \frac{G\beta_m^2}{\beta_F \beta_x^2} \frac{M_0 m_0}{r_0^2}
\end{equation}
我们若想让新的不含单位的万有引力公式也不含 $G$ 以减少计算量，即
\begin{equation}\label{NoUnit_eq6}
F_0 = \frac{M_0 m_0}{r_0^2}
\end{equation}
只需令所有的 $\beta$ 满足 $G\beta_m^2/(\beta_F\beta_x^2) = 1$， 例如 $\beta_x = 1\Si{m}$， $\beta_m = 1.224\e5 \Si{kg}$， $\beta_F = 1\Si{N}$．
\end{example}

注意无单位的物理公式和有单位的物理公式（无论用什么单位）存在本质的不同， 例如在\autoref{NoUnit_eq3} 中， 如果受力物体的质量恰好等于 $\beta_m$， 那么公式可以直接写为
\begin{equation}\label{NoUnit_eq7}
F_0 = a_0
\end{equation}
而这种写法对含单位的公式来说是错误的， 因为单位不同的两个物理量不可以相等（或相加）． 我们也可以直接把数字和无单位的物理量相加， 如 $1 + x_0$．

在不至于混淆的情况下（例如通篇都使用无量纲公式）， 我们就可以把以上的角标 $0$ 去掉．

\subsection{无单位公式转换为含单位公式}
对某个物理量 $Q$， 有
\begin{equation}
Q = \beta_Q Q_0
\end{equation}
要把无单位公式变为含单位公式， 就把式中所有 $Q_0$ 用 $Q/\beta_Q$ 替换即可． 以\autoref{NoUnit_eq6} 为例， 替换后得
\begin{equation}
F = \frac{\beta_F\beta_x^2}{\beta_m^2} \frac{Mm}{r^2} = G\frac{Mm}{r^2}
\end{equation}
