% 二阶齐次变系数线性微分方程的幂级数解法
% 幂级数|ODE|常微分方程|differential equation|二阶微分方程

\pentry{幂级数\upref{powerS}，常系数线性齐次微分方程\upref{ODEb2}}

\addTODO{是不是还要加上差分方程作为预备知识？}

\subsection{从例子出发}

从微积分学中我们知道，许多函数是可以表示为幂级数的形式：$f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots$．幂级数良好的性质可以用于解二阶微分方程．

我们先看一个简单的实例．遵循微积分学的习惯，我们这里以 $x$ 为自变量了．

\begin{example}{}\label{ODE2P_ex1}
考虑方程
\begin{equation}\label{ODE2P_eq4}
\frac{\mathrm{d}^2 y}{\dd x^2}-2x\frac{\dd y}{\dd x}-4y=0
\end{equation}
在初始条件
\begin{equation}\label{ODE2P_eq1}
\leftgroup{
    y(0)&=0\\
    y(1)&=1
}
\end{equation}
下的\textbf{特解}．

尝试设
\begin{equation}\label{ODE2P_eq3}
y(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots=\sum\limits_{i=0}^\infty a_ix^i
\end{equation}

首先代入初值条件\autoref{ODE2P_eq1} ，得到 $a_0=0, a_1=1$．

接着，考虑到
\begin{equation}\label{ODE2P_eq2}
\leftgroup{
    &\frac{\mathrm{d}^2 y}{\dd x^2}=2a_2+6a_3x+12a_4x^2+\cdots=\sum\limits_{k=0}^\infty (k+1)(k+2)a_{k+2}x^k\\
    &2x\frac{\dd y}{\dd x}=2a_1x+4a_2x^2+6a_3x^3+\cdots=\cdots=\sum\limits_{k=1}^\infty 2ka_kx^k
}
\end{equation}

将\autoref{ODE2P_eq2} 和\autoref{ODE2P_eq3} 代回\autoref{ODE2P_eq4} ，比较各 $x^k$ 的系数，得到
\begin{equation}
(k+1)(k+2)a_{k+2}=(2k+4)a_k
\end{equation}
整理得
\begin{equation}
a_{k+2}=\frac{2}{k+1}a_k
\end{equation}

这是一个二阶\textbf{差分方程}．

由于 $a_0=0$，故 $a_{2k}=0$ 对所有 $k$ 成立．我们只需要考虑奇数项即可．

令 $b_k=a_{2k-1}$\footnote{反过来就是 $a_k=b_{\frac{k+1}{2}}$．}，则我们有 $b_1=a_1=1$ 和 $b_{\frac{k+3}{2}}=\frac{2}{k+1}b_{\frac{k+1}{2}}$；换个写法，就是 $b_{k+1}=\frac{1}{k}b_k$．

因此，
\begin{equation}
b_k=\frac{1}{(k-1)!}
\end{equation}

进而
\begin{equation}\label{ODE2P_eq6}
\begin{aligned}
y&=b_1x+b_2x^3+b_3x^5+\cdots\\
 &=x\sum\limits_{k=1}^\infty b_kx^{2k-2}\\
 &=x\sum\limits_{k=1}^\infty \frac{x^{(2k-2)}}{(k-1)!}\\
 &=x\sum\limits_{k=0}^\infty \frac{x^{2k}}{k!}\\
 &=x\E^{x^2} 
\end{aligned}
\end{equation}

\end{example}

\autoref{ODE2P_ex1} 中“假设解为 $x$ 的幂级数，通过比较系数来求出解”的方法，被称为\textbf{幂级数解法}．


\subsection{幂级数解法}

\autoref{ODE2P_ex1} 和我们之前所解的方程不一样，\autoref{ODE2P_eq4} 中的系数 $2x$ 不再是一个常数，而是 $x$ 的函数，这使得我们应对\textbf{常系数}方程的方法无效了．对于二阶变系数方程，幂级数解法是很有用的．

哪些方程能应用幂级数解法呢？幂级数解的收敛区间又是否能覆盖所要求解的区间呢？这些问题有完善的解答，但由于较为深入，我们在此只给出重要的结论．

我们所考虑的方程是形如
\begin{equation}\label{ODE2P_eq5}
\qty(\frac{\mathrm{d}^2}{\dd x^2}+p(x)\frac{\dd}{\dd x}+q(x))y(x)=0
\end{equation}
在 $x=0$ 处的\textbf{特解}．

$x=x_0$ 处的特解，可以通过变量代换 $t=x-x_0$，来化为 $y(t)$ 的方程在 $t=0$ 处的特解问题．

\begin{theorem}{}\label{ODE2P_the2}
如果\autoref{ODE2P_eq5} 中的 $p(x)$ 和 $q(x)$ 都可以写为 $x$ 的幂级数形式，且它们在区间 $\abs{x}<X$ 上收敛，那么方程有形如
\begin{equation}
y=\sum\limits_{k=0}^\infty a_nx^n
\end{equation}
的特解，且该特解也在 $\abs{x}<X$ 上收敛．
\end{theorem}

\autoref{ODE2P_ex1} 中的系数为 $-2x$ 和 $-4$，它们都在整个实数轴上收敛，因此我们最终算出来的特解\autoref{ODE2P_eq6} 也在整个实数轴上收敛．

\begin{theorem}{}\label{ODE2P_the1}
如果 $xp(x)$ 和 $x^2q(x)$ 均能展成幂级数形式，并且都在 $\abs{x}<X$ 上收敛，那么\autoref{ODE2P_eq5} 有形如
\begin{equation}\label{ODE2P_eq7}
y=x^\alpha\sum\limits_{k=0}^\infty a_kx^k
\end{equation}
的特解，其中 $a_0\neq 0$，$\alpha$ 是一个待定常数，并且\autoref{ODE2P_eq7} 也在 $\abs{x}<X$ 上收敛．


\end{theorem}


\subsection{若干例题}

二阶变系数线性微分方程在工程和物理中应用广泛，因此我们在此举出一些例题，以帮助读者熟悉其解法．

\begin{example}{}\label{ODE2P_ex2}
考虑方程
\begin{equation}\label{ODE2P_eq9}
\qty(\frac{\mathrm{d}^2}{\dd x^2}+\frac{1}{x}\frac{\dd}{\dd x}-\frac{1}{x})y(x)=0
\end{equation}
在
\begin{equation}\label{ODE2P_eq10}
\leftgroup{
    y(0)&= 1\\
    y'(0)&= 1\\
}
\end{equation}
下的特解．

设所求特解为
\begin{equation}\label{ODE2P_eq8}
\sum\limits_{k=0}^\infty a_kx^k
\end{equation}

这次我们先求通解，再代入初值条件求特解．

首先将\autoref{ODE2P_eq8} 代入\autoref{ODE2P_eq9} ，得到
\begin{equation}
\sum\limits_{k=0}^\infty (k+2)(k+1)a_{k+2}x^k+(k+2)a_{k+2}x^k-a_{k+1}x^k=0
\end{equation}

从而得到
\begin{equation}
a_{k+2}=\frac{a_{k+1}}{(k+2)^2}
\end{equation}

即
\begin{equation}\label{ODE2P_eq11}
a_k=\frac{a_{k-1}}{k^2}
\end{equation}

由初值条件\autoref{ODE2P_eq10} 得，
\begin{equation}
a_k=\frac{1}{(k!)^2}
\end{equation}

则
\begin{equation}
y=\sum\limits_{k=0}^\infty \frac{x^k}{(k!)^2}
\end{equation}
是所求的特解．


\end{example}


% 注释掉一个出得不好的题

% \begin{example}{}\label{ODE2P_ex4}\label{ODE2P_ex3}
% 考虑方程
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq14}
% \qty(\frac{\mathrm{d}^2}{\dd x^2}+\frac{1}{x}\frac{\dd}{\dd x}-\frac{1}{x})y(x)=0
% \end{equation}
% 在
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq12}
% \leftgroup{
%     y(0)&= 0\\
%     y'(0)&= 1\\
% }
% \end{equation}
% 下的特解．

% 这个例子的方程和\autoref{ODE2P_ex2} 一样， 但是初值条件不同．用\autoref{ODE2P_ex2} 的方法是求不出给定特解的，因为初值条件不满足\autoref{ODE2P_eq11} ．

% 应用\autoref{ODE2P_the1} ，设所求特解为
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq13}
% y=x^{-\alpha}\sum\limits^\infty_{k=0}a_kx^k=\sum\limits^\infty_{k=0}a_kx^{k+\alpha}
% \end{equation}

% 将\autoref{ODE2P_eq13} 代入\autoref{ODE2P_eq14} ，得到
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq15}
% \begin{aligned}
% \sum\limits_{k=0}^\infty (k+\alpha)(k+\alpha-1)a_kx^{k+\alpha-2}+\\
% \sum\limits_{k=0}^\infty(k+\alpha)a_kx^{k+\alpha-2}-\\
% \sum\limits_{k=0}^\infty a_kx^{k+\alpha-1}\\
% =0
% \end{aligned}
% \end{equation}

% 重新排列一下，把 $x$ 的对应次幂放到一起，将\autoref{ODE2P_eq15} 整理成
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq16}
% \sum\limits_{k=1}^\infty\qty[(k+\alpha)^2a_k-a_{k-1}]x^{k+\alpha-2}+\alpha^2a_0x^{\alpha-2}=0
% \end{equation}

% 令\autoref{ODE2P_eq16} 左边各项系数为零，得到一系列代数方程：
% \begin{equation}\label{ODE2P_eq17}
% \leftgroup{
%     \alpha^2a_0&=0\\
%     (\alpha+1)^2a_1-a_0&=0\\
%     (\alpha+2)^2a_2-a_1&=0\\
%     &\vdots\\
%     (\alpha+k)^2a_k-a_{k-1}&=0\\
%     &\vdots\\
% }
% \end{equation}

% 初值条件决定了
% \begin{equation}
% \leftgroup{
%     a_0=0\\
%     \sum\limits_{k=0}^\infty
% }
% \end{equation}



% \end{example}


\begin{example}{$n$ 阶贝塞尔方程}\label{ODE2P_ex4}

$n$ 阶贝塞尔方程形如
\begin{equation}\label{ODE2P_eq18}
x^2\frac{\mathrm{d}^2 y}{\dd x^2}+x\frac{\dd y}{\dd x}+(x^2-n^2)y=0
\end{equation}
其中 $n$ 是任意\textbf{非负}常数，\textbf{不一定是整数}．

首先把\autoref{ODE2P_eq18} 改写为
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2 y}{\dd x^2}+\frac{1}{x}\frac{\dd y}{\dd x}+(1-\frac{n^2}{x^2})y=0
\end{equation}

由\autoref{ODE2P_the1} ，它的特解形如
\begin{equation}\label{ODE2P_eq19}
y=\sum\limits_{k=0}^\infty a_kx^{k+\alpha}
\end{equation}
其中 $a_k, \alpha$ 是待定常数，且 $a_0\neq 0$\footnote{总可以通过调整 $\alpha$ 使 $a_0\neq 0$．}．

将\autoref{ODE2P_eq19} 代入\autoref{ODE2P_eq18} ，可得
\begin{equation}\label{ODE2P_eq20}
\begin{aligned}
&\sum\limits^\infty_{k=0}a_k(k+\alpha)(k+\alpha-1)x^{k+\alpha}\\+
&\sum\limits^\infty_{k=0}a_k(k+\alpha)x^{k+\alpha}\\+
&\sum\limits^\infty_{k=0}a_kx^{k+\alpha+2}\\-
&\sum\limits^\infty_{k=0}a_kn^2x^{k+\alpha}\\
&=0
\end{aligned}
\end{equation}

重新整理一下\autoref{ODE2P_eq20} ，将 $x$ 的同次幂放在一起，得到
\begin{equation}
\begin{aligned}
\sum\limits^\infty_{k=0}[(k+\alpha)^2-n^2]a_kx^{k+\alpha}\\
+\sum\limits^\infty_{k=2}a_{k-2}x^{k+\alpha}=0
\end{aligned}
\end{equation}
令各项系数为 $0$，则得到一系列代数方程：
\begin{equation}\label{ODE2P_eq21}
\leftgroup{
    (\alpha^2-n^2)a_0&=0\\
    [(1+\alpha)^2-n^2]a_1&=0\\
    [(2+\alpha)^2-n^2]a_2+a_0&=0\\
    [(3+\alpha)^2-n^2]a_3+a_1&=0\\
    &\vdots
}
\end{equation}
由于 $a_0\neq 0$，故 $\alpha=\pm n$．

将 $\alpha=n$ 代入\autoref{ODE2P_eq21} ，可以逐个计算出 $a_k$（除了 $a_0$）
\begin{equation}
\leftgroup{
    a_1&=0\\
    a_k&=-\frac{a_{k-2}}{k(k+2n)}, k=2, 3,\cdots
}
\end{equation}
因此对于\textbf{奇数}$k$，$a_k=0$．

再把 $\alpha$ 和 $a_k$ 一起代入\autoref{ODE2P_eq19} ，得到一个解
\begin{equation}\label{ODE2P_eq22}
y_1=a_0x^n+\sum\limits^\infty_{k=2}\frac{(-1)^ka_0}{2^{2k}k!(n+1)(n+2)\cdots(n+k)}x^{n+2k}
\end{equation}


定义\textbf{Gamma 函数}\upref{Gamma}为：当 $s>0$ 时，$\Gamma(s)=\int_0^{+\infty}x^{s-1}\E^{-x}\dd x$；当 $s\leq 0$ 时，$\Gamma(s)=\frac{1}{s}\Gamma(s+1)$．

Gamma函数有两个性质：对正整数 $n$, $\Gamma(n+1)=n!$；$\Gamma(s+1)=s\Gamma(s)$．

\autoref{ODE2P_ex4}  中的解\autoref{ODE2P_eq22} 仍有一个待定常数 $a_0$．如果令 $a_0=\frac{1}{2^n\Gamma(n+1)}$，那么我们就能得到：
\begin{equation}\label{ODE2P_eq23}
\begin{aligned}
y_1&=\sum\limits^\infty_{k=0}\frac{(-1)^k}{k!(n+1)(n+2)\cdots(n+k)\Gamma(n+1)}\qty(\frac{x}{2})^{n+2k}\\
 &=\sum\limits^\infty_{k=0}\frac{(-1)^k}{k!\Gamma(n+k+1)}\qty(\frac{x}{2})^{n+2k}
\end{aligned}
\end{equation}

\autoref{ODE2P_eq23} 被称为\textbf{$n$ 阶贝塞尔函数}，常记作 $J_n(x)$．


\end{example}



\begin{example}{}\label{ODE2P_ex5}
依然是考虑\autoref{ODE2P_ex4} 中的贝塞尔方程．

我们已经知道，对于 $n$ 阶贝塞尔方程，总有一个特解 $J_n(x)$．为了求出另一个线性无关的特解，我们考虑 $\alpha=-n$ 的情况．

类似地，通过\autoref{ODE2P_eq21} 我们能得到（$k$ 取遍正整数）：
\begin{equation}
\leftgroup{
    &a_{2k-1}=0\\
    &a_{2k}=\frac{(-1)^ka_0}{2^{2k}k!(-n+1)(-n+2)\cdots(-n+k)}
}
\end{equation}

然后类似\autoref{ODE2P_ex4} ，得到特解
\begin{equation}\label{ODE2P_eq24}
y_2=a_0x^{-n}+\sum\limits^\infty_{k=1}\frac{(-1)^ka_0}{2^{2k}k!(-n+1)(-n+2)\cdots(-n+k)}x^{-n+2k}
\end{equation}

令 $a_0=\frac{1}{2^{-n}\Gamma(-n+1)}$，代入\autoref{ODE2P_eq24} 得
\begin{equation}\label{ODE2P_eq25}
y_2=\sum\limits^\infty_{k=0}\frac{(-1)^k}{k!\Gamma(-n+k+1)}\qty(\frac{x}{2})^{-n+2k}
\end{equation}
通常把\autoref{ODE2P_eq25} 记作 $J_{-n}(x)$，称为\textbf{$-n$ 阶贝塞尔函数}．



\end{example}

$J_n$ 和 $J_{-n}$ 统称为\textbf{第一类贝塞尔函数}，它们线性无关，因而可以用来将贝塞尔方程\autoref{ODE2P_eq18} 的通解表示为
\begin{equation}
y(x)=C_1J_n(x)+C_2J_{-n}(x)
\end{equation}


















