% 二阶常系数非齐次微分方程
% 微积分|微分方程|常微分方程|二阶常系数非齐次微分方程

\pentry{二阶常系数齐次微分方程\upref{Ode2}}

% 未完成：公式 ref

在二阶常系数齐次微分方程的右端加上一个函数 $f(x)$， 就得到了二阶常系数非齐次微分方程
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_1}
y'' + by' + cy = f(x)~.
\end{equation}
这就是\textbf{二阶常系数非齐次微分方程}。其解为
\begin{equation}
y(x) = C_1 y_1 + C_2 y_2 - y_1\int \frac{y_2 f}{W} \dd{x} + y_2\int \frac{y_1 f}{W} \dd{x}~.
\end{equation}
其中 $W$ 可以写成二阶行列式
\begin{equation}
W = 
\begin{vmatrix}
y_1 & y_2\\
y'_1 & y'_2
\end{vmatrix} = y_1 y'_2 - y'_1 y_2~.
\end{equation}
其中 $y_1, y_2, W, f$ 都是 $x$ 的函数，后面的括号和自变量被省略。$y_1(x)$ 和 $y_2(x)$ 是对应齐次方程 
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_4}
y'' + by' + cy = 0
\end{equation}
的两个线性无关的解。

\subsubsection{应用}
简谐振子受迫运动\upref{SHOfF}， 轨道方程 比耐公式\upref{Binet}。

\subsection{推导}

下面介绍的方法叫常数变易法，其主要思想可参考一阶线性非齐次微分方程的通解%未完成

设通解的形式为
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_5}
y = v_1 y_1 + v_2 y_2~.
\end{equation}
其中，$v_i$ 也是关于 $x$ 的函数。 对该式两边求导，得
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_6}
y' = v'_1 y_1 + v'_2 y_2 + v_1 y'_1 + v_2 y'_2~.
\end{equation}
为了接下来计算方便，我们规定 $v_1$， $v_2$ 满足关系\footnote{这么规定会不会丢失一部分解呢？或许会，但是由于我们已经有了\autoref{eq_Ode2N_1} 对应的齐次解 $y_1$ 和 $y_2$， 根据线性微分方程解的结构（见同济大学的《高等数学》），只需要找到\autoref{eq_Ode2N_1} 的任意一个解，就可以找到它的通解。}
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_7}
v'_1 y_1 + v'_2 y_2 = 0~.
\end{equation}
把\autoref{eq_Ode2N_7} 代入\autoref{eq_Ode2N_6}， 得到
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_8}
y' = v_1 y'_1 + v_2 y'_2~.
\end{equation}
继续对求导，得到
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_9}
y'' = v'_1 y'_1 + v'_2 y'_2 + v_1 y''_1 + v_2 y''_2~.
\end{equation}
把\autoref{eq_Ode2N_5} \autoref{eq_Ode2N_8} \autoref{eq_Ode2N_9} 代回原方程\autoref{eq_Ode2N_1} 得
\begin{equation}
(v'_1 y'_1 + v'_2 y'_2 + v_1 y''_1 + v_2 y''_2) + b (v_1 y'_1 + v_2 y'_2) + c(v_1 y_1 + v_2 y_2) = f~.
\end{equation}
化简，得
\begin{equation}
(v'_1 y'_1 + v'_2 y'_2) + v_1 ( y''_1 + b y'_1 + c y_1) + v_2 ( y''_2 + b y'_2 + c y_2) = f ~.\end{equation}
由于 $y_1$ 和 $y_2$ 都是\autoref{eq_Ode2N_4} 的解，式（9）化为 % 未完成：公式编号有问题
\begin{equation} v'_1 y'_1 + v'_2 y'_2 = f~.
\end{equation}
总结一下，刚刚的推导说明，和在（5）的假设条件下，只要满足（10）即可满足（1）式。联立（5）和（10）式，得到关于 $v_1'$ 和 $v_2'$ 的方程组
\begin{equation}
\begin{cases}
y_1 v'_1 + y_2 v'_2 = 0\\
y'_1 v'_1 + y'_2 v'_2 = f
\end{cases}~.
\end{equation}
解得
\begin{equation}
\begin{cases}
v_1' = -y_2f/W\\
v_2' = y_1 f/W
\end{cases}~.
\end{equation}
其中
\begin{equation}
W = y_1 y'_2 - y_2 y'_1 = 
\begin{vmatrix}
y_1 & y_2\\
y'_1 & y'_2
\end{vmatrix}~.
\end{equation}
对（13）% 未完成，公式链接
的两条式子积分，即可得到
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_2}
v_1 =  - \int \frac{y_2 f}{W} \dd{x}  + C_1~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_Ode2N_3}
v_2 = \int \frac{y_1 f}{W} \dd{x}  + C_2~.
\end{equation}
\autoref{eq_Ode2N_2} \autoref{eq_Ode2N_3} 代入\autoref{eq_Ode2N_5}， 得方程\autoref{eq_Ode2N_1} 的解为
\begin{equation}
y(x) = C_1 y_1 + C_2 y_2 - y_1 \int \frac{y_2 f}{W} \dd{x} + y_2 \int \frac{y_1 f}{W} \dd{x}~.
\end{equation}
由于上式满足线性微分方程解的结构，所这已经是通解了。但是必须注意，根据常数变易法，我们只能在没有零点的区间内找到方程\autoref{eq_Ode2N_1} 的通解。
