% 一阶常微分方程解法：恰当方程
% keys 恰当方程|微分方程|ODE|ordinary differential equation|exact equation|积分因子|integration factor
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{常微分方程简介\nref{nod_ODEint}}{nod_fd0f}

\subsection{恰当方程的概念}

考虑一个二元函数 $u(x, y)$，其全导数为
\begin{equation}
\dd u=\frac{\partial u}{\partial x}\dd x+\frac{\partial u}{\partial y}\dd y~.
\end{equation}

由多元微积分知识可知，$\frac{\partial^2 u}{\partial x\partial y}=\frac{\partial^2 u}{\partial y\partial x}$。因此，如果一个形如
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_1}
M(x, y)\dd x+N(x, y)\dd y=0~
\end{equation}
的常微分方程满足
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_2}
\frac{\partial M}{\partial y}=\frac{\partial N}{\partial x}~.
\end{equation}
那么就可以存在一个 $u(x, y)$，使得 $M=\partial u/\partial x$ 和 $N=\partial u/\partial y$。

这样一来，\autoref{eq_ODEa3_1} 就相当于
\begin{equation}
\dd u=0~.
\end{equation}
其解就是 $u=C$，$C$ 为积分常数。

也就是说，对于这样的方程，我们只需要求出 $u$ 就能求解。

\begin{definition}{恰当方程}
将形如\autoref{eq_ODEa3_1} 且满足\autoref{eq_ODEa3_2} 的方程，称为\textbf{恰当方程（exact equation）}。
\end{definition}

我们研究一个例子，看看恰当方程是怎么解的。

\begin{example}{}\label{ex_ODEa3_1}
考虑方程 $\frac{\dd y}{\dd x}=\frac{y}{3y^2-x}$。

移项后得到 $y\dd x+(x-3y^2)\dd y=0$。

记 $M=y$，$N=x-3y^2$，则容易验证 $\partial M/\partial y= 1 =\partial N/\partial x$，因此这是一个恰当方程。

我们希望找出一个 $u$，使得 $\partial u/\partial x=M$ 且 $\partial u/\partial y=N$。

先用 $M$ 关于 $\dd x$ 积分，因为这样积分出来的结果再对 $x$ 求偏微分就能得到 $M$：
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_3}
u=\int M\dd x=\int y\dd x=xy+C_1(y)~,
\end{equation}
其中 $C_1(y)$ 是一个关于 $x$ 的常数——它完全可以是一个关于 $y$ 的非常数函数，在对 $x$ 求偏微分的时候不影响结果。

再用 $N$ 关于 $\dd y$ 积分，得到
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_4}
u=\int N\dd y=\int (x-3y^2)\dd y=xy-y^3+C_2(x)~.
\end{equation}
同样，$C_2(x)$ 是一个关于 $y$ 的常数，它最多只和自变量 $x$ 有关。

比较\autoref{eq_ODEa3_3} 和\autoref{eq_ODEa3_4} ，可见 $C_1(y)=C_2(x)-y^3$，因此 $C_2(x)$ 必须是一个和 $x$ 也无关的常数，记为 $C$，进而有 $C_1(y)=C-y^3$。

代回\autoref{eq_ODEa3_3} 或\autoref{eq_ODEa3_4} ，得
\begin{equation}
u=xy-y^3+C~.
\end{equation}

于是方程的解就是 $xy-y^3=K$，其中 $K$ 为积分常数。

当 $K\not=0$ 时，还可以写成 $x-y^2=K$。

\end{example}


\subsection{积分因子}

如果给定的方程是恰当的，那按照\autoref{ex_ODEa3_1} 的步骤就能很容易解出来。然而我们实际上遇到的方程往往乍一看不是恰当方程。不过，很多时候我们可以将一个非恰当方程转化为恰当方程，最常用的就是积分因子法。

将方程化为恰当方程的过程，在有些材料里也被称为\textbf{凑微分法}。

\begin{definition}{积分因子}
对于\textbf{非恰当}常微分方程 $M(x, y)\dd x+N(x, y)\dd y=0$，如果存在一个函数 $f(x, y)$，使得
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_5}
f(x, y)M(x, y)\dd x+f(x, y)N(x, y)\dd y=0~
\end{equation}
是一个恰当方程，那么称 $f(x, y)$ 是原方程的一个\textbf{积分因子（integration factor）}。
\end{definition}

既然\autoref{eq_ODEa3_5} 是一个恰当方程，那就有
\begin{equation}
\frac{\partial (fM)}{\partial y}=\frac{\partial (fN)}{\partial x}~,
\end{equation}
展开后有
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_6}
f\qty(\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x})=N\frac{\partial f}{\partial x}-M\frac{\partial f}{\partial y}~.
\end{equation}

\autoref{eq_ODEa3_6} 是一个关于未知函数 $f$ 的\textbf{偏微分方程}。虽然如果求出 $f$，我们就能得到一个恰当方程，快速解出原方程，但一般情况下 $f$ 的求解比原方程还难。

不过，在一些特殊情况下，我们确实是可以更容易地求出积分因子的。

最常见的一种情况，是限定 $f$ 是一个一元函数，从而将\autoref{eq_ODEa3_6} 变成常微分方程。

\subsubsection{一元积分因子}

设 $M(x, y)\dd x+N(x, y)\dd y=0$ 不是恰当方程，而 $f(x)$ 是它的一个积分因子。由于 $\partial f/\partial y=0$，\autoref{eq_ODEa3_6} 就化为
\begin{equation}
\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}=\frac{N}{f}\frac{\dd f}{\dd x}~,
\end{equation}
其中左边是已知函数。这是一个变量可分离方程，移项后可得
\begin{equation}
\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N}\dd x=\frac{1}{f}\dd f~.
\end{equation}

故
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_7}
f=\pm \exp(\int \frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N}\dd x)~.
\end{equation}

观察\autoref{eq_ODEa3_7} 式可知，$M(x, y)\dd x+N(x, y)\dd y=0$ 有一个自变量只有 $x$ 的积分因子 $f(x)$ 的充要条件是，$\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N}$ 是一个和 $y$ 无关的函数。

类似地，$M(x, y)\dd x+N(x, y)\dd y=0$ 有一个自变量只有 $y$ 的积分因子 $f(y)$ 的充要条件是，$\frac{\frac{\partial N}{\partial x}-\frac{\partial M}{\partial y}}{M}$ 是一个和 $x$ 无关的函数。

\begin{example}{}
考虑方程 $xy^2\dd x+xy\dd y=0$。令 $M=xy^2$，$N=xy$，可知 $\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}=2xy-y\not=0$，故它是非恰当的。

但是，$\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N}=\frac{2xy-y}{xy}=2-\frac{1}{x}$ 只有 $x$ 一个自变量，因此我们可以求积分因子 $f(x)$\footnote{接下来的计算中我们没有加入正负号、积分常数和自然对数的绝对值符号，这是因为只要找出一个积分因子就够了，不必兼顾全面性。}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
f&=\exp(\int \frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N}\dd x)\\
&=\exp(\int(2-\frac{1}{x})\dd x)\\
&=\exp(2x-\ln x)\\
&=\frac{\E^{2x}}{x}~.
\end{aligned}
\end{equation}

把 $f$ 乘到原方程里，得到
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_8}
y^2\E^{2x}\dd x+y\E^{2x}\dd y=0~.
\end{equation}

\autoref{eq_ODEa3_8} 就是一个恰当方程。仿照\autoref{ex_ODEa3_1} 的方法，求出
\begin{equation}
u=\frac{1}{2}y^2\E^{2x}~.
\end{equation}

因此，原方程的解就是
\begin{equation}
\frac{1}{2}y^2\E^{2x}=C~.
\end{equation}



\end{example}





\begin{example}{}
在\enref{一阶常微分方程解法：常数变易法}{ODEa2}文章中，我们讨论了方程
\begin{equation}
\frac{\dd y}{\dd x}=P(x)y+Q(x)~,
\end{equation}
其中 $P$ 和 $Q$ 都是所考虑区间上的连续函数。

现在，我们尝试用积分因子法解这个方程。

首先把方程改写为
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_9}
(P(x)y+Q(x))\dd x-\dd y=0~.
\end{equation}

而
\begin{equation}
\frac{\frac{\partial (P(x)y+Q(x))}{\partial y}+\frac{\partial 1}{\partial x}}{-1}=-P(x)~,
\end{equation}

因此\autoref{eq_ODEa3_9} 有积分因子 $f(x)=\E^{-\int P(x)\dd x}
$。

将\autoref{eq_ODEa3_9} 改写为
\begin{equation}\label{eq_ODEa3_10}
\E^{-\int P(x)\dd x}(P(x)y+Q(x))\dd x-\E^{-\int P(x)\dd x}\dd y=0~.
\end{equation}

对\autoref{eq_ODEa3_10} 左边两项求积分，比较后得

\begin{equation}
u(x, y)=-y\E^{-\int P(x)\dd x}+\int  \E^{-\int P(x)\dd x}Q(x)  \dd x~,
\end{equation}

故通解为
\begin{equation}
-y\E^{-\int P(x)\dd x}+\int  \E^{-\int P(x)\dd x}Q(x)  \dd x=C~.
\end{equation}

这和\textbf{一阶常微分方程解法：常数变易法}文章中\autoref{eq_ODEa2_2}~\upref{ODEa2}的结论是一样的。

\end{example}














