% 一阶线性常微分方程组（简明微积分）
% keys 多元微积分|微分方程|常微分方程|微分方程组|一阶线性常微分方程组|矩阵|Split Operator
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueOther{和一阶常系数线性微分方程组（常微分方程）\upref{ODEb3}部分内容重复}
\end{issues}

\pentry{一阶线性微分方程\nref{nod_ODE1}}{nod_d622}

\subsection{常系数情况}
一阶常微分方程组
% \addTODO{一般一阶线性微分方程组如何化成该形式？}
\begin{equation}\label{eq_ODEsys_1}
\dv{\bvec v}{t} = \mat A \bvec v~
\end{equation}
的解析解（先假设 $\mat A$ 为常矩阵）为
\begin{equation}\label{eq_ODEsys_2}
\bvec v(t) = \exp(\mat At) \bvec v(0)~.
\end{equation}
其中矩阵（这里是方阵）的指数函数也是一个大小相同的矩阵，有类似于\enref{泰勒级数}{Taylor}定义
\begin{equation}\label{eq_ODEsys_4}
\exp(\mat At) = 1 + \mat At + \frac1{2!} (\mat At)^2 + \dots~
\end{equation}
代入即可验证\autoref{eq_ODEsys_1}。这类似于一阶常系数常微分方程的解（未完成），即 $\mat A$ 是一个常数而不是矩阵的情况。

但\autoref{eq_ODEsys_4} 不方便直接计算。此时如果 $\mat A$ 可以对角化为%（\addTODO{任何矩阵都可以对角化吗？}）
\begin{equation}
\mat A = \mat U\mat\Lambda\mat U^{-1}~,
\end{equation}
其中 $\mat U$ 是本征列向量排成的矩阵， $\mat\Lambda$ 是对应本征值 $\lambda_1, \lambda_2, \dots$ 排成的对角矩阵，
代入\autoref{eq_ODEsys_4} 就有
\begin{equation}\ali{
\exp(\mat At) &= \mat U\mat U^{-1} + \mat U\mat\Lambda\mat U^{-1} t + \frac1{2!} (\mat U\mat\Lambda\mat U^{-1} t)^2 + \dots\\
&= \mat U\qty(1 + \mat\Lambda t + \frac1{2!} (\mat\Lambda t)^2 + \dots)\mat U^{-1}\\
&= \mat U\exp(\mat\Lambda t)\mat U^{-1}\\
&= \mat U \pmat{\E^{\lambda_1 t} & 0 & \dots\\ 0 & \E^{\lambda_2 t} &\dots\\ \vdots & \vdots & \ddots} \mat U^{-1}~.
}\end{equation}
代入\autoref{eq_ODEsys_2} 就是方程组的解。

\subsection{含时系数情况的形式解}
当\autoref{eq_ODEsys_1} 中的系数矩阵 $\mat A$ 是 $t$ 的函数 $\mat A(t)$ 时，一般没有解析解。 我们可以取微小时间步长 $\Delta t$， 在每个 $\Delta t$ 内近似认为 $\mat A(t_i)$ 为常数， 再取极限
\begin{equation}
\bvec v(t) = \lim_{\Delta t \to 0} \prod \exp\qty[\mat A(t_i)\Delta t] \bvec v(0)~,
\end{equation}
如果两个矩阵 $\mat P, \mat Q$ \enref{对易}{Commu}，就有
\begin{equation}
\exp(\mat P + \mat Q) = \exp(\mat P)\exp(\mat Q)~,
\end{equation}
但一般来说 $\mat A(t_i)$ 之间不对易， 所以我们形式上定义一个\textbf{时序算符}（\autoref{sub_Dyser_1}~\upref{Dyser}） $\Q{\mathcal T}$ 使例如
\begin{equation}
\Q {\mathcal T} [\mat A(t_1) \mat A(t_3) \mat A(k_2)] = \mat A(t_3) \mat A(t_2) \mat A(t_1) \qquad ( t_1 < t_2 < t_3 )~,
\end{equation}
这样通解在形式上就可以记为
\begin{equation}\label{eq_ODEsys_3}
\bvec v(t) = \Q {\mathcal T} \exp(\int_0^ t \mat A(t')\dd t') \bvec v(0)~,
\end{equation}
然而这么做对于数值计算并没有太大意义。

\subsection{厄米矩阵、反厄米矩阵}
量子力学中经常需要求解矩阵形式的薛定谔方程%（\addTODO{链接}）
\begin{equation}
\I \dv{t} \bvec v = \mat H \bvec v~.
\end{equation}
其中 $\mat H$ 是厄米矩阵（哈密顿矩阵）。 若把两边同除以 $\I$，则系数矩阵 $-\I\mat H$ 就是一个反厄米矩阵。 如果 $\mat H$ 不随时间变化，那么 $\E^{\I \mat H t}$ （$t\in \mathbb R$）是一个\enref{酉矩阵（幺正矩阵）}{UniMat}。%（为什么？\addTODO{链接}）
所以 $\bvec v(t)$ 的模 $\norm{\bvec v(t)} = \sum \abs{v_i}^2$ 将不随时间变化。

证明：
\begin{equation}
\norm{\bvec v(t)} = \bvec v(t)\Her\bvec v(t) = \qty(\E^{-\I\mat H t})\Her\E^{-\I\mat H t}\bvec v(0)\norm{\bvec v(0)}~.
\end{equation}
两边取厄米共轭得
\begin{equation}
\qty(\E^{-\I \mat H t})\Her = \E^{\I \mat H\Her t} = \E^{\I \mat H t}~,
\end{equation}
由于 $[H,H] = 0$， 有 $(\E^{-\I \mat H t})\Her \E^{-\I \mat H t} = \E^{\I \mat H t}\E^{-\I \mat H t} = \mat I$。证毕。

\subsection{数值计算}

事实上， 以上做法相当于分离变量， 当 $\mat A$ 是厄米矩阵时， 令 $\bvec v(t) = f(t)\bvec u$， 代入方程得 
\begin{equation}
\frac{f'(t)}{f(t)} \bvec u = \mat A \bvec u~,
\end{equation}
由于 $\mat A$ 和 $\bvec u$ 都不含时， 所以可以令
\begin{equation}\ali{
&\mat A \bvec u = \lambda \bvec u~,\\
& f(t)' = \lambda f(t)~.
}\end{equation}
其中第一个方程是 $\mat A$ 的本征方程， 解为 $N$ 个本征矢 $\bvec u_i$ （即 $\mat U$ 的第 $i$ 列） 和 $N$ 个本征值 $\lambda_i$ （即 $\mat \Lambda$ 的第 $i$ 个对角元）。 第二条方程的解为 $f(t) = \exp(\lambda t)$。 

在此基础上使用 \enref{Lanczos 算法}{Lanc}可以进一步提高效率。


\subsection{算符拆分}
有时候我们希望可以在上述计算中把 $\mat A$ 写成几个矩阵的和的形式（以两个为例） $\mat A = \mat B + \mat C$。 当 $\mat B$ 和 $\mat C$ 对易时显然有
\begin{equation}
\exp(\mat At) = \exp(\mat Bt)\exp(\mat Ct)~.
\end{equation}
在程序中这么做可能可以进一步提高速度\footnote{例如二维波函数的动能算符 $T = T_x + T_y$}。 如果 $\mat B$ 和 $\mat C$ 不对易， 严格来说上式不成立， 但可以证明 $t \to 0$ 时近似成立
\begin{equation}\ali{
& \quad \exp(\mat Bt)\exp(\mat Ct) \\
& = \qty(1+\mat Bt+\frac{1}{2!}\mat B^2t^2 + \dots)\qty(1+\mat Ct+\frac{1}{2!}\mat C^2t^2 + \dots)\\
& = 1 + (\mat B+\mat C)t + \frac{1}{2!}\qty(\mat B^2 + \mat C^2 + 2\mat B\mat C) t^2 + \dots\\
& = \exp(\mat At) + \order{t^2}~,
}\end{equation}
这里的 $\order{t^2}$ 是由于第二个等号后面是 $2\mat B\mat C$ 而不是 $\mat B\mat C + \mat C\mat B$。

% 未完成： 但我一直不明白为什么 $exp(-iH_0t/2)exp(-iH_It)exp(-iH_0t/2)$ 可以达到 $\order(t^3)$ 的精度。
