% 线性算子的范数
% keys 线性算子|范数|度量空间|完备性
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{线性算子代数\nref{nod_LiOper}，范数、赋范空间\nref{nod_NormV}}{nod_93bb}

线性算子是矢量空间上的线性映射。如果矢量空间本身还是一个赋范空间，那么线性算子空间不仅能在加法和数乘的定义下构成矢量空间（见\enref{线性算子代数}{LiOper}），而且能在其上定义范数。下面我们约定 $V^* \equiv V - \{0\}$，其中 $0$ 为矢量空间 $V$ 的零矢量。

\begin{definition}{}\label{def_ONorm_1}
设 $\mathcal A$ 是 $V$ 上的线性算子，则其\textbf{范数}定义为\footnote{取 $x \in V^*$，我们有 $\frac{\abs{\mathcal A x}} {\abs{x}} = \abs{\mathcal{A} \frac{x}{\abs{x}} }$，因此考虑非零向量等价于只考虑单位长度的向量。}
\begin{equation}\label{eq_ONorm_1}
\norm{\mathcal A} = \sup_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\mathcal Ax}}{\abs{x}} = \sup_{|x| = 1} \abs{\mathcal A x}~.
\end{equation}
其中 $\abs{x}\equiv\sqrt{(x,x)}$ 是矢量 $x$ 的范数, $(\cdot,\cdot)$ 是 $V$ 的内积。
\end{definition}
它的几何意义恰好是算子 $\mathcal A$ 的最大\textbf{伸缩系数}(矢量模之比)。

\addTODO{紧空间上的连续实函数能取到最值}

对于有限维度赋范空间来说，$\{x \in V \mid |x| = 1\}$是一个紧空间，因此$\norm{\mathcal A}$总是有限，称为\textbf{有界算子}；无限维度赋范空间可以存在不有界的算子。结合两种情况，我们可以考虑有界算子的矢量空间，记做$B(V)$。

\begin{example}{}
试证明$B(V)$是一个赋范空间（\autoref{def_NormV_1}~\upref{norm}），即：
\begin{enumerate}
\item $\norm{\mathcal A}\geq0$，且 $\norm{\mathcal A}=0$ 当且仅当 $\norm{\mathcal A}=\mathcal O$，$\mathcal O$ 为零算子（\autoref{ex_LiOper_1}~\upref{LiOper}）;
\item $\norm{\lambda \mathcal A}=\abs{\lambda}\norm{\mathcal A}$;
\item 三角不等式：$\norm{\mathcal A+\mathcal B}\leq\norm{\mathcal A}+\norm{\mathcal B}$。\\
此外，下面性质成立:\\
\item $\norm{\mathcal{AB}}\leq{\norm{\mathcal A}}\norm{\mathcal B}$。
\end{enumerate}
\end{example}

\textbf{证明：}1. 由于 $\abs{\mathcal A x}\geq0$，且 $x\neq0\Rightarrow\abs{x}>0$，所以
$\norm{\mathcal A}\geq0$。当 $\mathcal A=0$ 时 意味着 $\sup\limits_{x\in{V^*}}\abs{\mathcal A x}=0\Rightarrow\mathcal A x=0$，即 $\mathcal A$ 将每个 $x$ 都映射为零矢量，于是 $\mathcal A=\mathcal O$。

2.$\norm{\lambda\mathcal A}=\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\lambda \mathcal Ax}}{\abs{x}}=\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\lambda}\abs{ \mathcal Ax}}{\abs{x}}=\abs{\lambda}\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\mathcal Ax}}{\abs{x}}=\abs{\lambda}\norm{\mathcal A}
$。

3.\begin{equation}
\begin{aligned}
\norm{\mathcal A+\mathcal B}&=\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\mathcal Ax+\mathcal B x}}{\abs{x}}\leq\sup\limits_{x\in{V^*}}\qty(\frac{\abs{\mathcal Ax}+\abs{\mathcal B x}}{\abs{x}})\\
&\leq \sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{ \mathcal Ax}}{\abs{x}}+\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\mathcal B x}}{\abs{x}}\\
&=\norm{\mathcal A}+\norm{\mathcal B}~.
\end{aligned}
\end{equation}

4. \autoref{eq_ONorm_1} $\Rightarrow\norm{\mathcal A}\geq\frac{\abs{\mathcal Ax}}{\abs{x}}\Rightarrow \norm{\mathcal A}\abs{x}\geq\abs{\mathcal A x}$，于是
\begin{equation}
\begin{aligned}
\norm{\mathcal{AB}}&=\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{\mathcal{AB} x}}{\abs{x}}\leq\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\norm{\mathcal A}\abs{\mathcal{B} x}}{\abs{x}}\\
&\leq\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\norm{\mathcal A}\norm{\mathcal B}\abs{x}}{\abs{x}}=\norm{\mathcal A}\norm{\mathcal B}~.
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{证毕！}

由\enref{矢量的模和度量的关系}{SNadM}，$d(\mathcal A,\mathcal B)\equiv\norm{\mathcal{A-B}}$构成了$B(V)$的度量。

\addTODO{证明过程不够清晰}

\begin{theorem}{}
赋予度量 $d$ 的线性算子空间构成一完备度量空间。
\end{theorem}
\textbf{证明：}我们只需要证明完备性（\autoref{def_cauchy_2}~\upref{cauchy}）即可。设 $A_i$ 是任一柯西序列，即对每一 $\epsilon>0$，存在 $N(\epsilon)>0$，使得只要 $m,k>N(\epsilon)$ 时就有 $d(\mathcal{A_m,A_k})<\epsilon$。对任意点 $x$，记 $x_i\equiv\mathcal A_i x$，于是对 $m,k>N(\epsilon/\abs{x})$，就有
\begin{equation}
\abs{x_k-x_m}\leq d(\mathcal{A_k,A_m})\abs{x}<\epsilon~.
\end{equation}
即点列 $x_i$ 也是柯西序列。但是 $V$ 是完备的（\upref{RCompl}），所以极限
\begin{equation}
y=\lim_{i\rightarrow\infty}x_i\in V~
\end{equation}
存在，由于 $y$ 线性依赖于 $x$，于是就有 $V$ 上的线性算子 $\mathcal A$ 存在，使得 $\mathcal Ax=y$。且对 $k>N'(\epsilon\abs{x})$
\begin{equation}
d(\mathcal{A_k,A})=\sup\limits_{x\in{V^*}}\frac{\abs{x_k -y}}{\abs{x}}\leq\epsilon~.
\end{equation}
所以 
\begin{equation}
\mathcal A=\lim_{k\rightarrow\infty}\mathcal A_k~.
\end{equation}

\textbf{证毕！}