% 正交归一基底（几何向量）
% keys 线性代数|矢量|正交归一基|单位正交基|克罗内克 \delta 函数|克罗内克 delta 函数
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{几何矢量的基底和坐标\upref{Gvec2}， 几何矢量内积\upref{Dot}}

我们已经知道了矢量基底的概念， 如果 $N$ 维空间中一组矢量基底中的每个矢量模长都为 $1$ 且每两个矢量都正交， 则我们把这组基底称为\textbf{正交归一基（orthonormal bases）}， 也叫\textbf{单位正交基}。 若把这组正交归一基记为 $\uvec x_1,\uvec x_2\dots\uvec x_N$， 则正交归一可以用内积表示为
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_3}
\uvec x_i \vdot \uvec x_j = \delta_{ij} ~,\qquad (i,j = 1,\dots, N)~.
\end{equation}
其中 $\delta_{ij}$ 是克罗内克 delta 函数\upref{Kronec}。 简单来说就是任意两个不同的基底点乘为零， 以及任意基底与自身的点乘为 1。

单位正交基是某个空间的基底\upref{Gvec2}， 所以该空间中任意矢量 $\bvec v$ 在单位正交基上的展开
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_1}
\bvec v = \sum_{i = 1}^N c_i \,\uvec x_i ~,\qquad (i = 1,\dots, N)~.
\end{equation}
其中 $c_i$ 就是 $\bvec v$ 的各个坐标。 由正交归一性可以证明（见下文）
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_4}
c_i = \bvec v\vdot\uvec x_i ~,\qquad (i = 1,\dots, N)~.
\end{equation}
或者把\autoref{eq_OrNrB_1} 记为
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_5}
\bvec v = \sum_{i = 1}^N (\bvec v\vdot\uvec x_i) \,\uvec x_i~, \qquad (i = 1,\dots, N)~.
\end{equation}

最常见的例子就是几何矢量在直角坐标系的 $\uvec x, \uvec y, \uvec z$ 三个单位正交矢量上的展开：
\begin{equation}
\bvec v = (\bvec v \vdot \uvec x)\,\uvec x + (\bvec v \vdot \uvec y)\,\uvec y + (\bvec v \vdot \uvec z)\,\uvec z = x \,\uvec x + y \,\uvec y + z \,\uvec z~.
\end{equation} 

\subsubsection{证明}
我们来证明\autoref{eq_OrNrB_4} ： 用 $\uvec x_k$ 同时乘以\autoref{eq_OrNrB_1} 两边，得
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_2}
\bvec v \vdot \uvec x_k = \sum_{i = 1}^N  c_i \uvec x_i \vdot\uvec x_k = \sum_{i = 1}^N c_i \delta_{ik}  = c_k ~,\qquad (k = 1, \dots, N)~.
\end{equation}
最后一步使用了\autoref{eq_Kronec_1}~\upref{Kronec}。 证毕。

\autoref{eq_OrNrB_2} 的过程可以看作是用 “点乘 $\uvec x_k$” 的操作把\autoref{eq_OrNrB_2} 求和中需要的一项筛选出来。 注意只有使用正交归一基底才可以进行这样的筛选。 一个反例是斜坐标系（\autoref{ex_Gvec2_1}~\upref{Gvec2}）不能使用\autoref{eq_OrNrB_1} 计算坐标， 因为它的基底不正交。


\subsection{施密特正交归一化}

若在 $M$ 维矢量空间中任意给出 $N \leqslant M$ 个线性无关的矢量， 如何得到一组正交归一化的基底呢？ 我们可以用\textbf{施密特正交归一化（Schmidt orthonormalization）}。 先看一个二维的例子

\begin{example}{二维空间中的几何矢量}
已知两个几何矢量 $\bvec v_1, \bvec v_2$ 坐标分别为 $(2, 1)$， $(1, 2)$。 这两个矢量不共线， 说明它们线性无关。 但容易看出它们既不归一也不正交， 下面来进行施密特正交归一化。

先把 $\bvec v_1$ 归一化， 并记为 $\bvec u_1$
\begin{equation}
\bvec u_1 = \frac{\bvec v_1}{\abs{\bvec v_1}} = \frac{1}{\sqrt{5}} (2, 1)~.
\end{equation}
然后， 用内积来计算 $\bvec v_2$ 在 $\bvec v_1$ 方向的投影长度
\begin{equation}
\bvec v_2 \vdot \bvec u_1 = \frac{4}{\sqrt{5}}~,
\end{equation}
所以 $\bvec v_2$ 在平行于 $\bvec v_1$ 方向的分量为
\begin{equation}
\bvec v_2^{||} =  (\bvec v_2 \vdot \bvec u_1)\bvec u_1 = \frac{4}{5} (2, 1)~.
\end{equation}
将 $\bvec v_2$ 减去和 $\bvec v_1$ 平行的分量， 就是和 $\bvec v_1$ 垂直的分量
\begin{equation}
\bvec v_2^\bot = \bvec v_2 - \bvec v_2^{||} = \qty(-\frac35, \frac65)~,
\end{equation}
归一化并记为
\begin{equation}
\bvec u_2 = \frac{\bvec v_2^\bot}{\abs{\bvec v_2^\bot}} = \frac{1}{3\sqrt{5}} (-3, 6)~.
\end{equation}
现在可以验证， 基底 $\bvec u_1$ 和 $\bvec u_2$ 是正交归一的， 即 $\abs{\bvec u_1} = \abs{\bvec u_2} = 1$， 且 $\bvec u_1 \vdot \bvec u_2 = 0$。
\end{example}

若给出 $M$ 维矢量空间中的 $N$ 个（$N \leqslant M$）线性无关矢量
\begin{enumerate}
\item 将第 1 个矢量归一化得到第 1 个基底
\item 将第 2 个矢量分解为与第 1 个矢量平行和垂直的两个分量， 并将垂直分量归一化得到第 2 个基底
\item 将第 3 个矢量分解为三个部分， 即分别平行于前两个基底的分量和一个垂直分量， 并将垂直分量归一化得到第 3 个基底
\item 对第 $n = 4, \dots , N$ 个基底重复该步骤， 得到第 $n$ 个基底
\end{enumerate}

用公式来表示这个过程， 就是：
\begin{equation}
\bvec v_1^\bot = \bvec v_1~.
\end{equation}
\begin{equation}
\bvec u_i = \frac{\bvec v_i^\bot}{\abs{\bvec v_i^\bot}} \qquad (i = 1, \dots ,N)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_6}
\bvec v_i^{||} = \sum _{j=1}^{i-1} (\bvec v_i \vdot \bvec u_j) \bvec u_j \qquad (i = 2, \dots N)~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_OrNrB_7}
\bvec v_i^\bot = \bvec v_i - \bvec v_i^{||} \qquad (i = 2, \dots N)~.
\end{equation}

\begin{exercise}{}
对三维空间中的矢量 $(2, 1, 1)$， $(1, 2, 1)$ 和 $(1, 1, 2)$ 进行施密特正交归一化。
\end{exercise}

\subsubsection{推导}
这里来解释\autoref{eq_OrNrB_6} 和\autoref{eq_OrNrB_7}。 我们假设已经知道 $i-1$ 个正交归一的矢量， 由于 $N$ 维空间中必然存在 $N$ 个正交归一基底， 我们可以设剩下 $u_i$ 的也已经知道（或者可以任意取）。 于是 $v_i$ 可以用基底展开为
\begin{equation}
\bvec v_i = \sum _{j=1}^N c_j \bvec u_j~.
\end{equation}
\autoref{eq_OrNrB_6} 得到前 $i-i$ 项之和
\begin{equation}
\bvec v_i^{||} = \sum _{j=1}^{i-1} c_j\bvec u_j~,
\end{equation}
所以autoref{eq_OrNrB_7} 就是第 $i$ 项到第 $N$ 项之和
\begin{equation}
\bvec v_i^\bot = \sum _{j=i}^{N} c_j\bvec u_j~.
\end{equation}
所以对 $j = 1, \dots , i-1$， 都有 $\bvec v_i^\bot \vdot \bvec u_j = 0$。 也就是说和已有的 $i-1$ 个基底都正交。