% Python 模块笔记
% license Xiao
% type Note

% 部分内容从 PyMod2.tex 整合
\pentry{Python 简介\nref{nod_Python}}{nod_8a94}

\begin{itemize}
\item \verb`pip` 是 python 的默认包管理器， 最广泛使用。 另外也可以用 \enref{conda}{CondaN}， 但不能免费商用。
\item \verb`python` 在运行时从哪里搜索包（module）？ 如果 \verb`import` 命令搜不到， 会出现错误 \verb`ModuleNotFoundError`。 答案是在（\verb`import sys`） \verb`sys.path` 中， 而其中列出的路径按优先级有三个来源： 1. 当前路径. 2. 环境变量 \verb`PYTHONPATH`。 3. \verb`sys.path` 中的其他默认路径。 这可以直接在代码中修改， 如 \verb`sys.path.append('some/folder')`。
\item import 以后， 可以用 \verb`模块名.__file__` 查看 module 的文件路径。
\item \verb`sudo apt install python3 python3-pip`
\item \verb`pip3 ...` 和 \verb`python3 -m pip ...` 应该是一样的， 见\href{https://stackoverflow.com/questions/41307101/difference-between-pip3-and-python3-m-pip}{这里}。
\item \verb`pip3 install numpy`
\item \verb`pip3 list` 列出所有包， \verb`pip3 show 包名` 列出某个包的信息，包括安装路径。
\item \verb`pip3 uninstall 包名`
\item 老系统上面（例如 16.04）， 如果 apt 不能直接安装新版本的 python3， 要自己编译安装。 从官网下载源码： \verb`wget https://www.python.org/ftp/python/3.6.3/Python-3.6.3.tgz` 解压 \verb`tar -xvf Python-3.6.3.tgz`， \verb`cd Python-3.6.3`， \verb`apt-get install build-essential zlib1g-dev`， \verb`./configure`， \verb`make`（可以加 \verb`-j4` 选项）， \verb`make install` 就可以了。 检查版本： \verb`python3.6 -V`， 但安装 \verb`3.10` 的时候会出现编译错误。
\item \verb`Python Package Index (PyPI)` 是 \verb`pip` 中安装包的主要来源（注意区分 \verb`PyPy`）。
\item 注意 \verb`pip3 install 包名称` 中的名称未必是 \verb`import 包名称` 的名称！ 如果找不到前者， 会提示 \verb`Could not find a version that satisfies the requirement`
\item \verb`python` 命令的路径一般是 \verb`/usr/bin/python`， 它是一个 soft link， 链接到具体版本。 注意如果直接修改这个连接可能会发生一些错误（导致 \verb`lsb_release` 不能用等）
\item 在 \verb`module` 的代码中， 如果 module 是被 import 的， 那么 \verb`__name__` （被 import 以后就是 \verb`包名.__name__`）是包的名字， 但是如果 module 是作为 script 来执行的（\verb`python3 -m 包名`）， 那么 \verb`__name__` 就是 \verb`'__main__'`， 在 module 中， \verb`if __name__ == '__main__'` 可以用于判断到底是哪种情况。
\item 如果执行一个脚本（如 \verb`python3 test.py`）， 那么 \verb`__name__` 同样也是 \verb`'__main__'`。
\item 在命令行运行 \verb`python3 -m 包名称 参数...` 相当于把 module import 以后再 run as script。
\end{itemize}


\subsection{区分脚本和模块}
有时候我们希望同一个 \verb`.py` 文件既可以作为脚本直接执行也可以作为模块被导入， 并且希望该文件可以根据这两种方式自动选择执行什么。 这时可以用 \verb`__name__` 来判断：
\begin{lstlisting}[language=python, caption=my\_module.py]
#!/usr/bin/python3
# 执行一些命令（无论作为脚本还是模块都会被运行）
# 被赋值的变量会作为模块的全局变量， 定义的函数会作为模板中的函数

print('欢迎使用 my_module.py')

def plus1(num):
    return num + 1

num = 3.5
num2 = plus1(num)

if __name__ == '__main__':
    # 脚本模式下运行的命令
    print('正在被作为脚本执行,  __name__ 的值为 __main__')
else:
    # 作为模块导入时运行的命令
    print('正在被作为模块导入, __name__ 的值为', __name__)
\end{lstlisting}
若运行 \verb`./my_module.py` 或者 \verb`python3 my_module.py` 或者 \verb`python3 -m my_module`， 就会得到（\verb`-m` 选项把模块作为脚本运行）
\begin{lstlisting}[language=none]
欢迎使用 my_module.py
正在被作为脚本执行,  __name__ 的值为 __main__
\end{lstlisting}
若在同目录下进入 python3 运行 \verb`import my_module` （或者 \verb`import my_module as 其他名字`）， 就会得到
\begin{lstlisting}[language=none]
欢迎使用 my_module.py
正在被作为模块导入, __name__ 的值为 my_module
\end{lstlisting}

再来写另一个模块调用上面的模块
\begin{lstlisting}[language=python,caption=my\_module2.py]
#!/usr/bin/python3

print('欢迎使用 my_module2.py')

def plus2(num):
    return num + 2

if __name__ == '__main__':
    # 脚本模式下运行的命令
    print('正在被作为脚本执行,  __name__ 的值为 __main__')
else:
    # 作为模块导入时运行的命令
    print('正在被作为模块导入, __name__ 的值为', __name__)

import my_module
\end{lstlisting}

在同目录打开命令行， 运行
\begin{lstlisting}[language=python]
>>> import my_module2
欢迎使用 my_module2.py
正在被作为模块导入, __name__ 的值为 my_module2
欢迎使用 my_module.py
正在被作为模块导入, __name__ 的值为 my_module
>>> my_module2.plus2(2)
4
>>> my_module2.my_module.plus1(2)
3
>>> my_module2.my_module.plus1.__module__
'my_module'
>>> my_module2.plus2.__module__
'my_module2'
# fun.__globals__['__file__'] 可以查看一个函数是在哪个文件中定义的（不能是 builtin 函数）。
>>> my_module2.plus2.__globals__['__file__']
'/mnt/c/Users/addis/Desktop/my_module2.py'
>>> my_module2.my_module.plus1.__globals__['__file__']
'/mnt/c/Users/addis/Desktop/my_module.py'
\end{lstlisting}

\subsection{搜索顺序}
\begin{itemize}
\item 当 \verb`import` 一个包时， Python 以什么顺序在哪些路径搜索所需的包呢？参考\href{https://docs.python.org/3/tutorial/modules.html#the-module-search-path}{官方文档}。
\item \textbf{site-packages} 是指除了标准库的其他库，一般装在某个系统或用户目录，可通过 \verb`import site` 和 \verb`site.getsitepackages()` 查看。  例如 Ubuntu22.04 下 \verb`pip` 的默认安装目录为 \verb`/usr/local/lib/python3.10/dist-pakages`， 但如果没有管理员权限， 会安装到用户文件夹的 \verb`~/.local/lib/python3.10/site-packages` 中。
\item \verb`pip show 包名` 可以查到包的安装路径。 
\end{itemize}
