% 动量定理、动量守恒、质心的牛顿第二定律
% keys 动量守恒|动量定理|合外力|质点系
% license Usr
% type Tutor
\pentry{质点系的动量\nref{nod_SysMom}}{nod_e6a4}

以下我们将根据牛顿定律推导出系统的\textbf{动量定理}， 即系统总动量的变化率等于合外力
\begin{equation}\label{eq_PLaw_1}
\dot {\bvec p} = \bvec F^{out}~.
\end{equation}
由此可以得出系统所受合外力为零时系统总动量不随时间变化， 即\textbf{动量守恒（conservation of momentum）}。

由\autoref{eq_SysMom_2}， 还可以把\autoref{eq_PLaw_1} 改写为类似牛顿第二定律的形式， 通常被称为\textbf{系统的牛顿第二定律}或\textbf{质心的牛顿第二定律}
\begin{equation}\label{eq_PLaw_2}
M \bvec a_c = \bvec F^{out}~,
\end{equation}
其中 $\bvec a_c$ 是质点系质心的加速度。 也就是说，\textbf{系统合外力为零时，质心静止或者做匀速运动}。

\begin{example}{}
\begin{enumerate}
\item 两个通过弹簧相连的质量不同的小球在光滑水平面上静止，若其中一个突然受到瞬间的外力冲击运动起来，那么弹簧将进行伸缩运动也可能发生转动，但若它们接下来不再受水平外力，根据\autoref{eq_PLaw_2} 该系统的质心将做匀速直线运动。
\item 若把两个通过弹簧相连的质量不同的小球斜抛，不考虑空气阻力，则无论是否发生振动和旋转，系统的质心都会根据牛顿第二定律做完美的抛物线运动。
\end{enumerate}
\end{example}

\subsection{推导}
在牛顿力学中任何系统都可以看做质点系，质点系中第 $i$ 个质点可能受到系统内力 $\bvec F_i^{in}$ 或系统外力 $\bvec F_i^{out}$。 由单个质点的\enref{动量定理}{PLaw1}，
\begin{equation}
\dv{t} \bvec p_i = \bvec F_i^{in} + \bvec F_i^{out}~.
\end{equation}
总动量的变化率为
\begin{equation}
\dv{\bvec P}{t} = \sum_i \dv{t} \bvec p_i  = \sum_i \bvec F_i^{in}  + \sum_i \bvec F_i^{out}~.
\end{equation}
由“\enref{质点系}{PSys}” 中的结论， 上式右边第一项求和是系统合内力， 恒为零。 于是我们得到系统的动量定理
\begin{equation}
\dv{\bvec P}{t} = \sum_i \bvec F_i^{out}~,
\end{equation}
可见当和外力（即等式右边）为零时， 动量 $\bvec P$ 不随时间变化， 也就是\textbf{动量守恒}。
\addTODO{导弹爆炸， 人船模型}

\begin{example}{静止原子核的转变}
% 图未完成
一个原来静止的原子核，经放射性衰变，放出一个动量为 $9.22\e{-16}{\rm g\cdot cm/s}$ 的电子，同时该核在垂直方向上又放出一个动量为 $5.33\e{-16}{\rm g\cdot cm/s}$ 的中微子。问蜕变后原子核的动量的大小和方向。

解：由于这个静止的原子核在蜕变的全过程中没有受到其他外力，所以对该原子核构成的系统，总动量守恒。即有
\begin{equation}
\bvec p_{\rm B}+\bvec p_{\rm e}+\bvec p_{\rm \nu}=0~,
\end{equation}
即有
\begin{equation}
p_{\rm B}=|\bvec p_{\rm B}|=|-\bvec p_{\rm e}-\bvec p_{\rm \nu}|=\sqrt{p_{\rm e}^{2}+p_{\rm \nu}^{2}}=10.65\e{-16}{\rm g\cdot cm/s}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\theta=\arctan\frac{5.33}{9.22}=30^\circ~.
\end{equation}
\end{example}
