% 极化电流
% keys 极化电流|电介质|分子电流|磁介质|麦克斯韦方程组
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{磁化强度\nref{nod_MaInte}}{nod_5c5c}

% 未完成

这里推导介质中麦克斯韦方程组的 $\curl \bvec H$ 的那条。

\subsection{磁化电流}
首先证明磁介质产生的磁化电流。 假设磁偶极子都是小线圈组成， 曲面内部净电流为零， 曲面边界只有穿过小线圈才能在曲面上产生净电流。
\begin{equation}
I = I_1 (\pi R^2 \uvec n \vdot \dd{\bvec l}) n = \bvec M \vdot \dd{\bvec l}~,
\end{equation}
即
\begin{equation}
\oint \bvec j_M \vdot \dd{\bvec s} = \oint \bvec M \vdot \dd{\bvec l}~.
\end{equation}
根据散度定理，
\begin{equation}
\curl \bvec M = \bvec j_M~.
\end{equation}
证毕。

\subsection{极化电流}
再来看电介质的极化电流。我们已经知道电偶极子会导致\enref{极化电荷}{ElePAP}：
$$\rho_P=-\div \bvec P~.$$
因此我们合理地相信，如果某些因素（比如，外电场的变化）改变了电偶极子的密度，那么极化电荷密度也可能变化。
$$\pdv{\rho_P}{t}=-\pdv{\div \bvec P}{t}=-\div \pdv{\bvec P}{t}~.$$
而根据\enref{电荷守恒}{ChgCsv}，变化的电荷必然对应一个电流
$$\div \bvec j + \pdv{\rho}{t}=0~.$$
因此
$$
\div \bvec j_P -\div \pdv{\bvec P}{t}=0~,
$$
即变化的电偶极子产生极化电流。
\begin{equation}
\bvec j_p = \dv{\bvec P}{t}~.
\end{equation}
当然，就我们的假设\upref{Dielec}而言，介质中的电荷仅仅是在小范围内重新分布，并没有真正地从介质的一端运动到另一端。

\subsection{$\bvec H$的环路定律}
将自由电流、磁化电流、极化电流都带入Maxwell方程的广义安培环路定律\upref{MWEq}
\begin{equation}
\curl {\bvec B} = \mu_0 (\bvec j_f + \bvec j_M + \bvec j_p + \bvec j_E) = \mu_0 \bvec j_f + \mu_0 \curl \bvec M + \mu_0 \pdv{\bvec P}{t} + \mu_0 \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t}~.
\end{equation}
因此，
\begin{align}
\frac{1}{\mu_0}\curl {\bvec B} &= \bvec j_f + \curl \bvec M + \pdv{\bvec P}{t} + \epsilon_0 \pdv{\bvec E}{t}\\
\frac{1}{\mu_0}\curl {\bvec B} - \curl \bvec M &= \bvec j_f + \pdv{(\epsilon_0\bvec E+\bvec P)}{t}~.\\
\end{align}
定义\textbf{磁场强度}为
\begin{equation}
\bvec H = \frac{\bvec B}{\mu_0} - \bvec M~,
\end{equation}
且注意到右侧第二项即为$\bvec D$关于时间的导数。因此
\begin{equation}
\curl \bvec H = \bvec j_f + \pdv{\bvec D}{t}~.
\end{equation}

\subsection{线性磁介质的假设}
另外， 若假设磁介质为线性，则有
\begin{equation}
\bvec M = \chi_M \bvec H~,
\qquad
\mu_r = 1 + \chi_M~,
\qquad
\bvec H = \bvec B/\mu~,
\qquad
\bvec j_M = \chi_M \bvec j_f~.
\end{equation}
这就是说， $\chi > 0$ 的磁介质会使电流加强。
