% 多项式插值 2
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}
\pentry{范德蒙德行列式\upref{Sample}}
\subsection{什么是插值}
插值法，就是在函数表达式未知的情况下，通过已知点处的函数值来估计未知点处函数值的方法。\begin{definition}{插值函数}
已知函数 $f(x)$ 在 $\left[a,b\right] $ 上有定义，且已经测得在 $x_0,x_1,\dots, x_n$ 处的函数值为
\begin{equation}
y_i = f(x_i) \qquad (i = 1,2, \dots, n)~.
\end{equation}
如果存在一个简单易算的函数 $p(x)$， 使得
\begin{equation}
\label{eq_PolyIP_1}
p(x_i) = f(x_i)\qquad (i = 1,2, \dots, n)~,
\end{equation}
则称 $p(x)$ 是 $f(x)$ 的插值函数。
\end{definition}

插值法是数值计算中一种常用且基础的方法，在数据挖掘、数学建模等诸多领域都有广泛的应用。

\subsection{多项式插值}
当\autoref{eq_PolyIP_1} 中的简单函数 $p(x)$ 是多项式函数时，该插值方法就叫\textbf{多项式插值}， $p(x)$ 被称为\textbf{插值多项式}。当有 $n$ 个插值点时，插值多项式的次数一定\textbf{小于等于} $n$ 次。
\begin{theorem}{插值多项式的唯一性定理}\label{the_PolyIP_1}
满足上述条件的多项式 $p(x)$ 存在唯一。

\end{theorem}
\textbf{证明：} 由Vandermonde矩阵为非奇异矩阵易证。

由 \autoref{the_PolyIP_1} 可知，对一组给定的插值点以及对应的函数值，由插值法得到的多项式\textbf{存在且唯一}。因此，下面介绍的两种插值方法只是推导不同，但其最终得到的插值多项式是一致的。
\subsubsection{Lagrange插值}
\begin{definition}{Lagrange基函数}
设 $l_k(x)$是 $n$ 次多项式，在节点 $x_0, x_1,\cdots,x_n$ 上满足：
\begin{equation}
l_k(x_i) = 
\begin{cases}
1\ &(i = k)\\
0 \ &(i \neq k)~,
\end{cases}
\end{equation}
则称 $l_k(x)$ 为节点 $x_0,x_1,\cdots,x_n$ 上的 $n$ 次 Lagrange插值基函数。
\end{definition}
根据定义，由构造法易得：
\begin{equation}
l_k(x) = \frac{(x-x_0)\cdots(x-x_{k-1})(x-x_{k+1})\cdots (x-x_n)}{(x_k-x_0)\cdots(x_k-x_{k-1})(x_k-x_{k+1})\cdots(x_k-x_n)}~.
\end{equation}
已知Lagrange基函数，构造插值函数的过程就十分简单了。由于我们已知函数在 $x_0,x_1,\cdots,x_n$ 处的函数值，只要让每一个 $x_i$ 对应的基函数乘上相应的 $f(x_i)$ 再相加，就可以得到最终的插值多项式函数:
\begin{equation}
p(x) = \sum_{i = 0}^n f(x_i)l_i(x) ~.
\end{equation}
\subsubsection{Lagrange插值的MATLAB实现}
这里以 $y = \frac{1}{1+x^2}$ 在 $[-5,5]$的n次Lagrange插值函数为例展示Lagrange插值的具体实现。
\begin{lstlisting}[language=matlab]
function f = LagrangeIP(n)
%   [-5,5]内的Lagrange等距点插值，多项式次数为n,插值函数为y = 1./(1+x.*x);
x = -5:0.1:5;
y = 1./(1+x.*x);
x1 = linspace(-5,5,n+1);%插值节点
y1 = 1./(1+x1.*x1);
f = 0;%f为插值形成的函数
for i = 1:n+1
    L = 1;%L为插值基函数
    for j = 1:n+1
        if j~=i
            L = L.*(x-x1(j))./(x1(i)-x1(j));
        end
    end
    L = y1(i).*L;
    f = f+L;
end
plot(x,f,x,y);
\end{lstlisting}
\subsubsection{Newton插值}

\subsubsection{龙格现象}


