% 计数原理
% 加法原则|乘法原则

\pentry{集合的基数\upref{CardiN}}
\footnote{许胤龙，孙淑玲。组合数学引论（第二版）,中国科学技术大学出版社.2010.}本节介绍组合学里两个一般性的原则——加法原则和乘法原则。

以下假设 $A$ 和 $B$ 是两类不同、互不关联的事件。
\subsection{加法原则}
\textbf{加法原则：}设事件 $A$ 有 $m$ 种选取方式，事件 $B$ 有 $n$ 种选取方式，则选 $A$ 或 $B$ 共有 $m+n$ 种方式。

用集合\upref{Set}的语言可将加法原则描述成如下定理（\autoref{the_CardiN_1}~\upref{CardiN}）：
\begin{theorem}{}
设 $A,B$ 为有限集，且 $A\cap B=\emptyset$ ，则
\begin{equation}
\abs{A\cup B}=\abs{A}+\abs{B}
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{corollary}{}
设 $n$ 个有限集合 $A_1,\cdots,A_n$ 满足
\begin{equation}
A_i\cap A_j=\emptyset,1\leq i\neq j\leq n
\end{equation}
则
\begin{equation}
\abs{\bigcup_{i=1}^n A_i}=\sum_{i=1}^n\abs{A_i}
\end{equation}

\end{corollary}
\subsection{乘法原则}\label{sub_ProfPM_1}
\textbf{乘法原则：}设事件 $A$ 有 $m$ 种选取方式，事件 $B$ 有 $n$ 种选取方式，那么选取 $A$ 以后再选取 $B$ 共有 $m\cdot n$ 种方式。

同样，用集合的语言可将乘法原则描述成如下的定理：
\begin{theorem}{}\label{the_ProfPM_1}
设 $A,B$ 为有限集，$\abs{A}=m,\abs{B}=n$， 则
\begin{equation}\label{eq_ProfPM_1}
\abs{A\times B}=\abs{A}\times\abs{B}=m\cdot n
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}若 $m=0$ 或 $n=0$，则\autoref{eq_ProfPM_1} 的两边均为0，故等式成立。

设 $m>0,n>0$，并且记
\begin{equation}
A=\{a_1,\cdots,a_m\},\quad B=\{b_1,\cdots,b_n\}
\end{equation}
定义映射
\begin{equation}
\varphi:(a_i,b_j)\rightarrow (i-1)n+j\quad (1\leq i\leq m,1\leq j\leq n)
\end{equation}
则 $\varphi$ 是 $A\times B$ 到集合 $\{1,2\cdots,mn-1,mn\}$ 上的一一映射（试证明），根据集合基数的定义（\autoref{def_CardiN_1}~\upref{CardiN}），\autoref{eq_ProfPM_1} 成立。

\textbf{证毕！}

\textbf{注：}乘法原则之所以能用\autoref{the_ProfPM_1} 描述，是因为在乘法原则的描述中，选取 $A$ 以后再选取 $B$，这意味着 $A$ 与 $B$ 是有顺序的，这便使得选取 $A$ 再选取 $B$ 的方式能用笛卡尔积 $A\times B$（\autoref{sub_Set_1}~\upref{Set}）来描述（即二者一一对应）。比如：选取 $A$ 得到 $a_i$，再选取 $B$ 得到 $b_j$ 这样一种选取，可记为 $(a_i,b_j)$；或将 $(a_i,b_j)$ 理解为选取 $A$ 得到 $a_i$，再选取 $B$ 得到 $b_j$ 这样一种选取。
\begin{corollary}{}
设 $A_1,\cdots,A_n$ 为 $n$ 个有限集合，则
\begin{equation}
\abs{A_1\times A_2\cdots A_n}=\abs{A_1}\times\abs{A_2}\times\cdots\times\abs{A_n}
\end{equation}

\end{corollary}