% 正交分解、投影算符
% 内积|投影|厄米算符|自伴算符|正交分解

\pentry{正交子空间\upref{OrthSp}， 狄拉克符号\upref{braket}}

本词条只讨论有限维向量空间。

\begin{theorem}{正交分解}\label{projOp_the1}
令 $M$ 为 $N$ 维内积空间\upref{InerPd} $X$ 的子空间。 那么任意 $u\in X$ 有唯一的正交分解：
\begin{equation}\label{projOp_eq1}
u = v + w \qquad (v\in M, w\in M^\bot)~,
\end{equation}
其中 $M^\bot$ 是 $M$ 在 $X$ 中的正交补空间（\autoref{OrthSp_def1}~\upref{OrthSp}）。
\end{theorem}
根据正交子空间的定义， 分解后的两个向量正交： $\braket{v}{w} = 0$， 故有勾股定理（\autoref{InerPd_eq1}~\upref{InerPd}）
\begin{equation}
\norm{u}^2 = \norm{v}^2 + \norm{w}^2~,
\end{equation}
其中范数使用内积定义 $\norm{u} = \sqrt{\braket{u}{u}}$。

\begin{example}{三维几何矢量的正交分解}
三维几何向量\upref{GVec} 空间 $X$ 中， 一个过原点的平面是它的一个子空间 $M \subset X$， 该平面过原点的法线就是它的正交补空间 $M^\bot$。  任意 $\bvec u \in X$ 可以唯一地正交分解成 $M$ 上的一个向量 $\bvec v$ 和法线上的一个矢量 $\bvec w$， 且满足勾股定理 $\bvec u^2 = \bvec v^2 + \bvec w^2$。
\addTODO{图}

这只是\autoref{projOp_the1} 一个很显然的例子， 若考虑 4 维几何矢量空间中矢量正交分解到两个正交的 2 维平面上， 则唯一性就没那么显然了。
\end{example}

证明： 令 $M$ 和 $M^\bot$ 的一组正交归一基底分别为 $\{\alpha_i\}$ 和 $\{\beta_i\}$。 那么它们的并集就是 $X$ 的一组正交归一基底（\autoref{OrthSp_the1}~\upref{OrthSp}）。 将 $u$ 分解到基底上有
\begin{equation}
u = \sum_i a_i \alpha_i + \sum_j b_j \beta_j~,
\end{equation}
该分解是唯一的。 证毕。

\begin{definition}{投影算符}
对每个子空间 $M\subseteq X$， 我们定义对应的\textbf{（正交）投影算符} $P_M$ 根据\autoref{projOp_eq1} 将每个 $u\in X$ 映射到 $v\in M$。
\end{definition}

\begin{theorem}{}
令投影算符 $P$ 将 $N$ 维空间 $X$ 中的矢量（正交）投影到其子空间 $M$ 中， 若 $\qty{\mu_i}$ 是 $M$ 的一组\textbf{正交归一基底}。 那么投影算符可以用狄拉克符号表示为（见\autoref{braket_eq1}~\upref{braket}）
\begin{equation}
P = \sum_i \ket{\mu_i}\bra{\mu_i}~.
\end{equation}
\end{theorem}



\subsection{投影算符是厄米算符}
投影算符 $P$ 是厄米算符（也叫自伴算符）， 即对任意 $u, v\in X$ 满足 $\braket{u}{Pv} = \braket{Pu}{v}$。

投影算符有 $0$ 和 $1$ 两个本征值。 对应的本征矢分别是 $M$ 和 $M^\bot$ 空间中的所有矢量。

\subsubsection{证明}
对任意 $u, v\in X$， 有
\begin{equation}
\braket{u}{Pv} = \sum_i \\braket{u}{a_i}\braket{a_i}{v}~,
\end{equation}
\begin{equation}
\braket{Pu}{v} = \overline {\braket{v}{Pu}} = \sum_i \overline{\\braket{v}{a_i}}\overline{\braket{a_i}{u}} = \sum_i \\braket{u}{a_i}\braket{a_i}{v} = \braket{u}{Pv}~.
\end{equation}
证毕。
