% Python 的模块（module）
% python|module|模块

\pentry{Python 入门\upref{Python}}

在 “Python 入门\upref{Python}” 中， 我们示范了如何从 \verb|math| 模块中引入一些变量和函数（如 \verb|pi| 和 \verb|sin|）。 现在我们来学习 Python 模块的原理。

事实上， Python 的模块可以是任意一个普通的 \verb|.py| 拓展名的文件。 这个文件中可以定义全局变量， 函数， 类， 甚至是可执行的命令。 当我们要在其他 \verb|.py| 文件中使用这个文件中的函数或全局变量， 只需要声明把前者作为模块使用即可。

例如创建模块文件
\begin{lstlisting}[language=python,caption=mymodule.py]
# 函数
def plus1(num):
    return num + 1
# 全局变量
num = 3.5
num2 = plus1(num)
# 执行一些命令
print('欢迎使用 mymodule.py')
\end{lstlisting}
在该模块中定义了一个函数和两个全局变量。 注意在定义第二个变量时执行了函数 \verb|plus1|， 这个命令和下面的 \verb|print()| 都会在模块被 \verb|import| 时执行。 关于创建模块的更多细节详见 “Python 创建模块笔记\upref{PyMod2}”。

\subsection{使用模块}
现在，我们我们在同一文件夹中新建如下文件， 就可以用 \verb|import| 语句来使用我们刚刚创建的模块。
\begin{lstlisting}[language=python,caption=test.py]
import mymodule
print('num = ', mymodule.num)
print('num2 = ', mymodule.num2)
print('num2 + 1 = ', mymodule.plus1(mymodule.num2))
\end{lstlisting}
在 “Python 入门\upref{Python}” 中我们还介绍了模块的不同导入方法， 这里不再赘述。

除了内建模块外， Python 默认只会在当前文件夹（即路径）下搜索模块文件。 若要添加其他搜索路径， 可以在 \verb|import| 命令之前使用
\begin{lstlisting}[language=python]
import sys
sys.path.insert(1, 路径)
\end{lstlisting}
其中 \verb|路径| 既可以是绝对路径也可以是相对路径。 % 未完成：介绍当前路径
例如要指定当前路径的子文件夹 \verb|modules|， 则使用 \verb|'modules/'| 即可； 如果是上层文件夹中的子文件夹， 可用 \verb|'../modules/'|。

\verb|import module名字| 以后， 可以用 \verb|module名字.__file__| 查看 module 的文件路径。

\subsection{模块嵌套}
在上面的例子中， 如果在 \verb|mymodule.py| 文件中使用了 \verb|import| 语句导入其他模块中的函数和变量等， 那么在其 \verb|test.py| 中也可以使用这些函数和变量。 例如在 \verb|mymodule.py| 第一行插入
\begin{lstlisting}[language=python]
from math import pi
\end{lstlisting}
那么在 \verb|test.py| 中就可以使用 \verb|mymodule.pi| 获取这个变量。 但如果把这行改为
\begin{lstlisting}[language=python]
import math
\end{lstlisting}
那么在 \verb|test.py| 中要使用 \verb|mymodule.math.pi| 才能获取这个变量。

\subsection{模块目录}
\begin{itemize}
\item \verb|__init__.py| 文件（内容通常为空）用于把所在目录标记为模块目录。 例如创建 \verb|mymod/__init__.py| 以及 \verb|mymod/mod1.py| 后， 如果 \verb|mymod| 在搜索路径下， 那么就可以 \verb|import mymod.mod1| 或者 \verb|from mymod import mod1|。 例如： \verb|import matplotlib.pyplot as plt| 对应的文件就是 \verb|matplotlib/pyplot.py|
\item \verb|__init__.py| 也可以存在于子文件夹中。
\end{itemize}

\addTODO{另一种情况是 mymod 的子文件夹下面也有 \_\_init\_\_.py}

\subsection{Python 内建模块}
Python 中有几个\textbf{内建模块（built-in module）}，可以随时导入。

\subsubsection{math 模块}
（未完成）

\subsubsection{time 模块}
在 Python 中，通常有这几种方式来表示时间（\verb|import time|）：

\textbf{时间戳（timestamp）}： 通常来说，时间戳表示的是从 1970 年 1 月 1 日 00:00 (UTC)\footnote{这个时刻也叫 epoch} 开始按秒计算的偏移量（不包括闰秒）。我们运行 \verb|type(time.time())|， 返回的是 \verb|float| 类型精确到 \verb|1e-6| 秒。

格式化的时间字符串
\begin{itemize}
\item \verb|localtime()| 返回当地时间， 返回类型为 \verb|time.struct_time|， 类共有9个成员：（年：\verb|tm_year|，月：\verb|tm_mon|，日：\verb|tm_mday|，时：\verb|tm_hour|，分：\verb|tm_min|，秒：\verb|tm_sec|， 周几：\verb|tm_wday|（周 1 是 0），一年中第几天：\verb|tm_yday|， 是否夏令时：\verb|tm_isdst|）
\item \verb|gmtime()| 返回 GMT 时间， 返回类型同样为 \verb|time.struct_time|
\end{itemize}

\subsubsection{random 模块}
随机生成内容。
\begin{lstlisting}[language=python]
import random
# 0,1之间时间生成的浮点数  float
print(random.random())
# 随机生成传入参数范围内的数字 即 1，2，3
print(random.randint(1, 3))
# 随机生成传入参数范围内的数字，range 顾头不顾尾
print(random.randrange(1, 3))
# 随机选择 list 中一个元素
print(random.choice([1, '23', [4, 5]]))
\end{lstlisting}

\subsubsection{sys 模块}
\begin{lstlisting}[language=python]
import sys
# 命令行参数List，第一个元素是程序本身路径
print(sys.argv)
# 结果['D:/Pycharm Community/python内置函数/sysTest.py']
# 获取 Python 解释程序的版本信息
print(sys.version)
\end{lstlisting}

\subsubsection{os 模块}
目录与文件操作
\begin{lstlisting}[language=python]
os.getcwd() # 获取当前工作目录（current working directory）
os.chdir("dirname") # 改变当前脚本工作目录；相当于 shell 下 cd
os.makedirs('dirname1/dirname2')    # 可生成多层递归目录
# 若目录为空，则删除，并递归到上一级目录，如若也为空，则删除，依此类推
os.removedirs('dirname1')
os.mkdir('dirname')   # 生成单级目录
os.rmdir('dirname')   # 删除单级空目录，若目录不为空则无法删除，报错
# 列出指定目录下的所有文件和子目录的 list，包括隐藏文件
os.listdir('dirname')
os.remove('filename')  # 删除一个文件
os.rename('oldname', 'newname')  # 重命名文件/目录
os.stat('path/filename')  # 获取文件/目录信息
os.path.abspath('path') # 返回 path 规范化的绝对路径
os.path.split('path')  # 将 path 分割成目录和文件名二元组返回
os.path.exists('path') # 判断 path 是否存在
os.path.isabs('path')  # 判断 path 是否为绝对路径
os.path.isfile('path')  # 判断 path 是否为一个存在的文件
os.path.isdir('path') # 判断 path 是否为一个存在的目录
os.path.join('path1', 'path2', ...) # 将多个路径组合后返回 path1/path2/... （最后没有 /）
\end{lstlisting}
