% 洛伦兹群
% keys 洛伦兹变换|度规张量|四矢量|李群|李代数
% license Xiao
% type Tutor

\addTODO{补充Cartan decomposition词条。}
\pentry{群\nref{nod_Group}， 正交变换与对称变换\nref{nod_ortho}，李群\nref{nod_LieGrp}，李群的李代数\nref{nod_LieGA}，李群的指数映射\nref{nod_explie}， 闵可夫斯基空间\nref{nod_MinSpa}，协变和逆变\nref{nod_CoCon}}{nod_6ce8}

\subsection{洛伦兹变换}
物质运动可以看成一连串事件的发展过程。在四维时空里，每个事件都有相应的坐标。对于同一事件，在惯性系 $A$ 里用 $(t, \bvec{x})$ 表示，在惯性系 $A'$ 里用 $(t', \bvec{x'})$ 表示。这就是四维时空的四矢量，洛伦兹变换就是作用在一个惯性系的四维矢量上，使之变为另一个惯性系的四矢量。洛伦兹变换必须是线性的，\textbf{譬如一个惯性系中的匀速运动，换了参考系也依然是匀速运动。}从 $(t, \bvec{x})$ 到 $(t', \bvec{x'})$ 的线性变换是保证一切物理定律在不同惯性系下\textbf{形式不变}的基本要求。

接下来我们考虑两个特殊事件。设惯性系 $A$ 和 $A'$ 在 $t=t'=0$ 时在原点重合，此时原点发出一股光信号，该事件为 $(0,0,0,0)$。在此后的某个时刻，P点接收一光信号。在惯性系 $A$ 里该事件为为 $(t,x,y,z)$,在惯性系 $A'$ 里该事件为 $(t',x',y',z')$。采取自然单位制 $c=1$。那么我们有
\begin{equation}\label{eq_qed1_6}
\begin{array}{c}
t^{2}-(x^{2}+y^{2}+z^{2})=0~,\\
t^{\prime 2}-(x^{\prime 2}+y^{\prime 2}+z^{\prime 2})=0~.
\end{array}
\end{equation}

对于一般的两个事件，它们之间可能并不是用光信号联系，甚至可以没有联系。所以以上两个二次式的\textbf{结果取值是任意的}。通过线性变换，可以把上述方程里参考系 $A'$ 中的二次式变为关于 $(t,x,y,z)$ 的二次式。然而由于初始事件在原点重合，这个线性变换只能是
\begin{equation}\label{eq_qed1_8}
t^{2}-(x^{2}+y^{2}+z^{2})=C\left[(t^{\prime 2}-(x^{\prime 2}+y^{\prime 2}+z^{\prime 2})\right]~,
\end{equation}
其中 $C$ 是常数因子。由于空间中不存在特殊方向，所以 $C$ 只与两惯性系的相对速度大小有关。反过来，我们也有
\begin{equation}
t'^{2}-(x'^{2}+y'^{2}+z'^{2})=C\left[(t^{\prime 2}-(x^{\prime 2}+y^{\prime 2}+z^{\prime 2})\right]~.
\end{equation}
解得 $C^2=1$，由变换的连续性我们取 $C=1$。
对\autoref{eq_qed1_6} 的二次式取绝对值并开方，结果便是\textbf{时空间隔}。由上式启发，我们可以定义\textbf{洛伦兹变换是不改变矢量“内积”的线性变换}，即
\begin{equation}\label{eq_qed1_7}
s^2=t'^{2}-(x'^{2}+y'^{2}+z'^{2})=t^{2}-(x^{2}+y^{2}+z^{2})~.
\end{equation}

\subsection{洛伦兹群}
为了方便地表示\autoref{eq_qed1_7} ，常引入闵可夫斯基空间的度规张量$g_{\mu\nu}$和时空坐标四矢量标记$x^{\mu}$，分别表示为
\begin{equation}
\begin{aligned}
g_{\mu \nu}&=(\pmat{1&0&0&0},\pmat{0&-1&0&0},\pmat{0&0&-1&0},\pmat{0&0&0&-1})\\
x^{\mu} &=\left(x^{0}, x^{i}\right)^T \quad(i=1,2,3)\\
&=(t, \bvec{x})^T~,
\end{aligned}
\end{equation}
于是矢量的广义内积可以表示为
\begin{equation}\label{eq_qed1_1}\begin{aligned}
s^{2} &=x^{0} x^{0}-x^{i} x^{i}=x^{\mu} x^{\nu} g_{\mu \nu} \\
&=x^{\prime 0} x^{\prime 0}-x^{\prime i} x^{\prime i}=x^{\prime \mu} x^{\prime \nu} g_{\mu \nu}~.\end{aligned}\end{equation}

定义$x_{\mu}=g_{\mu\nu}x^{\nu}$，利用爱因斯坦求和约定，可把模方表示为$s^2=x_{\mu}x^{\mu}$。当我们想用矩阵表示度规相关的一系列运算时，通常把闵氏度规表示为矩阵形式$g^{\mu}_{\nu}$，此时有
\begin{equation}
s^2=x^Tgx,\,g=\opn{diag(1,-1,-1,-1)}~.
\end{equation}



可以证明，洛伦兹变换满足群的四大定义：封闭性、结合性、单位元存在性与逆元存在性。于是我们把洛伦兹变换所在的集合称为\textbf{洛伦兹群（Lorentz Group）}。



设洛伦兹矩阵为 $\Lambda$，矩阵元为 $\Lambda_{\nu}^{\mu}\quad(\mu,\nu=0,1,2,3)$。洛伦兹变换可以表示为
\begin{equation}\label{eq_qed1_2}x^{\prime \mu}=\Lambda_{\nu}^{\mu} x^{\nu}=\Lambda_{0}^{\mu} x^{0}+\Lambda_{i}^{\mu} x^{i}~,\end{equation}
代入\autoref{eq_qed1_1} 我们有
\begin{equation}
x^{\mu} x^{\nu} g_{\mu \nu}=x'^{\rho} x'^{\sigma} g_{\rho \sigma}~.
\end{equation}
代入\autoref{eq_qed1_2} ，保持时空距离不变要求
\begin{equation}\label{eq_qed1_3}
\begin{aligned}
g_{\rho \sigma}&=g_{\mu \nu} \Lambda_{\rho}^{\mu} \Lambda_{\sigma}^{\nu}\\
g&=\Lambda^Tg\Lambda
\end{aligned}~,
\end{equation}
所以洛伦兹变换实际上是\textbf{保闵氏度规不变}的合同变换。因此可以把洛伦兹变换看为$\mathbb R^{1,3}$空间的广义正交变换，写为$O(1,3)$，其中“3”表示闵氏度规里的3个负号，$O$表示\textbf{正交(orthogonal)}。

让我们具体写出一个洛伦兹矩阵如
\begin{equation}
\Lambda^{\mu}_{\nu}=\pmat{\Lambda^0_0&\Lambda^0_1&\Lambda^0_2&\Lambda^0_3\\\Lambda^1_0&\Lambda^1_1&\Lambda^1_2&\Lambda^1_3\\\Lambda^2_0&\Lambda^2_1&\Lambda^2_2&\Lambda^2_3\\\Lambda^3_0&\Lambda^3_1&\Lambda^3_2&\Lambda^3_3}~,
\end{equation}
二次型的要求使得
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\Lambda^0_0)^2-(\Lambda^1_0)^2-(\Lambda^2_0)^2-(\Lambda^3_0)^2&=-1\\
(\Lambda^0_0)^2-(\Lambda^0_1)^2-(\Lambda^0_2)^2-(\Lambda^0_3)^2&=-1~,
\end{aligned}
\end{equation}
其他列（行）同理，只不过等式右边改为$1$。

经验事实告诉我们，一个物理事件的因果性不随坐标系的改变而改变。比如$A$点发射信号，$B$点接收信号，换一个坐标系描述也是一个信号从$A$至$B$的匀速方程。用光锥来表示便是，一个\textbf{有物理意义的}洛伦兹变换必然不改变类时矢量的\textbf{时间分量符号}，使得上光锥内的矢量始终在上光锥内，此为绝对未来；下光锥的类时矢量同理，称之为绝对过去。可以证明，这样有物理意义的洛伦兹变换要求$\Lambda^0_0>0$。
\begin{theorem}{}\label{the_qed1_1}
洛伦兹变换保持类时矢量的时间分量符号不变当且仅当$\Lambda^0_0>0$。
\end{theorem}
\textbf{证明：}

设$v^i$为任意类时矢量，$\Lambda^i_j$为任意洛伦兹变换且$v'=\Lambda^i_jv^j$。则
\begin{equation}
v'^{0}=\Lambda^0_0v^0+\Lambda^0_av^a,\,a=1,2,3~.
\end{equation}
由Cauchy-Schwarz不等式知$|\Lambda^0_av^a|\le \sqrt{\sum^{3}_{a=1}(\Lambda^0_a)^2}\sqrt{\sum^{3}_{a=1}(v^a)^2}$。则
\begin{equation}
v'^0\ge \Lambda^0_0v^0-\sqrt{\sum^{3}_{a=1}(\Lambda^0_a)^2}\sqrt{\sum^{3}_{a=1}(v^a)^2}~.
\end{equation}
又因为$|v^0|> \sqrt{\sum^{3}_{a=1}(v^a)^2},|\Lambda^0_0|>\sqrt{\sum^{3}_{a=1}(\Lambda^0_a)^2}$，定理得证。

\begin{corollary}{}
设满足$\Lambda^0_0\ge1$的洛伦兹分支为$O^+(1,3)$，则这一分支是$O(1,3)$的子群。
\end{corollary}
\textbf{证明：}

结合性承袭矩阵乘法，单位元显然在正时分支里，因此我们只需证明封闭性与逆元存在性。

设$\Lambda',\Lambda$为任意的正时洛伦兹变换，$v$为任意类时矢量。由\autoref{the_qed1_1} 可知$\Lambda'\Lambda$与$v$先后作用不改变类时分量符号，所以显然在类时分支里。

$\Lambda^{-1}\Lambda v=v$，不改变类时分量符号，所以$\Lambda^{-1}$也必然不改变类时分类符号，因此在正时分支里。

推论得证。
\subsection{分类}
对\autoref{eq_qed1_3} 两边取行列式后立刻得 $\det \Lambda=\pm1$。“+1”表示坐标系定向在洛伦兹变换后依然不变。%需要略谈一下意义吧

取洛伦兹矩阵的00分量，根据\autoref{eq_qed1_3} 有
\begin{equation}
1=g_{\mu \nu} \Lambda_{\rho}^{0} \Lambda_{\sigma}^{0}= (\Lambda_{0}^{0})^2- (\Lambda_{i}^{0})^2~,\\
\end{equation}
所以 $\left|\Lambda_{0}^{0} \right|\geqslant1$。 根据 $\Lambda_{0}^{0}$ 的范围（$\Lambda_{0}^{0}\geqslant1$ 是orthochronous的洛伦兹变换）和 $\Lambda$ （$\det\Lambda=1$ 是proper的变换）的行列式可以将洛伦兹变换分为四类
\begin{enumerate}
\item 正规、正时（proper orthochronous）以$\Lambda_{+}^{\uparrow}$或$SO^+(1,3)$表示，对应 $\det\Lambda=1\quad \Lambda_{0}^{0}\geqslant1$。
\item 正规、非正时（proper non-orthochronous）以$\Lambda_{+}^{\downarrow}$表示，对应 $\det\Lambda=1\quad \Lambda_{0}^{0}\leqslant-1~$。
\item 非正规、正时（improper orthochronous）以$\Lambda_{-}^{\uparrow}$表示，对应 $\det\Lambda=-1 \quad\Lambda_{0}^{0}\geqslant1~$。
\item 非正规、非正时（improper non-orthochronous）以$\Lambda_{+}^{\downarrow}$表示，对应 $\det\Lambda=-1 \quad\Lambda_{0}^{0}\leqslant-1$。
\end{enumerate}

在这四个互不相交的分类中，$SO^+(1,3)$最为特殊。由于$SO^+(1,3)$群包含了通俗的洛伦兹变换，即旋转和推促，所以也有学者称其为\textbf{狭义洛伦兹群（restricted lorentz group）}的。为了叙述简洁，下面我们沿用这一称呼。

容易证明任意洛伦兹变换都可以写成该分支与时间反演变换 $ \Lambda_{T}$ 以及宇称变换 $\Lambda_{P}$ 的乘积。即
\begin{equation}\label{eq_qed1_4}
\mathcal{O}(1,3)=\left\{SO^+(1,3), \Lambda_{P} SO^+(1,3), \Lambda_{T} SO^+(1,3), \Lambda_{P} \Lambda_{T} SO^+(1,3)\right\}~.
\end{equation}


实际上，这不仅是“看起来”大大减轻了对洛伦兹变换的研究负担。在进一步分析$SO^+(1,3)$的特殊性之前，我们先来看一下这四个分支的例子。
\subsection{举例}
\begin{enumerate}
\item \textbf{转动}： 纯粹的空间转动下，$x^{\prime 0}=x^{0}, x^{\prime i}=a^{i j} x^{j}$，这时洛伦兹矩阵写为
\begin{equation}       %开始数学环境
\Lambda=\left(                 %左括号
  \begin{array}{cccc}   %该矩阵一共3列，每一列都居中放置
   1& 0 & 0 & 0\\  %第一行元素
   0& a^{11} &  a^{12} &  a^{13}\\  %第二行元素
   0& a^{21} &  a^{22} &  a^{23}\\  %第三行元素
   0& a^{31} &  a^{32} &  a^{33}\\  %第四行元素
  \end{array}
\right)  ~.               %右括号
\end{equation}
 $a^{ij}$ 构成的子矩阵即为欧式空间的旋转矩阵，保证了 $\det\Lambda=1$。因此$\Lambda\in SO^+(1,3)$。
\item \textbf{平动（boost）}： 由双曲余弦的性质知，所有的平动都是正时的，实际上也都是正规的。例如对于沿着x轴的平动，变换为
\begin{equation}\begin{array}{c}
x^{\prime 0}=x^{0} \cosh \eta-x^{1} \sinh \eta~, \\
x^{\prime 1}=-x^{0} \sinh \eta+x^{1} \cosh \eta ~,\\
x^{\prime 2}=x^{2}, \quad x^{\prime 3}=x^{3}~.
\end{array}\end{equation}
参数定义为
\begin{equation}
\begin{aligned}
 \frac{v}{c} &=\tanh\eta ~,\\
\left(1-(\frac{v}{c})^2 \right)^{-\frac{1}{2}} &=\cosh\eta~,\\
\left   (1-(\frac{v}{c})^2 \right)^{-\frac{1}{2}}\cdot\frac{v}{c}&=\sinh\eta~. 
\end{aligned}
\end{equation}
那么对应的洛伦兹矩阵为
\begin{equation}\Lambda=\left(\begin{array}{cccc}
\cosh \eta & -\sinh \eta & 0 & 0 \\
-\sinh \eta & \cosh \eta & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right)~.\end{equation}
并有
\begin{equation}\begin{aligned}
&\det\Lambda=\cosh ^{2} \eta-\sinh ^{2} \eta=1~,\\
&\Lambda_{0}^{0}=\cosh \eta \geqslant 1~.
\end{aligned}\end{equation}
\item \textbf{时间反演}
此时 $\Lambda=\opn{diag}(-1,1,1,1)$。易见这是非正规、非正时的。
\item \textbf{空间反演}
 $\Lambda=\opn{diag}(1,-1,-1,-1)$。易见这是非正规、正时的。
\end{enumerate}

\subsection{狭义洛伦兹群的分解}
\subsection{狭义洛伦兹群的李代数}
（为了叙述逻辑的流畅性，部分证明附在最后。）
\addTODO{李群子群的条件待补充}%不知道微分几何相关是作为前置知识还是简单叙述。

\subsubsection{$SO^+(1,3)$的特殊性}
$O(1,3)$群有两个特殊子群，一是能保持坐标系定向的正规群，二则是正时群，正时群能保证类时矢量的时间分量不变，这实际上是保证了事件的因果性。一个有物理意义的洛伦兹变换必然是正时的。

实际上，洛伦兹群的四个分支里只有$SO^+(1,3)$是子群。我们来简单证明一下。首先，非正规的洛伦兹分支总是违背封闭性的，因为两个行列式为$-1$的相乘结果是行列式为$1$的矩阵。其次，由于非正时的洛伦兹变换会改变类时矢量的时间分量符号，所以被两个非正时的洛伦兹变换作用后，类时矢量的时间分量符号会恢复。所以非正时的洛伦兹矩阵相乘结果必为正时矩阵。相较之下，由于子群相交结果是子群，作为正规与正时群的交集，$SO^+(1,3)$必为$O(1,3)$的子群，在赋予了拓扑结构后成为李子群。%补充是李群的证明
因此我们可以用指数映射表示该李子群的“部分”群元。

设任意$X\in \mathfrak{so}^+(1,3)\equiv\opn{Lie} SO^+(1,3),t\in \mathbb R$，指数映射$\E^{tX_e}$表示一条从单位元出发的，左不变切场的积分曲线。那么该曲线经过的点都能被指数映射所表示。由此观之，其他连通分支的元素均不能被指数映射所表示，毕竟单位元$I$是正规正时矩阵，在$SO^+(1,3)$内，而不同连通分支是彼此不相交的。或者从另一个角度上看，$\E^{tX_e}$的行列式永远是正的，\textbf{所以$O(1,3)$的李代数就是$SO^+(1,3)$的李代数。}
%最好补充指数映射是满射的证明。

有意思的是，虽然指数映射并非总是满射，但可以证明在$SO^+(1,3)$上是满的。
\textbf{所以该群群元都可以被指数映射所表示}。因此，研究$SO^+(1,3)$上的李代数是非常有实践意义的，借由\autoref{eq_qed1_4} ，我们便得到$O(1,3)$的所有群元。

\subsubsection{狭义洛伦兹群的群元形式}
对于任意$\Lambda\in SO^+(1,3)$，总存在$t\in \mathbb R,X\in \mathfrak so^+(1,3)$，使得$\Lambda=\E^{tX}$，因此找到$\mathfrak so^+(1,3)$的基尤为重要\footnote{在物理上，李代数的基经常被称作“生成元”}。。

考虑到$SL(2,\mathbb C)$是$SO^+(1,3)$的双覆盖，且是微分流形意义上的覆叠映射，因此在单位元邻域的同态映射是微分同胚的，则$T_e SL(2,\mathbb C)\cong T_e{SO}^+(1,3)$。又因为李代数同构于单位元的切空间，因此$SL(2,\mathbb C)$与$SO^+(1,3)$的李代数同构，表示为$\mathfrak {sl}(2,\mathbb C)\cong \mathfrak{so}(1,3)$。

所以$\mathfrak{so}(1,3)$是六维线性空间。


又因为$SO^+(1,3)$的旋转子集为$1\oplus A,\,A\in SO(3)$，所以旋转部分的李代数为$0\oplus \mathfrak so(3)$。基分别是\footnote{$J_i,K_i$的推导细节见\href{https://wuli.wiki/online/lielot.html}{洛伦兹群的李代数}。}
\begin{equation}
J_{1}=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&-1\\0&0&1&0\end{pmatrix},\quad J_{2}=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\0&0&0&1\\0&0&0&0\\0&-1&0&0\end{pmatrix},\quad J_{3}=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\0&0&-1&0\\0&1&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix}~,
\end{equation}
对于任意$t,a^i\in\mathbb R$，$\E^{ta^iJ_i}$便是$SO(3)$直和上时间分量的“1”。

同理，我们也可从推促变换的形式得到$x,y,z$方向上李代数的基。分别为
\begin{equation}
K_1=\begin{pmatrix}0&1&0&0\\1&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix},\quad K_2=\begin{pmatrix}0&0&1&0\\0&0&0&0\\1&0&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix},\quad K_3=\begin{pmatrix}0&0&0&1\\0&0&0&0\\0&0&0&0\\1&0&0&0\end{pmatrix}~.
\end{equation}

显然，$J_i,K_i(i=1,2,3)$都是线性无关的，因此这就是$\mathfrak{so}(1,3)$的基。

总结一下，任一狭义洛伦兹群的群元都可以写为$\E^{t(a^iJ_i+b^iK_i)}$，其中$t,a^i,b^i\in\mathbb R$。
\subsubsection{部分证明}
\begin{theorem}{}
$SL(2,\mathbb C)$是$SO^+(1,3)$的双覆盖。
\end{theorem}
\textbf{证明：}
首先证明，存在同态映射$f:SL(2,\mathbb C)\to O(1,3)$。为此，我们引入$\mathbb R^{1,3}$与厄米矩阵的同构映射。设全体厄米矩阵的集合为$G$。把任意$A\in G$写为如下形式：
\begin{equation}\label{eq_qed1_5}
A=\pmat{x+z&t+\I y\\t-\I y& x-z}~.
\end{equation}
对于任意矩阵$W\in SL(2,\mathbb C)$，$WAW^{\dagger}$是个保$\opn{det} A$不变的作用，由于该行列式等于$(t,x,y,z)$在$\mathbb R^{1,3}$中的内积，因此相当于该矢量被$O(1,3)$中的一个矩阵作用。即存在映射$f(W)=L\in O(1,3)$。容易验证对于任意$W_1,W_2$有$f(W_1W_2)=f(W_1)f(W_2)$，所以该映射就是我们需要的同态映射。

下面来检查该同态映射的核。由于厄米矩阵与$\mathbb R^{1,3}$同构。因此
\begin{equation}
\opn{ker} f=\{W\in SL(2,\mathbb C)|WAW^{\dagger}=A,\forall A\in G \}~.
\end{equation}
令$A=I$，得$W^{\dagger}=W^{-1}$。所以任意$W$都满足$AW=WA$，则$\opn{ker} f=\{I,-I\}$。

由群同态定理知：$SL(2,\mathbb C)/(I,-I)\cong \opn{Im}f\subset O(1,3)$，因此该同态映射是二对一的。

下面证明该同态映射是连续的。从\autoref{eq_qed1_5} 可知，厄米矩阵的基为$\{I,\sigma_i\},i=1,2,3$，其中$\sigma_i$为$\sigma_z$表象下的泡利矩阵。定义$\sigma_0=I$，基分别为
\begin{equation}
\sigma_0=I,\sigma_1=\pmat{0&1\\1&0},\sigma_2=\pmat{0&\I\\-\I&0},\sigma_3=\pmat{1&0\\0&-1}~.
\end{equation}
所以任意厄米矩阵$A=x^{\mu}\sigma_{\mu},\mu=\{0,1,2,3\}$。在这个以矩阵为基的线性空间中，利用求迹运算的线性与对称性，定义向量内积为：
\begin{equation}
(A,B)=\frac{1}{2}\opn{Tr}(AB),\forall A,B\in G~.
\end{equation}
系数取$1/2$的目的是归一化基。可验证此时基是正交归一的，即
\begin{equation}
(\sigma_{\mu},\sigma_{\nu})=\delta_{\mu\nu}~,
\end{equation}
则$x^{\mu}=(A,\sigma_{\mu})$。定义$A'=WAW^{\dagger}=x'^{\mu}\sigma_{\mu}$，则
\begin{equation}
\begin{aligned}
x'^{\mu}&=(WAW^{\dagger},\sigma
_{\mu})\\
&=\frac{1}{2}\opn{Tr}(Wx^{\nu}\sigma_{\nu}W^{\dagger}\sigma_{\mu})\\
&=\frac{1}{2}\opn{Tr}(W\sigma_{\nu}W^{\dagger}\sigma_{\mu})x^{\nu}\equiv L^{\mu}_{\nu}x^{\nu}~.
\end{aligned}
\end{equation}
所以$[f(W)]^{\mu}_{\nu}=(W\sigma_{\nu}W^{\dagger},\sigma_{\mu})$。由于这些运算是连续的，因此同态映射是连续的。连续映射保证了连通性，所以$\opn{Im}f\subset SO^+(1,3)\subset O(1,3)$。



%欠缺证明这是微分流形意义上的覆叠映射。证明$\opn{Im}f=SO^+(1,3)

\begin{lemma}{}\label{lem_qed1_1}
$PGL(2,\mathbb C)\equiv GL(2,\mathbb C)/Z$，$Z$为该一般线性群的群中心。$PSL(2,\mathbb C)\equiv SL(2,\mathbb C)/(I,-I)$。

我们有：$PGL(2,\mathbb C)\cong PSL(2,\mathbb C)$。

\textbf{证明\footnote{另一个思路：利用$GL(2,\mathbb C)=SL(2,\mathbb C)Z$。以及\autoref{the_NormSG_2} 若$H\subset G,N\vartriangleleft G$，则$HN/N\cong H/(H\cap N)$。}：}

$Z$由单位矩阵的标量倍构成，因此$PGL(2,\mathbb C)$的每个陪集里，不同元素都是彼此的标量倍，我们可以“归一化”这些陪集。对于任意$A\in GL(2,\mathbb C)$，设$f(A)=A/(\sqrt{\opn{det A}})$，则易证$\opn{det}f(A)=I$，即$f(A)\in SL(2,\mathbb C)$。显然，这是一个满同态，于是我们再复合一个到商群的自然同态：$\pi\circ f: GL(2,\mathbb C)\to SL(2,\mathbb C)\to PSL(2,\mathbb C)$。易证这是一个同态映射。

由定义知该同态映射的核就是$Z$。由群同态定理得证$PGL(2,\mathbb C)\cong PSL(2,\mathbb C)$。

\end{lemma}
\begin{theorem}{}
指数映射$\E:\mathfrak {so}^+(1,3)\to SO^+(1,3)$是满射。
\end{theorem}


\textbf{证明：}
设$PGL(2,\mathbb C)$的李代数表示为$\mathfrak{pgl}(2,\mathbb C)$，也即在单位元处的切空间。再设自然同态$\pi:GL(2,\mathbb C)\to PGL(2,\mathbb C)$\footnote{商群的拓扑结构见\href{https://wuli.wiki/online/Topo7.html}{商拓扑}。$Z$是闭集，所以$PGL(n,\mathbb C)$是拓扑群，继承原李群的乘积映射运算后，该商群为李群}的切映射表示为$\pi_*$。对于任意$X\in \mathfrak{gl}(2,\mathbb C)$，由\autoref{the_explie_1} 可知：

\begin{equation}\label{eq_qed1_9}
\pi(\E^{\I X})=\E^{\I\pi_*(X)}~.
\end{equation}
由于自然同态是满同态，另外可证明$\mathfrak{gl}(2,\mathbb C)$上的指数映射是满的\footnote{Hall, Brian C. (2015), \href{https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-319-13467-3}{Lie groups, Lie algebras, and Representations: An Elementary Introduction, Graduate Texts in Mathematics, vol. 222 (2nd ed.), Springer.}}，所以$\mathfrak{pgl}(2,\mathbb C)$上的指数映射也是满的。


由\autoref{lem_qed1_1} 和\autoref{eq_qed1_8} 得：
\begin{equation}
PGL(2,\mathbb C)\cong PSL(2,\mathbb C)\cong SO^+(1,3)~.
\end{equation}

同构的李群有同构的李代数，于是重复上述利用\autoref{eq_qed1_9} 的证明，本定理得证。


























