% 量子系综
% 量子系综｜混态

\pentry{量子比特\upref{Qubit}}


在传统的量子力学学习中，我们已经对密度矩阵\upref{denMat}和量子系综有了一定的了解。现在我们将会从信息学的角度来重新理解这一概念，并且讨论经典与量子概率这个相当底层的话题。

\subsection{统计与系综}

我们不妨从Stern Gerlach实验中来引入量子系综的概念。

\pentry{Stern Gerlach实验\upref{SGExp}, 系综理论}
在对单比特纯态的讨论中，我们发现了一个重要的结论：对于任意的单比特纯态，总是存在着一个方向$\vec{n}\cdot\vec{\sigma}$，使得这个纯态是它的本征值为1的本征态。这意味着这样一个重要的结论：只要银原子的自旋态是纯态，那么总是存在着一个方向，只要将非均匀磁场调整到这个方向，那么这些银原子就只会在屏幕上产生一个斑点。

但是这与实验结论是不相符的。从炉子中产生的银原子满足这样的性质：不管将磁场调整到什么方向，屏幕上都会产生两个斑点。这一结论只能说明，这些银原子处于一种不能用纯态描述的状态。

什么状态能够描述这些银原子呢？经典统计物理能够给我们提供一些灵感。回想统计物理中，我们定义了系综这个概念，它指的是大量的，拥有相同宏观性质的系统（但微观状态不一定相同）的集合，从这样的大量系统的样本中进行取样，就可以确定系统代表点在相空间中的概率分布。在明确了这一点后，我们就可以把逻辑反过来：在给定了一个概率分布$\{p_i\}$和系统的一系列可能拥有（微观）状态$\{\text{态}_i\}$后，我们就可以定义一个系综为
\begin{equation}
\mathcal{E}:=\{p_i, \text{态}_i\}_{i\in\mathcal{I}}
\end{equation}
其中$\mathcal{I}$是指标集。在经典物理中，系统的状态就是相空间中的一个几何点，因此系综往往不用(1)中的记号来描述，而直接将其与相空间上的一个概率密度分布$\rho$建立等同。

在量子力学中，我们仍然希望将这一套方法仍然成立。幸运的是，只需要将(1)中的态从“相空间中的几何点”换成“希尔伯特空间中的射线”即可。也就是说，一个量子系综应当被定义为
\begin{equation}
\mathcal{E}:=\{p_i,\ket{\psi_i}\}_{i\in\mathcal{I}}~.
\end{equation}
给定一些量子纯态$\psi_i$和一个概率分布，我们即可定义一个量子系综。

回到Stern-Gerlach实验中。由于自旋的方向对银原子在炉子里的能量没有影响，那么统计力学的经验会告诉我们，如果用系综来对炉子中的银原子进行描述的话，那么它关于自旋态是等概率分布的，也就是说$p_i$是一个均匀分布，而$\ket{\psi_i}$取遍整个Bloch球面。

\subsection{密度矩阵}

现在我们要考虑在一个量子系综上测量一个可观测量，并且获得它的平均值。容易得到对$\mathcal{E}$来说，这个平均值是\begin{equation}
\langle O\rangle_\mathcal{E}=\sum_i p_i\bra{\psi_i}O\ket{\psi_i}~,
\end{equation}
即先在每一个纯态$\ket{\psi_i}$上取期望，然后按照$p_i$进行混合。注意到利用trace的性质，(3)可以进一步写为
\begin{equation}
\langle O\rangle_\mathcal{E}=\sum_i p_i\operatorname{Tr}\left[\ket{\psi_i}\bra{\psi_i}O\right]=\operatorname{Tr}\left[\left(\sum_i p_i\ket{\psi_i}\bra{\psi_i}\right)O\right]~.
\end{equation}
这暗示着我们可以把小括号中的表达式$\sum_i p_i\ket{\psi_i}\bra{\psi_i}$看作是$\mathcal{E}$的一种等价表示。我们把形如这样的表达式叫做密度矩阵（density matrix）。容易得到密度矩阵既可以描述一个量子纯态（只需要仅让一个$p_i=1$即可），也可以描述量子系综。因此在量子信息科学中，我们更习惯使用密度矩阵来表示量子系统的状态。
\begin{exercise}{}
密度矩阵的等价定义是希尔伯特空间上厄米，trace为1的半正定矩阵。请证明任何一个满足这种性质的矩阵都可以描述一个量子系综。
\end{exercise}

如(1)中表示的系综概念是可以进一步推广的，$\text{态}_i$可以进一步地用$\rho_i$来表示，也就是说我们可以定义一个“系综的系综”
$$\mathcal{E}=\{p_i,\rho_i\}_{i\in\mathcal{I}}=\sum_i p_i\rho_i~.$$

在引入了密度矩阵的定义后，我们拥有了对量子系统的更加完整的描述：每一个量子系统都对应一个密度矩阵，而且在系综意义上的混合就是密度矩阵的相加。

\subsection{经典和量子概率}

在得到了量子系综和其密度矩阵描述之后，我们可以对量子力学中的概率获得更加深入的理解了。考虑一个由纯态构成的系综$\mathcal{E}=\{p_i,\ket{\psi_i}\}$，我们发现这里出现了两种概率分布：首先$p_i$本身是一个概率分布，其次如果我们得到了系综中的一个状态$\ket{\psi_i}$，对它的测量也会产生一个概率分布。如何理解这两种概率呢？

为了回答这个问题，我们需要回到一开始对量子纯态的理解。当最初定义量子系统的状态由希尔伯特空间中的射线表示的时候，我们其实隐含了一个假设，那就是我们已经获得了这个系统的全部信息。而这一点并不一定总能够得到保证。

不妨考虑一个简单的态制备和测量协议：Alice首先抛出一枚均匀的硬币，根据硬币何面朝上来制备不同的态。如果正面朝上就制备一个$\ket{+}$态，如果反面朝上就制备一个$\ket{-}$态。然后她再在$\{\ket{0},\ket{1}\}$这个基底下对她制备的态进行测量。

对Alice来说，这个态肯定是处于纯态的，因为她知道抛硬币的结果，或者说知道这个系统的全部信息。那么对于不知道抛硬币结果的Eve来说呢？一些系统的信息对她来说是未知的，她只知道Alice以50\%的概率制备了$\ket{+}$，以50\%的概率制备了$\ket{-}$。这时候在她看来系统就处于一个混态
\begin{equation}
\rho=\frac{1}{2}\ket{+}\bra{+}+\frac{1}{2}\ket{-}\bra{-}=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 1
\end{pmatrix}~.
\end{equation}

如果Eve拥有着极强的计算能力，并且获得了Alice抛硬币时的力度，角度，环境的风速，湿度等一切信息，原则上说，她可以计算出硬币的结果。那这时她也相当于获得了系统的全部信息，在她看来这个量子态也变成了纯态。从这个意义上来说，扔硬币所得到的概率就相当于是一种“经典概率”，它也是一种“外在”的概率，因为它可以被认为仅仅是我们没有获得系统的全部信息导致的\footnote{这也和概率论中的贝叶斯学派观点一致。}。

接下来Alice对她手里的量子比特进行测量，这个拥有着极强计算能力的Eve能否预测出测量结果呢？很遗憾，（如果量子力学是正确的话\footnote{这也是当年爱因斯坦所质疑的，但是被贝尔不等式的一系列实验所证实。}）并没有任何办法。不管是Eve还是Alice本人，都只知道测量会有50\%的概率得到0，有50\%的概率得到1。那么这个概率就是一种“量子概率”，因为这是量子理论中所独有的，由于对叠加态测量所导致的概率。它也是一种“内禀”的概率，因为即使知道了系统的全部信息，这个概率也仍然存在。

对经典概率与量子概率的区分和讨论是量子信息的基本问题之一。本节的基本思想在后面的章节中也会反复涉及。








