% 量子力学科普视频脚本
% license Xiao
% type Art

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}


\subsubsection{Jier的稿子}



黑屏，字幕：【科学是一种认知体系，一切以“观察、猜想、验证”三步循环来认知事物的方式，都是科学。】【Science is a system of cognition. The way of science, is the cycle of "observation, conjecture, and examination". 】

动画：主角出现，坐在苹果树下打盹。一颗苹果砸中他的脑袋，惊醒了他。他捡起苹果，摸着被砸痛的位置，脑袋上冒出心理活动气泡，随着内容展开，气泡范围逐渐变大，直到整个屏幕都是气泡的内容。气泡内容如下：空旷的世界里只有一个苹果和苹果下方的地面，然后出现一个二维直角坐标系，作为空间坐标，但不要标出刻度和数值；同时苹果中心出现一个点，代表苹果的位置。接着，从苹果中心点出发，延伸出两条平行于坐标轴的虚线，与坐标轴相交时停止，并表示出苹果当前的空间坐标值。苹果中心点处出现一根箭头，表示重力，旁边加上字母G。出现箭头的时候，苹果开始自由落体运动，虚线和坐标值同步变化，直到苹果落地。苹果落地有回弹效果，回弹过程中要同步画出地面对苹果的形变压力。当苹果最终静止后，压力和重力的箭头等大反向，二者存在两秒钟左右，然后像俄罗斯方块一样同步闪烁后消失。

同步配音：【一颗苹果打破了我宁静的午后时光。好奇心驱使我，开始猜想它为什么会这么运动。也许有一个东西在改变苹果的运动状态，我管它叫“力”。受的力越大，苹果的速度改变就越快；受的合外力为零，苹果应该做匀速直线运动。】【That completely ordinary day was broken by an apple. I was driven to conjecture a theory to explain why it moves the way it did. I imagined there's a thing that affects the apple's status of movement, namely "force"。The greater the force, the quicker the apple's velocity changes; hence when the net force is zero, the apple should remain in the same speed, moving along a straight line. 】






动画：主角本人入镜，捡起苹果，抬在手里，这次不需要标记苹果受力。一把大号尺子从地面长出来，竖在主角身旁，使得苹果的中心点可以和尺子上的刻度重合。主角松手让苹果下落，和之前一样边下落边表示出其空间坐标值变化。下落过程中取几个瞬间定格，表现尺子上的刻度值和此刻竖直坐标轴上的数值一样。


同步配音：【我可以解释描述苹果的那两个数字是怎么测量得到的：我发明了一个装置，取名“尺子”。竖轴上的数值，就是尺子上和苹果中心点重合的刻度值。测量是必要的，因为“观察”和“验证”两个步骤都需要和现实世界互动，我必须解释我的理论与现实的关联。】【I can explain how to measure the two numbers: I invented this device, namely a "ruler". It's necessary to measure, since the two steps "observation" and "examination" involve interacting with the reality. I have to explain how my theory reflects the reality. 】



动画：苹果出现半透明的分身，按之前自由落体的直线路径下落到地面；然后再出现一个分身，沿着任意的曲线下落到地面；再出现一个分身，沿着任意的曲线运动到任意位置。三个分身的轨迹都要画出来，像苹果拖出的尾巴；后两个分身轨迹旁边要画上问号。


同步配音：【我的理论有很多问题，比如我没有解释什么叫“直线”。】【There remain quite some flaws in my theory, say, I never explained what a "straight line" is. 】



动画：镜头迅速拉远，表现为：苹果缩小到看不见，平直的地面逐渐弯曲，直到画面中出现了地球和月球。与此同时，坐标系的坐标原点也逐渐向下移动，最终落在地月质心处。地球和月球绕着质心，做角速度相同的匀速圆周运动。从地球内部伸出一个巨大的火箭，尾部喷火，飞向月球，绕月一周后落在月球上。


同步配音：【但是问题不大，我的理论预言了物体运动的规律，也能解释这些规律如何体现在现实中，比如火箭如何飞到月球上。于是人们按照我的理论设计了一枚火箭，成功落到了月球上指定的位置。】【But that's not a big deal. My theory predicts the movement of an object, and how it looks like in the reality, how a rocket can land on the Moon, for example. People designed a rocket, and it landed on the Moon precicely as theory predicted. 】


动画：主角昂首挺胸，走在地面上，背后是模糊的群众在欢呼，扔出彩带。


同步配音：【】








\pentry{量子力学的基本原理（科普）\nref{nod_QM0}}{nod_5f89}

解说：现代的量子力学如何描述微观粒子的运动？ 为了简单我们先看直线运动。 经典力学中，根据牛顿第一定律，不受力的小球保持静止或匀速直线运动。

动画：画出一个数轴（动画拉长方式出现，有刻度线，配 click 音效），小球静止在原点（渐变出现）， 一个火柴人出现，踢一脚（画出受力箭头突然变长然后变短，速度箭头突然变长然后固定不变），匀速向右运动， 镜头跟随。

画面暂停： 解说：如果我们不考虑小球的形状和旋转，可以把它抽象成一个运动的有质量的点（画面把球缩成一点）。 经典力学告诉我们， 每个时刻质点的状态由位置和速度完全确定。

解说：如果我们想要描述电子、质子等基本粒子的运动，我们就需要使用量子力学。 在量子力学中，微观粒子不再适合用确定的位置和速度描述， 而是需要把它看成一个波动。

解说：生活中处处可见波动现象，使用一根橡皮绳，就可以探索波动的各种规律。

动画：天上掉下一根绳子，弯曲躺在地上，右边超出屏幕，小人捡起绳子在地上的左端，拉进绳子，抖动几下停下来，绳子出现向右运动的波，消失在屏幕右边。 又胡乱抖了几下，出现了各种形状各异的波消失在屏幕右边。

解说：在橡皮绳的一头振动几次，就可以产生向右传递的波。 这些波看起来像一个个包，我们把它叫做波包。波包的特点是长度有限。 如果我们假设绳子右边无限长，那么这些波包会一直保持固定的形状向右匀速运动。

解说：如果在橡皮绳的一头以固定的频率振动，那么经过一段时间绳子就形成了一列完美的简谐波。
（动画根据解说）

解说：

解说：如果把绳的另一端固定，那么这些波包会发生反射。（动画根据解说）




波函数描述。 而波函数通常以波包的形状出现。

动画：渐变成开始的坐标系，高斯波包的实部渐变出现，不画虚部和模长。

解说：波函数通常记为 $\psi(x)$， 把每个坐标 $x$ 对应到函数值 $y = \psi(x)$。

动画：画出一个从数轴向上指向曲线的箭头， 快速向右移动， 坐标轴下面跟随显示坐标， 箭头上方画水平线到 $y$ 轴，显示 $y$ 坐标。

解说：事实上波函数的值是一个复数， 刚才画出的只是函数值的实数部分，我们还可以用另一条曲线表示虚数部分，再用一条曲线表示复数的模长。 模长曲线就是某个位置振动幅度的大小。

动画：根据解说

解说：当时间开始流逝，波包的整体向右移动，同时它的形状也会发生一些改变。

动画：根据解说

解说：这样一个匀速运动的波包对应的是经典力学中向右匀速运动的质点，它不受任何外力作用。

动画：上下画两个数轴，上面演示波包向右运动，下面演示小球向右运动。

解说：
