% 量子简谐振子（级数法）
% 量子力学|微分方程|能级|厄密多项式|Hermite|薛定谔方程

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{简谐振子（升降算符）\upref{QSHOop}}

量子力学中， 简谐振子的定态薛定谔方程为
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_2}
-\frac{\hbar^2}{2m} \dv[2]{\psi}{x} + \frac12 m \omega^2 x^2\psi  = E\psi~,
\end{equation}
能级为
\begin{equation}
E_n = \qty(\frac12 + n)\hbar \omega ~.
\end{equation}
归一化的束缚态波函数为
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_1}
\psi_n (x) = \frac{1}{\sqrt{2^n n!}} \qty(\frac{\alpha^2}{\pi })^{1/4} H_n(u) \E^{-u^2/2}~.
\end{equation}
其中
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_13}
\alpha \equiv \sqrt{\frac{m\omega}{\hbar }}, \qquad
u \equiv \alpha x~,
\end{equation}
$H_n(u)$ 是 Hermite 多项式\upref{HermiP}。

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./figures/2011850d7cf7a1d9.pdf}
\caption{简谐振子的前几个束缚态波函数（\autoref{eq_QSHOxn_1}， $\alpha = 1$）} \label{fig_QSHOxn_1}
\end{figure}

前4个波函数分别为（注意函数的奇偶性与角标的奇偶性相同）
\begin{equation}\ali{
\psi_0(x) &= \qty(\frac{\alpha^2}{\pi})^{1/4} \E^{-u^2/2}~, &
\psi_2(x) &= \qty(\frac{\alpha^2}{\pi })^{1/4} \frac{1}{\sqrt 2 } (2u^2 - 1)\E^{-u^2/2}~,\\
\psi_1(x) &= \qty(\frac{\alpha ^2}{\pi })^{1/4} \sqrt2u \E^{-u^2/2}~, \quad &
\psi_3(x) &= \qty(\frac{\alpha ^2}{\pi })^{1/4} \frac{1}{\sqrt 3} u(2u^2 - 3)\E^{-u^2/2}~.
}\end{equation}

Matlab 代码如（使用原子单位制\upref{AU}）
\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=psi\_SHO.m]
function psi = psi_SHO(m, w, n, x)
alpha = sqrt(m*w); u = alpha * x;
psi = 1/sqrt(2^n*factorial(n)) *...
    (alpha^2/pi)^0.25 * hermiteH(n, u) .* exp(-u.^2/2);
end
\end{lstlisting}

\subsection{推导（生成函数法）}

% \addTODO{可以直接用级数解也可以用升降算符。}

% \subsubsection{升降算符法}


为了方便，记$\varepsilon \equiv 2mE/\hbar^2$，再使用$\hbar=1$的单位制，于是\autoref{eq_QSHOxn_2} 化为
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_7}
\frac{\mathrm{d}^2}{\dd y^2}\psi(x) + (\varepsilon-m^2\omega^2x^2)\psi(x)=0~,
\end{equation}
如果记$\psi(x)=h(x)\exp(-m\omega x^2/2)$\footnote{指数上的符号是为了让波函数在无穷远处趋于0。}，那么代入\autoref{eq_QSHOxn_7} 后得
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_8}
h''(x)-2m\omega xh'(x)+(\varepsilon-m\omega)h=0~.
\end{equation}
只要能解出\autoref{eq_QSHOxn_8} 即可。


\subsubsection{生成函数}

考虑生成函数$g(x, t)\equiv \exp(-t^2+2tx)$，用它来定义一系列Hermite多项式$H_n$：
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_3}
g(x, t) = \exp(-t^2+2tx) = \sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{t^n}{n!}~,
\end{equation}
即
\begin{equation}
\frac{\partial^n}{\partial t^n}g(x, t)\mid_{t=0} = H_n(x)~,
\end{equation}
容易得
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_6}
H_0(x) = g(x, 0) = 1~.
\end{equation}

对\autoref{eq_QSHOxn_3} 求关于$x$的偏导数得：
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_4}
\ali{
    \sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{2t^{n+1}}{n!}&=2t\exp(-t^2+2tx)\\
    &=\frac{\partial}{\partial x}\exp(-t^2+2tx)\\
    &=\frac{\partial}{\partial x}\sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{t^n}{n!}\\
    &=\sum_{n=0}^\infty H'_n(x)\frac{t^n}{n!}~.
}
\end{equation}
比较\autoref{eq_QSHOxn_4} 两端后得
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_5}
H'_n(x) = 2nH_{n-1}(x)~.
\end{equation}

由\autoref{eq_QSHOxn_5} 和\autoref{eq_QSHOxn_6} ，再考虑到$H_n(x)$的常数项是$H_n(0)=\frac{\partial^n}{\partial t^n}g(0, t)\mid_{t=0}=\frac{\partial^n}{\partial t^n}\exp(-t^2)\mid_{t=0}$，可以推知所有Hermite多项式：
\begin{equation}
H_0(x)=1\implies H'_1(x)=2\implies H_1(x)=2x~,
\end{equation}
\begin{equation}
H_1(x)=2x\implies H'_2(x)=8x\implies H_2(x)=4x^2-2~,
\end{equation}
\begin{equation}
H_2(x)=4x^2-2\implies H'_3(x)=24x^2-12\implies H_3(x)=8x^3-12x~.
\end{equation}
以此类推。


\subsubsection{证明$H_n$满足$h$的方程}

对\autoref{eq_QSHOxn_3} 求关于$t$的偏导数得：
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_9}
\ali{
    (2x-2t)\sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{t^n}{n!}&=(2x-2t)\exp(-t^2+2tx)\\
    &=\frac{\partial}{\partial t}\exp(-t^2+2tx)\\
    &=\frac{\partial}{\partial t}\sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{t^n}{n!}\\
    &=\sum_{n=0}^\infty H_n(x)\frac{t^{n-1}}{(n-1)!}~.
}
\end{equation}
比较\autoref{eq_QSHOxn_9} 两端后得
\begin{equation}
\frac{2xH_n(x)}{n!}-\frac{2H_{n-1}(x)}{(n-1)!}=\frac{H_{n+1}}{n!}(x~,
\end{equation}
整理得
\begin{equation}
H_{n+1}(x) = 2xH_n(x)-2nH_{n-1}(x)~,
\end{equation}
等价于
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_10}
H_{n}(x) = 2xH_{n-1}(x)-2(n-1)H_{n-2}(x)~.
\end{equation}

将\autoref{eq_QSHOxn_10} 与\autoref{eq_QSHOxn_5} 组合后得
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_11}
\ali{
H_n''(x)&=2nH'_{n-1}(x)\\
&=2n\cdot 2(n-1)H_{n-2}(x)\\
&=2n\cdot(2xH_{n-1}(x)-H_n(x))\qquad\text{这一步代入\autoref{eq_QSHOxn_10} }\\
&=2xH'_n(x)-2nH_n(x)~,
}
\end{equation}
整理一下\autoref{eq_QSHOxn_11} 得
\begin{equation}\label{eq_QSHOxn_12}
H_n''-2xH_n'-2nH_n=0~.
\end{equation}

\autoref{eq_QSHOxn_12} 和\autoref{eq_QSHOxn_8} 形式完全相同，系数的差异可以通过合适的变量代换或单位选择来消除。将$\hbar$添回\autoref{eq_QSHOxn_7} ，进行合适的变量代换（\autoref{eq_QSHOxn_13} ），即可从\autoref{eq_QSHOxn_8} 得到\autoref{eq_QSHOxn_1} 。








