% Qt 笔记

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\begin{itemize}
\item \textbf{Qt Framework} 是最大的概念， Qt 的一切都属于 Framework。 所有的组件\href{https://doc.qt.io/qt-6/qtmodules.html}{见这里}。
\item License 选择： 免费用户创作的软件必须开源， 创作付费软件必须买付费 license。
\item \textbf{Qt Widgets}： 传统， 最受欢迎， 复杂界面， 基于 widgets （按钮，文字框，菜单）
\item \textbf{Qt Quick}： 现代， 使用\textbf{QML (Qt Meta-Object Language)}（类似于 HTML） 和 JS， 快速开发迭代， 更适配触屏和移动端。
\item \textbf{Qt Creator} 是 Qt 的官方 IDE。 除此也可以用 Visual Studio 或者 Eclipse
\item \textbf{PyQt} 是 Qt C++ 库的老牌非官方 Python wrapper， 同样支持 Widget 和 Quick。 在创建 Qt Creator 工程的时候可以选择。
\item \textbf{PySide} 是 Qt 官方的 Python wrapper， 和 PyQt 的 API 基本一样， 在 Qt Creator 里面创建工程的时候可以直接用。 比 PyQt 对商用更友好， 据说功能更多。
\item \textbf{Qt Designer}： 是 Qt Widgets 的一个所见即所得图形编辑器。
\item \textbf{Qt Design Studio}： 是 Qt Quick 的一个图形编辑器， 可以生成代码。
\end{itemize}

\subsection{Qt Essentials}
\begin{itemize}
\item \textbf{Qt Core}： 关键的非 GUI 基础类。
\item \textbf{Qt GUI}： 基础的 GUI 类， 包括 OpenGL。
\item \textbf{Qt Network} 网络功能库。
\item \textbf{Qt QML} QML 既是模块名， 也是一个设计 UI 的语言。
\item \textbf{Qt SQL} 支持 SQL 数据库。
\item \textbf{Qt Multimedia}: 视频，音乐，相机控制等。
\end{itemize}

\subsection{Qt Add-Ons}
\begin{itemize}
\item \textbf{Qt WebEngine}： 把网页内容做成桌面 app（类似于 Electron 吧）， 相当于一个浏览器。
\item \textbf{Qt WebView}： 比 Qt WebEngine 更轻量级， 使用 QML。
\item \textbf{Windows Deploy}： 制作 Windows 安装包。
\item \textbf{Qt 3D}： 支持 3D 建模。
\item \textbf{Qt PDF}： 支持显示 pdf （不支持移动端）
\end{itemize}


\subsection{安装}
\subsubsection{官方安装（推荐）}
\begin{itemize}
\item 找到安装包\href{https://www.qt.io/download-qt-installer}{下载地址}
\item 下载对应系统的在线安装包（推荐）， 是图形界面。
\end{itemize}

\subsubsection{Ubuntu 命令行安装 Qt5}
\begin{itemize}
\item 如果有， 就用 \verb|suao apt install qt5-default|
\item 在 \verb|20.04| 以上的系统暂时没有 \verb|qt5-default|， 可以用 \verb|sudo apt install build-essential qtcreator|
\end{itemize}

\subsection{简单程序}
\begin{itemize}
\item \href{https://doc.qt.io/qt-5/qtwidgets-tutorials-notepad-example.html}{简单的 qt Widget 教程}
\end{itemize}
