% 实数中的开集和闭集
% keys 数学分析
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\issueTODO
\issueAbstract
\issueOther{与实数集的拓扑\upref{ReTop}重复了}
\end{issues}


\pentry{度量空间\upref{Metric}}

从实数理论中我们可以知道，有理数集和实数集都是域，同时他们都是良序的。以三个集合的描绘角度来说，它们的代数结构，序结构都是一致的，而第三个拓扑结构才是这两个集合的真正不同之处。我们要在一个足够普遍的空间上进行，但是我的能力有限，不能揭示出其中朴素的思想。总而言之，我们只需要一个有距离的空间——度量空间上去讨论。

利用度量空间上的距离函数，我们可以定义有界集。

\begin{definition}{有界集}
设$E$是度量空间$X$的子集，如果$\exists{p}\in{X}$使得$\exists{M}\in{\mathbb{R}}$，$\forall{q}\in{E}$，总是满足
\[d(p,q)<M~,\]
则称$E$是$X$上的有界集。
\end{definition}

\textbf{注意}：这里的有界的概念是度量空间的子集中的概念，和有序域中的的上下界以及上下确界是不同的。很快我们会发现它们之间的联系。

\begin{definition}{邻域}
在度量空间$X$中，$p$是$X$上的一个点，围绕$p$的满足$d(p,q)<r$的点的集合，称为$p$的半径为$r$的邻域记作$N_r(p)$
\begin{equation}
N_r(p):=\{q|q\in{X},d(p,q)<r\}~.
\end{equation}
\end{definition}


\begin{definition}{极限点}
设$E$是度量空间$X$的一个子集，$p\in{X}$是$X$上一个点。当只要$r$大于零时，总有{\heiti 去心邻域}$\hat{N_r}(p)\cap{E}\not=\varnothing$，则称$p$点为$E$上的一个{\heiti 极限点}。
\begin{equation}
\forall{r>0},\hat{N_r}(p)\cap{E}\not=\varnothing~.
\end{equation}
\end{definition}

%\begin{definition}{稠密集}
%\end{definition}


\begin{definition}{内点}
设$E$是度量空间$X$的一个子集，$p\in{E}$是$E$上一个点。总是存在大于零的$r$，使得点$p$的邻域$N_r(p)\subset{E}$，则称$p$点为$E$上的一个{\heiti 内点}。
\begin{equation}
\exists{r>0},N_r(p)\subset{E}~.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{闭集}
设$E$是度量空间$X$的一个子集，$E$中所有的极限点都是$E$的元素，那么这样的集合称为闭集。
\begin{equation}
\forall{p\in{E}},\forall{r>0},\text{使得}\hat{N}_r(p)\cap{E}\not=\varnothing~.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}{开集}
设$E$是度量空间$X$的一个子集，$E$中所有的点都是$E$的内点，那么这样的集合称为开集。
\begin{equation}
\forall{p\in{E}},\exists{r>0},\text{使得}N_r(p)\subset{E}~.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{theorem}{开集的补集是闭集}
设$E$是度量空间$X$的子集，如果$E$是开集，则$E^C$是一个闭集。
\end{theorem}

\begin{corollary}{闭集的补集是开集}
设$E$是度量空间$X$的子集，如果$E$是闭集，则$E^C$是一个开集。
\end{corollary}


%不知道证明一般使用什么环境
\textbf{证明}:
\begin{enumerate}
\item \textbf{开集的补集是闭集}

设$E$是开集，所以$E$中的点满足
\begin{equation}
\forall{p\in{E}},\text{都}\exists{r}>0\text{使得}N_r(p)\subset{E}~.
\end{equation}
因为$E^C$的极限点$x$满足
\begin{equation}
\forall{r}>0,\text{使得}\hat{N}_r(x)\cap{E^C}\not=\varnothing~,
\end{equation}
因此$x$（如果存在的话）一定不属于$E$。因此$E^C$包含所有$E^C$中的极限点，是闭集。


\item \textbf{闭集的补集是开集}

设$E$是闭集，所以$E$包含所有$E$中的极限点。即，$E^C$不包含$E$的极限点。所以，$E^C$中的每个点都满足
\begin{equation}
\forall{p}\in{E^C},\exists{r>0},\text{使得}N_r(p)\cap{E}=\varnothing~.
\end{equation}
即$N_r(p)\cap{E^C}=N_r(p)$
所以，每个$E^C$上的点都是内点。$E^C$是开集。
\end{enumerate}

\begin{theorem}{开集的无限并也是开集}
设${K_i}$是一族开集，则
\begin{equation}
\forall{i}\in{I},K_i\text{是开集}\Rightarrow{\bigcup_{I}K_i\text{是开集}}~.
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{证明}



\begin{definition}{完备集}

\end{definition}

\begin{definition}{闭包}
\end{definition}

\begin{definition}{相对开集}

\end{definition}
