% 二元关系
% keys 二元关系|等价关系|等价类
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{笛卡尔积\nref{nod_CartPr}}{nod_1879}

\subsection{关系}

在 “\enref{集合}{Set}” 中我们只关心了集合的基数，即集合中元素的数目。在这种语境下，任何两个元素数量相同的集合都可以看作是同一个集合。但是仅仅讨论集合的基数未免太过单调，缺少了很多有意思的理论，于是我们希望在集合的元素之间建立一些结构，来进行更细致的划分和研究。

\textbf{关系（relation）}是集合上最基础的一种结构。给定一个关系，我们就可以讨论一些元素之间\textbf{是否满足}这个关系。比如说，如果取一家三口构成一个集合，$\sim$ 代表的是“年龄大于”，那么我们可以说“爸爸对于孩子具有这个关系”，但是反过来“孩子对于爸爸不具有这个关系”。从这个例子可以看出，关系的表达方式很灵活，而且可以是有方向性的。讨论关系时，我们唯一关心的是给定元素之间是否具有这样的关系。

关系可以用在两个元素之间，也可以用在三个元素之间，甚至可以用在不特定的元素之间。

\subsection{二元关系}\label{sub_Relat_3}

在绝大多数数学和物理领域，我们只关心集合上的\textbf{二元关系（binary relation）}。如果 $\sim$ 是在集合 $A$ 上定义的一个二元关系，那么任意给定两个元素，我们都可以讨论它们之间是否具有这种关系，但如果给定三个元素，讨论就没有意义了。比如，如果 $\sim$ 的定义是“年龄大于”，那么把三个人的年龄都拿过来比较就没有意义；不过，如果 $\sim$ 的定义是“比后面两个人的年龄都大”，那么 $\sim$ 就可以用在三个人身上。

对于集合 $A$ 上的二元关系 $\sim$，如果 $x, y\in A$ 满足这个关系，我们可以把这句话表述为 $x\sim y$。如果不满足，则可以表述为 $x\not\sim y$。用这样简洁的表示方法，我们可以把以上“年龄大于”的关系表述如下：
\begin{equation}
\text{爸爸}\sim\text{孩子}~, \qquad
\text{妈妈}\sim\text{孩子}~, \qquad
\text{孩子}\not\sim\text{爸爸}~, \qquad
\text{孩子}\not\sim\text{妈妈}~. \qquad
\end{equation}
爸爸和妈妈之间，在没有进一步信息的情况下，无法判断是否满足这个关系，但这个关系是存在的。也就是说，元素间的关系一共有两种状态：满足和不满足。

在数学上，二元关系的严格定义是:
\begin{definition}{二元关系}
设$A \times A$ 的子集 $R$ ，如果集合 $A$ 中的两个元素 $a,b$ 满足 $(a,b) \in R$ ,那么就称 $a,b$ 满足关系 $R$。也称 $a,b$ 是 $R-$相关的，并且记作 $aRb$.
\end{definition}

下面是一个简单的例子：

\begin{example}{}
设集合 $A=\{1,2\}$ 上的关系 $R$ 为 $a<b,\ \forall (a,b)\in A^2$.

集合 $A$ 的笛卡尔积为：
\begin{equation}
A^2 = \{(1,1),(1,2),(2,1),(2,2)\}~.
\end{equation}
那么就有：
\begin{equation}
R=\{(1,2)\}\subset A^2~.
\end{equation}

\end{example}

我们注意到在$\mathbb{R}$上，装备着小于关系和大于关系，它们间有一种对偶的联系，因此我们引入对偶关系来描述这种联系。

\subsection{对偶关系}
\begin{definition}{对偶关系}
设$R$是非空集合$A$上的一个二元关系. 我们定义$A$上的另一个关系$R^{d}$如下:

$(x, y) \in R^{d} \Leftrightarrow(y, x) \in R~.$

我们称$R^{d}$是$R$的对偶关系

\end{definition}
对偶关系描述的是二元关系的对称性，同时容易验证,存在着一些二元关系，它们的对偶关系是自身。

\subsection{等价关系}\label{sub_Relat_1}

最基础的一类关系，是\textbf{等价关系（equivalence）}，它也是一类满足对偶关系是自己的关系（即对称性） 
\begin{definition}{等价关系}\label{def_Relat_1}
在集合 $A$ 上定义的关系 $\sim$ 是一个等价关系，要求满足条件：
\begin{enumerate}
\item \textbf{自反性}：$\forall x\in A, x\sim x$；
\item \textbf{对称性}：$\forall x, y\in A, x\sim y \Rightarrow y\sim x$；
\item \textbf{传递性}：$\forall x, y, z\in A, x\sim y, y\sim z\Rightarrow x\sim z$。
\end{enumerate}
\end{definition}
如果把“具有关系 $\sim$”看成是两个元素间相互连接（没有方向性，因为对称性），传递性保证了当多个元素相连时，这些元素也两两互联；自反性甚至保证了每个元素必然和自身相连。由此一来，我们可以根据等价关系把集合 $A$ 中所有全部两两等价的元素的子集称为一个\textbf{等价类（equivalence class）}。
% ，每个等价类都是 $A$ 的一个子集，所包含的元素彼此相连。

注:等价关系定义中的自反性\textbf{不可去除}，虽然很多时候对称性和传递性可以推出自反性；如果每一个等价类都不止一个元素，那么自反性是可以推导出来的，如果不满足，比如说集合中只有一个元素，就不可以。

\begin{definition}{集合的划分}
在集合 $A$ 上，一个集族 $\mathcal{S} \subseteq P(A)$，（$P(A)$ 是 $A$ 的幂集合）被称为 $A$ 的\textbf{划分}，如果它满足
\begin{itemize}
\item $U_1, U_2 \in \mathcal{S}$，$U_1 \cap U_2 = \varnothing$，
\item $\bigcup_{U \in \mathcal{S}} U = A$。
\end{itemize}
\end{definition}

$A$ 的全体等价类构成了一个划分，这是数学中非常重要的思维方法，它可以将每一个等价类中的元素都看成是无差别的，大大简化一个集合的复杂程度。有了等价关系后，我们把划分视作一个新的集合，这样的集合被称作\textbf{商集（quotient set）}，记做 $A / \sim$。和原来集合中的元素不一样，商集中的元素是原集合中的子集。

作为例子，我们取全体非负整数的集合 $\mathbb{Z}$，并在上面定义关系 $\sim$ 为“两数的差是3的倍数”，那么容易验证，$1\sim4, 7\sim304, 0\not\sim 77, 77\not\sim 1$。 利用这个等价关系，我们可以把非负整数集合划分成三个等价类，分别是 $\{0, 3, 6, 9, 12\cdots \}$，$\{1, 4, 7, 10, 13\cdots\}$ 和 $\{2, 5, 8, 11, 14\cdots\}$。 这样，我们可以得到一个含有三个元素的商集，用数学专业术语来说，叫做集合 $A$ 模去关系 $\sim$ 所得的商集。这里的\textbf{模（mod）}的意思来自于“除法”，在\enref{群论}{Group1}中会看到为什么用除法来命名商集。

每个等价关系都可以得到一个划分，反过来也是成立的，
\begin{theorem}{}
集合 $A$ 上的每一个划分定义了一个等价关系。更进一步我们有，集合上的等价关系和划分一一对应。
\end{theorem}
\addTODO{证明它}


\addTODO{以下为回收内容}
\subsection{序关系}\label{sub_Relat_2}

另一类比较基础的关系是\textbf{序关系（ordering relation）}。在集合 $A$ 上定义的关系 $\prec$（一般也可以写成 $\leq$ 或 $\leqslant$）是一个序关
系，要求满足条件：
\begin{enumerate}
\item \textbf{自反性}：$\forall x\in A,x\prec x$；
\item \textbf{反对称性}：$\forall x,y\in A,\ x\prec y,\ y\prec x \Rightarrow x = y $；
\item \textbf{传递性}：$\forall x,y,z\in A,\ x\prec y,\ y\prec z \Rightarrow x\prec z $。
\end{enumerate}

序关系是比较基础的一类关系，它在数学各个学科中广泛运用。

序关系也是序论的中心课题。接下来，我们将主要探讨序关系。
