% 图的矩阵表示
% keys 矩阵表示|图|邻接矩阵|关联矩阵
% license Usr
% type Tutor

\pentry{图\nref{nod_Graph}，矩阵及其运算\nref{nod_Mat}}{nod_3f6e}
将\enref{图}{Graph}的点集和边集的关系用矩阵来体现，就是所谓的图的矩阵表示。体现点与点相邻关系的矩阵称为邻接矩阵；体现点与边关联关系的矩阵称为关联矩阵。当对某个图选定了权函数成为\enref{赋权图}{GraSpa}时，体现权函数的矩阵称为赋权矩阵。

\subsection{邻接矩阵}
邻接矩阵是用来体现点点相邻关系的，具体地，设图 $G$ 的点集为 $V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\}$。若 $G$ 是无向图，则邻接矩阵的第 $(i,j)$ 个元反映了连接 $v_i,v_j$ 的边数。若 $G$ 是有向图，则邻接矩阵的第 $(i,j)$ 个元反映了以 $v_i$ 为起点，$v_j$ 为终点的有向边数。
\begin{definition}{邻接矩阵}\label{def_RepGra_1}
设 $G$ 是图，$V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\}$，$A=(a_{ij})$ 是 $n$ 阶矩阵。若 $G$ 是无向图，$a_{ij}$ 等于连接 $v_i,v_j$ 的边数；若 $G$ 是有向图，$a_{ij}$ 等于以 $v_i$ 为起点，$v_j$ 为终点的有向边数。则称 $A$ 为 $G$ 的\textbf{邻接矩阵}（adjacency matrix）。
\end{definition}

\begin{theorem}{}
设 $A$ 是有向图 $G$ 的邻接矩阵，$V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\}$。则 $A^k$ 中的第 $(i,j)$ 元是 $G$ 中长度为 $k$ 的从 $v_i$ 到 $v_j$ 的有向\enref{链}{PatCyc}的数目。
\end{theorem}
\textbf{证明：}
使用数学归纳法证明如下：当 $k=1$ 是，由邻接矩阵 $A$ 的定义（\autoref{def_RepGra_1} ）和链长的定义（\autoref{def_PatCyc_4}），可知定理成立；

设 $k=l$ 时定理成立，那么当 $k=l+1$ 时，设 $a_{ij}^{(l)},a_{ij}^{(l+1)}$ 分别是 $A^{l},A^{l+1}$ 的 $(i,j)$ 元。由于 $A^l=A^{l-1}A$，所以
\begin{equation}
a_{ij}^{(l+1)}=\sum_{m=1}^na_{im}^{(l)}a_{mj}.~
\end{equation}
由假设，$a_{im}^{(l)}$ 是从 $v_i$ 到 $v_m$ 的长为 $l$ 的有向链数， $a_{mj}$ 是从 $v_m$ 到 $v_j$ 的长为 $l$ 的有向链数，于是 $a_{im}^{(l)}a_{mj}$ 是从 $V_i$ 到 $v_m$ 再到 $v_j$ 的长为 $l+1$ 的有向链数。而所有从 $v_i$ 到 $v_j$ 的长为 $l+1$ 的有向链，都是从 $v_i$ 到某个 $v_x$ 的长为 $l$ 的有向链与 $v_x$ 到 $v_j$ 的长为1的有向链连接构成。

因此若记 $A_m$ 是从 $V_i$ 到 $v_m$ 再到 $v_j$ 的长为 $l+1$ 的所有有向链的全体，而 $A$ 记为从 $V_i$ 到 $v_j$ 的长为 $l+1$ 的所有有向链的全体，那么
\begin{equation}
A=\bigcup_{m=1}^n A_m.~
\end{equation}
显然 $A_a\cap A_b=\varnothing,a\neq b$，因此
\begin{equation}
\abs{A}=\sum_{m=1}^n \abs{A_m}.~
\end{equation}
而 $\abs{A_m}=a_{im}^{(l)}a_{mj}$。因此定理得证。


\textbf{证毕！}

这一定理对无向图也是成立的，证明类似。
\subsection{关联矩阵}

关联矩阵是用来体现点边的关联关系的，具体地，设图 $G$ 的点集和边集分别为 
\begin{equation}\label{eq_RepGra_1}
V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\},E(G)=\{e_1,\cdots,e_m\}.~
\end{equation}
若 $G$ 是无向图，则关联矩阵的第 $(i,j)$ 个元反映了 $v_i,e_j$ 是否关联。若 $G$ 是有向图，则关联矩阵的第 $(i,j)$ 个元反映了以 $v_i$ 是 $e_j$ 的起点还是终点。
\begin{definition}{关联矩阵}
设 $G$ 是图，$V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\},E(G)=\{e_1,\cdots,e_m\}$，$A=(a_{ij})$ 是 $n\times m$ 的矩阵。若 $G$ 是无向图，
\begin{equation}
a_{ij}=\left\{\begin{aligned}
&1, v_i\in e_j,\\
&0, v_i\not\in e_j;
\end{aligned}\right.~
\end{equation}
若 $G$ 是有向图，
\begin{equation}
a_{ij}=\left\{\begin{aligned}
&1, &v_i\text{是} e_j\text{起点或同时是起点和终点} ,\\
&-1, &v_i\text{只是} e_j\text{终点} ,\\
&0,&v_i\not\in e_j.
\end{aligned}\right.~
\end{equation}
则称 $A$ 为 $G$ 的\textbf{关联矩阵}（incidence matrix）。
\end{definition}


\begin{theorem}{}
设 $M$ 是有向图的关联矩阵，$M_i$ 是从 $M$ 的终点除掉第 $i$ 行后得到的矩阵。则 $MM^T$ 中所有元素的代数余子式都为 $|M_iM_i^T|$。

\end{theorem}
\textbf{证明：}
设 $N=MM^T$，由于当对某个 $k$ 而言， $M_{ik}M_{jk}$ 在 $v_i\neq v_j$ 为 $e_k$ 的两端点时为 -1，当 $v_i=v_j$ （即 $i,j$）为 $e_k$ 的端点时为1。因此
\begin{equation}
n_{ij}=\{\begin{aligned}
&d_D(v_i)=d_D^+(x_i)+d_D^{-1}(x_i)-c\\
&-\mu(x_i,x_j)-\mu(x_j,x_i)
\end{aligned}~.
\end{equation}


\textbf{证毕！}


\subsection{赋权矩阵}

赋权矩阵是用来体现赋权函数的，其有不同的定义方式。例如，设图 $G$ 的点集为 $V(G)=\{v_1,\cdots,v_n\}$，则赋权矩阵是一个 $n$ 阶矩阵。若 $G$ 为有向图，则其第 $(i,j)$ 个元反映了以 $v_i$ 为起点 $v_j$ 为终点的所有边的权值之和；若 $G$ 为无向图，则其第 $(i,j)$ 个元反映了连接 $v_i,v_j$ 的所有边的权值之和。
\begin{definition}{赋权矩阵}
若 $G$ 是图，$\omega$ 是其上的权函数。则给出权函数的矩阵称为\textbf{赋权矩阵}。
\end{definition}









