% 幂的定义

\pentry{极限存在的判据、柯西序列\upref{CauSeq}}

在中学数学中, 我们已经学习过正实数的幂的定义. 按照此定义, 给定实数\upref{ReNum}$x>0$和任意实数$\alpha,\beta$, 幂$x^\alpha$满足如下性质:

\begin{itemize}
\item 对于任意的$x>0$, 均有$x^0=1$.
\item $x^{\alpha+\beta}=x^\alpha\cdot x^\beta$.
\item $(x^\alpha)^\beta=x^{\alpha\beta}$.
\item 给定$x_1,x_2>0$, 那么$x_1^\alpha\cdot x_2^\alpha=(x_1x_2)^\alpha$.
\item 如果$x>1$, $\alpha<\beta$, 那么$x^\alpha<x^\beta$.
\item 如果$0<x_1<x_2$, $\alpha>0$, 那么$x_1^\alpha<x_2^\alpha$.
\end{itemize}

特别地, 对于正整数$n$, $x^n$就是将$x$自乘$n$次, $x^{-n}$就是$1/x^n$, 而$x^{1/n}$就是$x$的$n$次算术根. 

一个自然的问题是, 满足以上六条性质的运算是否唯一? 答案是肯定的. 严格的实数理论给出了一个构造幂的方法.

\subsection{有理数次幂的构造}

首先, 正实数的整数次幂可以通过乘法来直接定义. 它当然满足以上六个要求. 现在要由此出发来构造正实数的有理数次幂.

给定正整数$n$. 根据实数理论, 我们可以严格地构造出任意正实数$x$的$n$次算术根, 也就是满足$y^n=x$的唯一一个正实数$y$. 由于正整数次幂的保序性质, 可见算术根若存在则必然只有唯一一个. 至于实际的构造, 则可以确定一个戴德金分割如下: 分割的下类$L$包含所有非正的有理数, 以及满足$l^n<x$的正有理数$l$; 分割的上类$R$包含所有满足$r^n\geq x$的正有理数. 容易验证它满足戴德金分割的定义, 从而它确定了一个实数$y$. 

为了说明$y^n=x$, 只需要注意到, 实数$y$是下类$L_y$的上确界, 同时也是上类$R_y$的下确界. 所以给定$\varepsilon>0$, 都存在$l\in L_y$和$r\in R_y$使得
\[
y-\varepsilon<l<y,\quad y\leq r<y+\varepsilon.
\]
于是
\[ 
r^n-l^n<(r-l)(r^{n-1}+...+l^{n-1})
<2n(y+\varepsilon)^{n-1}\varepsilon.
\]
但另一方面当然有$l^n<y^n\leq r^n$和$l^n<x\leq r^n$, 从而$y^n$同$x$的差可以小于任意预先指定的正数, 于是只能有$y^n=x$.

由此出发, 就可以构造正实数的有理数次幂了. 给定$x>0$, 正整数$n$和任意整数$m$, 定义$x^{1/n}$为$x$的$n$次算术根, 而$x^{m/n}=(x^{1/n})^m$. 由此得到的方幂满足开头所提到的六条性质.

\begin{exercise}{幂的连续性}
给定实数$x>0$. 试证明: 如果$r_k$是收敛到零的有理数序列, 那么序列$x^{r_k}$的极限是1. 提示: 利用伯努利不等式的如下变形: 如果$x>1$, $N$为正整数, 则
\[
0<x^{1/N}-1<\frac{x-1}{N}.
\]
\end{exercise}

\subsection{实数次幂的构造}
有了有理数次幂作为基础, 就可以根据六条性质中的最后两条 (保序性) 来构造任意实数次幂了. 

给定$x>0$和任意实数$\alpha$. 记实数$\alpha$的戴德金分割为$L_\alpha|R_\alpha$. 于是可得到两个数集
\[
A=\{x^l:l\in L_\alpha\},\quad B=\{x^r:r\in R_\alpha\}.
\]
由于前面已经定义了有理数次幂, 所以这两个数集都是良好定义的, 而且根据保序性质也可看出$A$中的元素总是小于$B$中的元素. 根据实数的完备性, 这两个数集之间存在着一个实数. 另一方面, 由于上类和下类之间的元素可以任意接近, 所以根据习题1., 可见数集$A$和$B$之间只能有一个实数. 我们定义这唯一的一个实数为$x^\alpha$.

从这个定义出发, 可以验证幂的一切性质. 例如, 设实数$\alpha,\beta$的戴德金分割分别为$L_\alpha|R_\alpha$和$L_\beta|R_\beta$, 那么实数$\alpha+\beta$的戴德金分割就是$(L_\alpha+L_\beta)|(R_\alpha+R_\beta)$. 根据有理数次幂的性质就能够得到
\[
x^{\alpha+\beta}=x^\alpha\cdot x^\beta.
\]
幂的其余运算性质均可由类似的方法导出.

幂还具有如下的连续性:

\begin{theorem}{幂的连续性}
\begin{itemize}
\item 设正数序列$x_k$收敛到正实数$x$. 那么
\[
\lim_{k\to\infty}x_k^\alpha=x^\alpha.
\]
\item 设实数序列$\alpha_k$收敛到$\alpha$. 那么
\[
\lim_{k\to\infty}x^{\alpha_k}=x^\alpha.
\]
\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{exercise}{}
证明上述定理. 提示: 对于第一条, 试说明对于$y>x>1$, 成立
\[
0<y^\alpha-x^\alpha<x^\alpha\cdot\left(\left(\frac{y}{x}\right)^{[\alpha]+1}-1\right);
\]
这样一来, 当$y$接近$x$时, $y^\alpha$便接近$x^\alpha$. 对于第二条, 参考习题 1.
\end{exercise}

