% 曲率张量场
% 里奇曲率|曲率|测地线|广义相对论|引力|爱因斯坦场方程|relativity|gravity|Einstein Field Equation|geodesic|curvature|differential geometry|manifold|流形|联络|connection|黎曼曲率|Riemann curvature|黎曼张量|Riemann tensor|Ricci曲率|Ricci张量|Ricci curvature|毕安基恒等式|比安基恒等式|Bianchi identity|Bianchi

\pentry{黎曼联络\upref{RieCon}}

本节中默认 $(M, \nabla)$ 是一个配备了仿射联络 $\nabla$ 的流形 $M$。

\subsection{黎曼曲率张量}

我们在这里重新誊写一遍\textbf{仿射联络（切丛）}\upref{affcon}中定义的\textbf{曲率}映射。

\begin{definition}{曲率}
定义 $R:\mathfrak{X}(M)\times\mathfrak{X}(M)\to\opn{End}(\mathfrak{X}(M))$ 为：对于任意 $X, Y\in\mathfrak{X}(M)$，有 $R(X, Y)=\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X-\nabla_{[X, Y]}$，称该映射为 $(M, \nabla)$ 的\textbf{曲率（curvature）}。
\end{definition}

为什么要这么定义曲率呢？平坦流形和弯曲流形有一个关键的区别，那就是平行移动是否依赖路径。平坦的时空中，对一个向量进行平行移动，不管它沿着什么路径走，只要回到原点，它就和出发时是同一个向量；但是不平坦的流形上，如\textbf{仿射联络（切丛）}\upref{affcon}中地球表面的例子，平行移动后回到原点时是哪个向量，取决于走的是什么道路。

本质上，平坦流形上的路径无关性，来自偏微分算子的交换性，即 $\partial_i\partial_j-\partial_j\partial_i=0$。那么当平行移动取决于路径时，人们自然想到通过 $\nabla_i\nabla_j-\nabla_j\nabla_i$ 的值来研究路径是如何影响平行移动的。由于我们希望讨论的是流形上的张量，而不是局限于给定图上的函数排列，因此又额外加了一项 $\nabla_{[X, Y]}$，把它凑成一个张量场。

整体来看，曲率就是把两个光滑向量场映射为一个光滑向量场。我们接下来就证明，这样构造的量确实是一个张量场。

\begin{theorem}{曲率的线性性}\label{the_RicciC_1}
令 $f, g, h$ 为 $M$ 上的光滑函数，$X, Y, Z$ 为 $M$ 上的光滑向量场。则我们有：$R(fX, gY)hZ=fgh\cdot R(X, Y)Z$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

由于 $\nabla_{fX}=f\nabla_X$，且 $[fX, gY]=fg[X, Y]+f(Xg)Y-g(Yf)X~.$

故有
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\nabla_{fX}\nabla_{gY}-\nabla_{gY}\nabla_{fX}-\nabla_{[fX, gY]}\\={}&f\nabla_X(g\nabla_Y)-g\nabla_Y(f\nabla_X)-fg\nabla_{[X, Y]}-\nabla_{f(Xg)Y-g(Yf)X}\\
\\={}&fg\nabla_X\nabla_Y+f(Xg)\nabla_Y-gf\nabla_Y\nabla_X-g(Yf)\nabla_X\\&-fg\nabla_{[X, Y]}-f(Xg)\nabla_Y+g(Yf)\nabla_X\\
={}&fg\nabla_X\nabla_Y-gf\nabla_Y\nabla_X-fg\nabla_{[X, Y]}\\
={}&fg(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X-\nabla_{[X, Y]})~,
\end{aligned}
\end{equation}
这就证明了 $R(fX, gY)=fgR(X, Y)$。接下来证明 $R(X, Y)hZ=hR(X, Y)Z$。

考虑到
\begin{equation}
\begin{aligned}
\nabla_X\nabla_Y(hZ)&=\nabla_X(h\nabla_YZ+(Yh)Z)\\
&=h\nabla_X\nabla_YZ+(Xh)\nabla_YZ+(Yh)\nabla_XZ+(XYh)Z~.
\end{aligned}
\end{equation}

故
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X)hZ={}& h\nabla_X\nabla_YZ-h\nabla_Y\nabla_XZ+\\&(Xh)\nabla_YZ-(Yh)\nabla_XZ+\\&(Yh)\nabla_XZ-(Xh)\nabla_YZ+\\&(XYh)z-(YXh)z\\
={}& h(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X)Z+([X, Y]h)Z~,
\end{aligned}
\end{equation}

于是最后有
\begin{equation}
\begin{aligned}
&(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X-\nabla_{[X, Y]})hZ\\
&=h(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X)Z+([X, Y]h)Z-h\nabla_{[X, Y]}Z-([X, Y]h)Z\\
&=h(\nabla_X\nabla_Y-\nabla_Y\nabla_X-\nabla_{[X, Y]})Z~,
\end{aligned}
\end{equation}

从而得证 $R(X, Y)hZ=hR(X, Y)Z$。

\textbf{证毕}。

\autoref{the_RicciC_1} 意味着，曲率是一个 $M$ 上光滑向量场的线性映射，也就是说，是一个张量场。又因为曲率将三个向量场映射为一个向量场，我们可以在给定图中将曲率映射表示为一组光滑函数 $R^r_{kij}$\footnote{注意下标的位置，$h^k$ 对应的下标在第一个。}，使得 $R(f^i\uvec{e}_i, g^j\uvec{e}_j)h^k\uvec{e}_k=(R^r_{kij}f^ig^jh^k)\uvec{e}_r$。从证明过程中也可以看到，补充的 $\nabla_{[X, Y]}$ 的必要性。

如果用抽象指标，将 $X, Y, Z$ 分别表示为 $x^i, y^j, z^k$，那么 $R(X, Y)Z=R^r_{kij}x^iy^jz^k$。


\subsubsection{曲率张量场的坐标}

在给定图中，联络 $\nabla$ 由Christoffel符号 $\Gamma^k_{ij}$ 完全刻画，那么我们应该也能用Christoffel符号计算出曲率张量场的坐标。记住，$\Gamma$ 中每个元素的类型是 $M$ 上的光滑向量场。

\begin{equation}
\begin{aligned}
\nabla_{\partial_i}\nabla_{\partial_j}\partial_k&=\nabla_{\partial_i}(\Gamma^s_{jk}\partial_s)\\
&=(\partial_i\Gamma^s_{jk})\partial_s+\Gamma^s_{jk}\Gamma^r_{is}\partial_r\\
&=(\partial_i\Gamma^r_{jk}+\Gamma^s_{jk}\Gamma^r_{is})\partial_r
\end{aligned}
\end{equation}


考虑到偏微分的交换性，$[\partial_i, \partial_j]=0$，因此
\begin{equation}
\begin{aligned}
&(\nabla_{\partial_i}\nabla_{\partial_j}-\nabla_{\partial_j}\nabla_{\partial_i})\partial_k\\
={}&(\partial_i\Gamma^r_{jk}-\partial_j\Gamma^{r}_{ik}+\Gamma^s_{jk}\Gamma^r_{is}-\Gamma^s_{ik}\Gamma^r_{js})\partial_r~.
\end{aligned}
\end{equation}

由定义，$R(f^i\partial_i, g^j\partial_j)h^k\partial_k=(R^r_{kij}f^ig^jh^k)\partial_r$，故有
\begin{equation}\label{eq_RicciC_1}
R^r_{kij}=\partial_i\Gamma^r_{jk}-\partial_j\Gamma^{r}_{ik}+\Gamma^s_{jk}\Gamma^r_{is}-\Gamma^s_{ik}\Gamma^r_{js}~.
\end{equation}

\subsubsection{指标下降后的坐标}

黎曼曲率张量场经常被用在进行内积的场合中，比如高斯绝妙定理就可以表示为 $K=<R(\uvec{e}_1, \uvec{e}_2)\uvec{e}_1, \uvec{e}_2>$。带上内积运算后，我们也可以把它认为是一个“将四个向量场映射为一个光滑函数”的张量，也就是说，指标下降一下：
\begin{equation}
R_{rkij}=g_{ar}R^a_{kij}~.
\end{equation}

由于式中出现了 $g_{ar}$，再用\autoref{eq_RicciC_1} 那样纯粹用Christoffel符号来描述其坐标已经不方便了，因此我们还得把Christoffel符号展开来，用 $g_{ab}$ 表示。

以下是详细展开过程，但是\autoref{eq_RicciC_6} 和\autoref{eq_RicciC_2} 都只是中间步骤，请读者酌情选择跳过或跟一遍。最终结果是\autoref{eq_RicciC_3} 。

引用\autoref{eq_CrstfS_3}~\upref{CrstfS}，誊抄如下：
\begin{equation}
\Gamma^{r}_{ij}=\frac{1}{2}g^{kr}(\partial_ig_{jk}+\partial_jg_{ki}-\partial_kg_{ij})~.
\end{equation}

代入\autoref{eq_RicciC_1} 得：

\begin{equation}\label{eq_RicciC_6}
\begin{aligned}
2R^r_{kij}={}&\partial_i(g^{ar}\partial_jg_{ka}+g^{ar}\partial_kg_{aj}-g^{ar}\partial_ag_{jk})-\\
&\partial_j(g^{ar}\partial_ig_{ka}+g^{ar}\partial_kg_{ai}-g^{ar}\partial_ag_{ik})+\\
&g^{as}(\partial_jg_{ka}+\partial_kg_{aj}-\partial_ag_{jk})g^{br}(\partial_ig_{sb}+\partial_sg_{bi}-\partial_bg_{is})-\\
&g^{as}(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})g^{br}(\partial_jg_{sb}+\partial_sg_{bj}-\partial_bg_{js})\\
={}&(\partial_ig^{ar})(\partial_jg_{ka})+g^{ar}\partial_i\partial_jg_{ka}+\\
&(\partial_ig^{ar})(\partial_kg_{aj})+g^{ar}\partial_i\partial_kg_{aj}-\\
&(\partial_ig^{ar})(\partial_ag_{jk})-g^{ar}\partial_i\partial_ag_{jk}-\\%First line above, expanded
&(\partial_jg^{ar})(\partial_ig_{ka})-g^{ar}\partial_j\partial_ig_{ka}-\\
&(\partial_jg^{ar})(\partial_kg_{ai})-g^{ar}\partial_j\partial_kg_{ai}+\\
&(\partial_jg^{ar})(\partial_ag_{ik})+g^{ar}\partial_j\partial_ag_{ik}+\\%Second line above
&g^{as}g^{br}(\partial_jg_{ka}+\partial_kg_{aj}-\partial_ag_{jk})(\partial_ig_{sb}+\partial_sg_{bi}-\partial_bg_{is})-\\
&g^{as}g^{br}(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})(\partial_jg_{sb}+\partial_sg_{bj}-\partial_bg_{js})~.
\end{aligned}
\end{equation}

最后两行尚未展开，就已经这么长了，这也是为什么我们不用度量张量来表示黎曼张量，而是用Christoffel符号的原因。进行指标下降后，我们得到：

\begin{equation}\label{eq_RicciC_2}
\begin{aligned}
2R_{tkij}={}&2g_{rt}R^r_{kij}\\
={}&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_jg_{ka})+\delta^a_t\partial_i\partial_jg_{ka}+\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_kg_{aj})+\delta^a_t\partial_i\partial_kg_{aj}-\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_ag_{jk})-\delta^a_t\partial_i\partial_ag_{jk}-\\%First line above, expanded
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ig_{ka})-\delta^a_t\partial_j\partial_ig_{ka}-\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_kg_{ai})-\delta^a_t\partial_j\partial_kg_{ai}+\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ag_{ik})+\delta^a_t\partial_j\partial_ag_{ik}+\\%Second line above
&g^{as}\delta^b_t(\partial_jg_{ka}+\partial_kg_{aj}-\partial_ag_{jk})(\partial_ig_{sb}+\partial_sg_{bi}-\partial_bg_{is})-\\
&g^{as}\delta^b_t(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})(\partial_jg_{sb}+\partial_sg_{bj}-\partial_bg_{js})\\
={}&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_jg_{ka})+\partial_i\partial_jg_{kt}+\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_kg_{aj})+\partial_i\partial_kg_{tj}-\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_ag_{jk})-\partial_i\partial_tg_{jk}-\\%First line above, expanded
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ig_{ka})-\partial_j\partial_ig_{kt}-\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_kg_{ai})-\partial_j\partial_kg_{ti}+\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ag_{ik})+\partial_j\partial_tg_{ik}+\\%Second line above
&g^{as}(\partial_jg_{ka}+\partial_kg_{aj}-\partial_ag_{jk})(\partial_ig_{st}+\partial_sg_{ti}-\partial_tg_{is})-\\
&g^{as}(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})(\partial_jg_{st}+\partial_sg_{tj}-\partial_tg_{js})\\
={}&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_jg_{ka})+\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_kg_{aj})+\partial_i\partial_kg_{tj}-\\
&g_{rt}(\partial_ig^{ar})(\partial_ag_{jk})-\partial_i\partial_tg_{kj}-\\%First line above, expanded
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ig_{ka})-\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_kg_{ai})-\partial_j\partial_kg_{ti}+\\
&g_{rt}(\partial_jg^{ar})(\partial_ag_{ik})+\partial_j\partial_tg_{ki}+\\%Second line above
&g^{as}(\partial_ig_{at}+\partial_ag_{ti}-\partial_tg_{ia})(\partial_jg_{ks}+\partial_kg_{sj}-\partial_sg_{jk})-\\
&g^{as}(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})(\partial_jg_{st}+\partial_sg_{tj}-\partial_tg_{js})\\~.
\end{aligned}
\end{equation}

其中第二个等号是直接把 $g_{rt}$ 乘到展开式中，并按升降法则将 $g_{rt}g^{ar}$ 和 $g_{rt}g^{br}$ 分别写为 $\delta^a_t$ 和 $\delta^b_t$；第三个等号是消去 $\delta^i_j$ 项，进行下标替换；第四个等号删去了互相抵消的两项，按照 $g_{ab}$ 的对称性调整了几个下标的位置，并将倒数第二项的 $s$ 和 $a$ 两个赝指标地位对换、两个括号顺序对换。

但是等等！还没完，我们还能进一步简化。我把这一步单独摘出来，是为了不让原式过于臃肿。这步简化是什么呢？考虑到 $g^{ar}g_{rt}=\delta^a_t$，且 $\partial_i\delta^a_t=0$，因此应用Leibniz律可得 $g^{ar}\partial_ig_{rt}=-g_{rt}\partial_ig^{ar}$。把这一点代入\autoref{eq_RicciC_2} ，即可得如下简化：

\begin{equation}\label{eq_RicciC_3}
\begin{aligned}
2R_{tkij}={}&2g_{rt}R^r_{kij}\\
={}&-g^{ar}(\partial_ig_{rt})(\partial_jg_{ka})\\
&-g^{ar}(\partial_ig_{rt})(\partial_kg_{aj})+\partial_i\partial_kg_{tj}\\
&+g^{ar}(\partial_ig_{rt})(\partial_ag_{jk})-\partial_i\partial_tg_{kj}\\%First line above, expanded
&+g^{ar}(\partial_jg_{rt})(\partial_ig_{ka})\\
&+g^{ar}(\partial_jg_{rt})(\partial_kg_{ai})-\partial_j\partial_kg_{ti}\\
&-g^{ar}(\partial_jg_{rt})(\partial_ag_{ik})+\partial_j\partial_tg_{ki}+\\%Second line above
&g^{as}(\partial_ig_{at}+\partial_ag_{ti}-\partial_tg_{ia})(\partial_jg_{ks}+\partial_kg_{sj}-\partial_sg_{jk})-\\
&g^{as}(\partial_ig_{ka}+\partial_kg_{ai}-\partial_ag_{ik})(\partial_jg_{st}+\partial_sg_{tj}-\partial_tg_{js})\\~.
\end{aligned}
\end{equation}



简化到这一步，我们就已经可以清晰地看到黎曼张量的对称性了。这些对称性会在本节稍后的小节中集中讨论。











\subsection{Ricci张量场}

如果我们固定 $Y, Z$，那么 $R(X, Y)Z$ 可以看成是 $X$ 的一个 $C^{\infty}$-线性映射；更准确地说，对于任意 $p\in M$，$R(X, Y)Z$ 都是 $X_p$ 的一个 $\mathbb{R}$-线性映射。为了方便，我们记 $T_{Y, Z}$ 是这样的线性映射：$T_{Y, Z}(X)=R(X, Y)Z$。那么 $\opn{trace}T_{Y, Z}$ 就是 $M$ 上的一个光滑函数。这样一来，我们又相当于得到了一个将 $Y$ 和 $Z$ 映射为一个光滑函数的张量场。

用抽象指标，将 $X, Y, Z$ 分别表示为 $x^i, y^j, z^k$，那么 $T_{Y, Z}(X)=R^r_{kij}y^jz^kx^i$，因此 $T_{Y, Z}=R^r_{kij}y^jz^k$。于是，$\opn{trace}T_{Y, Z}=R^i_{kij}y^jz^k$\footnote{注意，就是把上指标 $r$ 换成了 $i$，因为对于矩阵（或者抽象指标表示的线性变换）$a^i_j$，其\textbf{迹}的定义就是 $\opn{trace}a^i_j=a^i_i$。}

而因为我们想把 $\opn{trace}T_{Y, Z}$ 看成是 $Y, Z$ 的映射，因此最终得到一个张量场 $R^i_{kij}$，它把两个光滑向量场映射为一个光滑函数。这个张量场，就是所谓的\textbf{Ricci曲率}。

\begin{definition}{Ricci曲率}
已知曲率张量场 $R^r_{kij}$，则定义张量场 $R_{kj}=R^i_{kij}$，称之为\textbf{Ricci曲率（Ricci curvature）}或者\textbf{Ricci张量场（Ricci tensor field）}。
\end{definition}

黎曼曲率张量 $R^r_{kij}$ 涉及的向量场太多，而Ricci场通过对其进行缩并，得到了一个更简单的张量场，它同样可以很好地描绘流形的性质，同时是\textbf{爱因斯坦场方程}的核心结构。

我们上面已经计算过了黎曼曲率 $R^r_{kij}$ 的坐标表达，只需要进行指标替换就可以得到Ricci张量场的坐标：
\begin{equation}\label{eq_RicciC_9}
R_{kj}=\partial_i\Gamma^i_{jk}-\partial_j\Gamma^{i}_{ik}+\Gamma^s_{jk}\Gamma^i_{is}-\Gamma^s_{ik}\Gamma^i_{js}~.
\end{equation}

结合\autoref{eq_CrstfS_3}~\upref{CrstfS}：
\begin{equation}
\Gamma^{r}_{ij}=\frac{1}{2}g^{kr}(\partial_ig_{jk}+\partial_jg_{ki}-\partial_kg_{ij})~.
\end{equation}
还可以根据度量场 $g_{ij}$ 计算出Ricci曲率场，写起来非常长，在此从略。





%Scalor curvature









\subsection{曲率张量场的性质}

\begin{theorem}{反对称性}
对于任意 $X, Y\in\mathfrak{X}(M)$，有 $R(X, Y)=-R(Y, X)$。
\end{theorem}


这一点由黎曼曲率张量的定义直接可得。用抽象指标表示，就是 $R^i_{cab}=-R^i_{cba}$，再两边乘以一个 $g_{di}$，得到 $R_{dcab}=-R_{dcba}$。





\begin{theorem}{度量反对称性}
对于任意 $X, Y, U, V\in\mathfrak{X}(M)$，有 $<R(X, Y)U, V>=-<R(X, Y)V, U>$。


\end{theorem}

用抽象指标表示，就是 $R^i_{cab}g_{id}=-R^i_{dab}g_{ic}$，或者写为 $R_{dcab}=-R_{cdab}$。我们根据\autoref{eq_RicciC_3}  ，交换其中的 $t$ 和 $k$ 指标，就可以证明\footnote{证明难点提示：考虑 $-g^{ar}(\partial_ig_{rt})(\partial_jg_{ka})+g^{ar}(\partial_jg_{rt})(\partial_ig_{ka})$ 这一项，由于 $a, r$ 都是赝指标，故也可以同时调换，于是 $-g^{ar}(\partial_ig_{rt})(\partial_jg_{ka})+g^{ar}(\partial_jg_{rt})(\partial_ig_{ka})=-g^{ra}(\partial_ig_{at})(\partial_jg_{kr})+g^{ra}(\partial_jg_{at})(\partial_ig_{kr})$。此时再调换 $t, k$，就能得到 $-g^{ar}(\partial_ig_{rk})(\partial_jg_{ta})+g^{ar}(\partial_jg_{rk})(\partial_ig_{ta})$，刚好变成相反数。其它所有项都需要这样同时调换一下赝指标，从而看出 $t, k$ 调换以后变成相反数。}这一点。

\begin{theorem}{交换对称性}\label{the_RicciC_2}
\begin{equation}\label{eq_RicciC_5}
R_{tkij}=R_{ijtk}~.
\end{equation}
\end{theorem}

同样，在\autoref{eq_RicciC_3} 中交换 $ij$ 和 $tk$ 指标即可证明。

\begin{theorem}{第一Bianchi恒等式（代数）}
\begin{equation}\label{eq_RicciC_4}
R_{tkij}+R_{tijk}+R_{tjki}=0~.
\end{equation}
\end{theorem}

这次我们根据\autoref{eq_RicciC_1} ，注意到把等号右边分成两组，分别进行下标 $ijk$ 的轮换，即可证明 $R^r_{kij}+R^r_{ijk}+R^r_{jki}=0$，两边乘以一个 $g_{rt}$ 即得证。

\begin{theorem}{第二Bianchi恒等式（微分）}
\begin{equation}\label{eq_RicciC_7}
\partial_aR_{tkij}+\partial_iR_{tkja}+\partial_jR_{tkai}=0~.
\end{equation}
\end{theorem}

用\autoref{eq_RicciC_1} 可以证明上标版本的恒等式 $\partial_aR_{kij}^r+\partial_iR_{kja}^r+\partial_jR_{kai}^r=0$，把 $g_{rt}$ 乘进去，展开\footnote{就是说，$\partial_aR_{tkij}=\partial_a(g_{rt}R^{r}_{kij})=g_{rt}\partial_aR^r_{kij}+R^r_{kij}\partial_ag_{rt}$。}，再把\autoref{eq_RicciC_5} 和\autoref{eq_RicciC_4} 代进去，即可得证。


以上五条定理，就是黎曼张量最重要的五条对称性，我们将下标修改成顺眼的形式，集中总结如下：



\begin{corollary}{黎曼曲率张量的对称性}
设 $R_{abcd}$ 是流形 $(M, \nabla)$ 上的黎曼曲率张量（全下标形式）在\textbf{任意}图中的坐标表达，即 $<R(x^a\partial_a, y^b\partial_b)v^c\partial_c, w^d\partial_d>=x^ay^bv^cw^dR_{abcd}$，那么我们有如下对称性：
\begin{enumerate}
\item $R_{abcd}=-R_{abdc}$；
\item $R_{abcd}=-R_{bacd}$；
\item $R_{abcd}=R_{cdab}$；
\item $R_{abcd}+R_{acdb}+R_{adbc}=0$；
\item $\partial_eR_{abcd}+\partial_cR_{abde}+\partial_dR_{abec}=0$。
\end{enumerate}
\end{corollary}





定理中强调了是在\textbf{任意}的图中都成立，因此也可以直接推广为张量的抽象指标形式。特别地，偏微分算子直接推广为图的坐标方向的联络，于是第二Bianchi恒等式变为：
\begin{equation}\label{eq_RicciC_8}
\nabla_eR_{abcd}+\nabla_cR_{abde}+\nabla_dR_{abec}=0~.
\end{equation}

由于Ricci张量定义为黎曼张量的缩并：$R_{ij}=R^a_{iaj}=R_{aibj}g^{ab}$，因此可以直接继承黎曼张量的交换对称性\autoref{the_RicciC_2} ：

\begin{theorem}{Ricci曲率张量的对称性}
$R_{ij}=R_{ji}$。
\end{theorem}

\subsubsection{符号上的拓展}

对于任何嵌套矩阵 $T_{i_1i_2\cdots i_n}$，定义
\begin{equation}
T_{[i_1i_2\cdots i_n]}=\frac{1}{n}\sum\limits_{\sigma\in S_n}\opn{sgn}(\sigma)T_{i_{\sigma(1)}i_{\sigma(2)}\cdots i_{\sigma(n)}}~.
\end{equation}
具体到 $n=3$ 的情况，就是 $T_{[abc]}=\frac{1}{3}(T_{abc}+T_{bca}+T_{cab}-T_{acb}-T_{cba}-T_{bac})$。





这样，我们还可以把第一Bianchi恒等式表示为 $R_{a[bcd]}=0$，而把第二Bianchi恒等式表示为\footnote{借用对称性 $R_{abcd}=R_{cdab}$，并将 $\nabla_eR_{cdab}$ 认为是一个整体 $T_{ecbad}$，这样 $\nabla_{[e}R_{cd]ab}=T_{[ecb]ad}$。}$\nabla_{[e}R_{cd]ab}=0$.








