% 黎曼重排定理

\pentry{绝对收敛与条件收敛\upref{Convg}}

相比于绝对收敛级数， 条件收敛级数究竟是哪里有问题呢？ 

不妨假定讨论的一直是实数项级数。 沿用证明绝对收敛级数的重排性质时的构造： 
$$
a_n^+=\left\{\begin{array}{cc}
{a_n}\quad &a_n\geq0;\\
0\quad &a_n<0,
\end{array}\right.
\quad\quad
a_n^-=\left\{\begin{array}{cc}
0\quad &a_n\geq0;\\
-a_n\quad &a_n<0.
\end{array}\right.
$$
可以很合理地将 $a_n^+$ 称为正部， $a_n^-$ 称为负部， 而当然 $a_n=a_n^+-a_n^-$. 如果级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 是绝对收敛的， 那么正部和负部组成的都是收敛的正项级数。 而如果这级数只是条件收敛的， 那么正部和负部组成的都是发散到无穷的正项级数。 在这种情况下， 式子
$$
\sum_{n=1}^\infty a_n=\sum_{n=1}^\infty a_n^+-\sum_{n=1}^\infty a_n^-
$$
是没有意义的。

而后， 回忆 绝对收敛与条件收敛\upref{Convg}中给出的例子
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{n}
=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+...
$$
这个级数的和等于 $\ln2$, 但我们已经通过一种重排技巧将它的和缩减到了本来的和的一半。 这个性质不是偶然的。 条件收敛级数的收敛完全是因为相邻项之间的正负抵消， 而将这件事精确化的正是如下的

\begin{theorem}{黎曼重排定理}
设 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 是条件收敛但不绝对收敛的级数， 一般项都是实数。 则对于任何一个实数 $A$, 都存在正整数集 $\mathbb{N}$ 的一个重排 $\sigma$, 使得
$$
\sum_{n=1}^\infty a_{\sigma(n)}=A.
$$
\end{theorem}

可以说， 黎曼重排定理将条件收敛级数的正负抵消性质发挥到了极致。

要证明黎曼重排定理， 实际上只是需要重复一些构造而已。 回忆一下级数收敛的必要条件， 知道 $a_n^+$ 和 $a_n^-$ 都收敛到零。 不妨先假定给定的实数 $A>0$. 从正部里取出前 $N_1$ 项， 使得恰好有
\[
\sum_{n=1}^{N_1-1}a_n^+\leq A,
\quad
\sum_{n=1}^{N_1}a_n^+> A.
\]
而后从负部里取出前 $N_2$ 项， 使得恰好有
\[
\sum_{n=1}^{N_1}a_n^+-\sum_{n=1}^{N_1}a_n^-> A,
\quad
\sum_{n=1}^{N_1+1}a_n^+-\sum_{n=1}^{N_1}a_n^-\leq A.
\]
重复这个操作， 就得到了级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 的一个重排。 首先， 这重排是可以一直继续下去的， 因为正部和负部组成的级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n^+$ 和 $\sum_{n=1}^\infty a_n^-$ 都发散至无穷， 所以在每一步操作之后总能找到足够多的项来超过/低于给定数 $A$ (这个操作对于绝对收敛级数就做不到， 因为在这种情况下找再多的项都不够). 另外， 这重排给出的是收敛级数， 因为有 $a_n\to0$ 的关系， 每一步操作所给出的部分和将会震荡着逼近 $A$.

\begin{example}{黎曼重排定理的例题}
上面的论证可能比较抽象， 来看具体例子。 还是讨论级数
$$
\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{n}
=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+...
$$
现在希望将它重排使之收敛到1. 所作的重排过程如下：
$$
1-\frac{1}{2}=0.5<1;
$$ 
$$
1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}=1.0333...>1;
$$ 
$$
1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{4}=0.7833...<1;
$$ 
$$
1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{4}+\frac{1}{7}+\frac{1}{9}=1.0373...>1;
$$
如此续行。
\end{example}