% 多项式环
% keys 多项式环|长除法

\pentry{一元多项式\upref{OnePol}，欧几里得环\upref{EuRing}}

\subsection{多项式环}
\footnote{本小节节选自《小时百科教材系列》的《代数学》。}我们知道，函数是一种映射，特指“值域是数字集合”的映射。这里的“数字集合”，通常指任何一个环，换句话说，只要是个环，其元素都可以被视为“数字”。我们熟悉的整数环、有理数域\footnote{域是一类特殊的环。}、实数域、复数域等都是很好的例子。

多项式就是一种极为重要的函数。在微积分中，性质良好的函数（解析函数）都可以被表示为一列多项式函数的极限，或者说总可以用一个多项式函数来逼近它。而多项式的性质较为简单，求导也很容易。我们现在讨论的是代数，所以就不关心可以怎么用求导啊积分啊等手段去处理多项式函数，而是关心这个概念可以怎么在代数上拓展。

先来观察一下我们熟知的多项式吧。作为实变量函数，一个多项式$f(x)$可以表示为：

\begin{equation}
    f(x) = \sum_{i=0}^N a_i x^i~,
\end{equation}
其中各$a_i$都是实数，而$x^i$是用来抽象表示“任意自变量”的。我们可以给$x$赋值，比如取一个实数$c$，然后令$x=c$，这样就能得到一个\textbf{实数}$f(c)=\sum_{i=0}^N a_i c^i$。但要是不赋值，那$f(x)$就不是一个具体的数，而是一个映射；$x$只是一个抽象符号。

两个多项式之间根本的不同，体现在哪里呢？是抽象符号吗？显然不是。$x^2+1$和$y^2+1$完全可以视为同一个多项式，用的符号\footnote{除非我们已经声明$x$和$y$是不同的符号，比如讨论多元多项式的时候。}不同而已。决定两个多项式差异的，是多项式的\textbf{系数}，对吧？$x^2+1$和$x^2+3$就不是同一个多项式。很明显，我们应该拓展的是系数的概念。




\begin{definition}{}

设$R$是一个环，$x$是一个抽象符号。则形如
\begin{equation}
    f(x) = \sum_{i=0}^N a_i x^i~
\end{equation}
的表达式称为环$R$上的（一元）\textbf{多项式（polynomial）}，其中各$a_i\in R$，称为该多项式的\textbf{系数（coefficient）}。$a_i x^i$称为$f(x)$的$i$次\textbf{项（item）}，或者一个单项式，$i$称为其\textbf{次数（degree）}。

全体以$x$为抽象符号的一元多项式构成的集合，记为$R[x]$\footnote{注意这里用的是中括号。未来我们会讨论到域的扩张，那里用的是小括号，要区分。}。$R$称为$R[x]$的\textbf{系数环}；如果$R$是个域，也称之为\textbf{系数域}。

类似地，设各$x_k$都是抽象符号，那么形如
\begin{equation}
    f(x_1, x_2, \cdots, x_m) = \sum_{k_1+k_2+\cdots k_m=0}^N a_{k_1, k_2, \cdots, k_m} x_1^{k_1}x_2^{k_2}\cdots x_m^{k_m}~
\end{equation}
的表达式称为环$R$上的\textbf{$m$元多项式（polynomial）}，其中各$a_{k_1, k_2, \cdots, k_m}\in R$，称为其系数。每个$a_{k_1, k_2, \cdots, k_m} x_1^{k_1}x_2^{k_2}\cdots x_m^{k_m}$是该多项式的一个$k_1+k_2+\cdots k_m$次项。

多项式中最高次的单项式的次数，称为该多项式的\textbf{次数（degree）}。特别的例外是，$\opn{deg}0 = -\infty$。多项式$f(x)$的次数记为$\opn{deg} f(x)$。在不至于混淆的情况下，也可以简单地用$f$来表示多项式$f(x)$或$f(x_1, x_2, \cdots, x_m)$。

\end{definition}

\begin{definition}{}

设$f(x)\in R[x]$，$g(x_1, x_2, \cdots, x_m)\in R[x_1, x_2, \cdots, x_m]$。

如果$r\in R$满足$f(r)=0$，则称$r$是$f$的一个\textbf{根（root）}。如果数组$\{r_1, r_2, \cdots, r_m\}$满足$g(r_1, r_2, \cdots, r_m)$，则称该数组是$g$的一个\textbf{根}。

\end{definition}

举几个例子。$x^2y+xy+y^3+2y$是一个\textbf{整数环}上的\textbf{二元三次}多项式，其中$x^2y$和$y^3$是其$3$次项。

我们常会用到“多项式环”这一术语，这是因为环上的全体多项式构成的集合$R[x]$，还真就是一个环。

\begin{exercise}{}
给定环$R$和一个抽象符号$x$。证明：$R[x]$构成一个环。

$R[x]$上加法和乘法的定义\footnote{说白了，就是实系数多项式的加法和乘法的自然推广。我只是为了严谨，才啰嗦这么多。}：同类单项式（即仅系数不同的单项式）之间的加法定义为以其系数相加的结果为系数的同类单项式，乘法类似地定义为系数的乘法；多项式乘法由单项式加法、乘法以及乘法对加法的分配律定义。
\end{exercise}

类似地，也可以证明多元多项式的集合构成一个环。


显然，$R$可以看成是全体零阶多项式构成的集合：

\begin{exercise}{}
给定环$R$，则$R$是$R[x]$的子环。
\end{exercise}






上面说了那么多，我一直在强调$x$是“抽象符号”。作为实变量函数的多项式，可以把抽象符号替换为实数来赋值，一般的环上当然也可以这么做。设$f$是环$R$上的一元多项式，那任取一个$r\in R$，依然有$f(r)\in R$。




\subsection{域上的多项式除法}

\footnote{本小节节选自《小时百科教材系列》的《代数学》。}设$f(x)$是一个多项式，那么使得$f(r)=0$的$r$就被称为这个多项式的\textbf{根（root）}。根的性质决定了多项式的性质。为了理解这一点，我们要先讨论一下多项式之间的除法。不过要注意的是，我们这里要讨论的是域上的多项式除法，也就是系数选自域中，而不只是一个环中。尽管如此，多项式构成的集合依然只是一个环。

由于环没有要求乘法逆元存在性，故除法并不总是可行的。比如$5/2$的结果就不在整数环中，尽管$5$和$2$都是整数。但是也正因为这样，环上诞生了独特的“带余除法”，对，就是小学学过的$5/2=2\cdots 1$。但是$a/b=c\cdots r$的表述方法挺累赘的，不如写成$a=bc+r$好了，$a$是被除数，$b$是除数，$c$是商，$r$是余数。

尽管上述讨论中的$a, b, c, r$都是整数，我们也可以把这个概念移植到一般的环上。在稍后我们会讨论的“欧几里得环”中，这种带余除法非常重要，但现在我们就着眼于多项式环即可。

考虑环$R$上的多项式$f(x)$和$g(x)$，则总存在$h(x)$和$r(x)$\footnote{如果怀疑这一点，可以看看接下来介绍的长除法。}，其中$\opn{deg}r\leq\opn{deg}g$，使得$f(x)=h(x)g(x)+r(x)$。这就是多项式之间的除法。如果遇到$r(x)=0$的情况，那么就说$g$\textbf{整除}$f$，记为$g|f$。

域上多项式的根可以用来拆分这个多项式：

\begin{theorem}{}\label{the_RPlynm_1}
给定域$\mathbb{F}$上的一个多项式$f(x)$。如果$r\in R$是$f$的一个根，那么$(x-r)|f(x)$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

存在$h(x), s(x)\in\mathbb{F}[x]$，使得$f(x)=h(x)\cdot(x-r)+s(x)$，且$s(x)$的次数小于$1$。这样一来，$s$实际上就是$\mathbb{F}$的一个元素。将$r$代入$x$，得到$0=f(r)=h(r)\cdot(r-r)+s$，因此$s=0$。故得证。

\textbf{证毕}。

如果环$R$上的多项式$f(x)$可以表示为两个多项式的乘积$h(x)g(x)$，或者说它可以被另一个次数为正的多项式整除，那么我们就说这个多项式是\textbf{可约（reducible）}的，而$h$和$g$就被称为其\textbf{因子}；否则，称$f$是\textbf{不可约（irreducible）}的。这样，我们只需要研究好其因子的性质，就能方便地推知$f$本身的性质。又由于\autoref{the_RPlynm_1} ，多项式的性质归根到底由根来决定——如果根存在的话。

现在，我们引入一个实际计算多项式除法的方法，称为长除法，用表格表示。为方便理解，我们直接用一个具体实例来讲解：在整数环上，用$2x^2+1$去除$6x^5+x^4+2x^3-x^2-2$。

第一步，是比较两个多项式的最高次项，即$2x^2$和$6x^5$，然后凑一个$3x^3$，比较$(2x^2+1)\cdot(3x^3)$和$6x^5+x^4+2x^3-x^2-2$的差，得到$x^4-x^3-x^2-2$。整个过程表示如下：

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{}\label{tab_RPlynm_1}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
 & $3x^3$  \\
\hline
$2x^2+1$ & $6x^5+x^4+2x^3-x^2-2$ \\
\hline
& $x^4-x^3-x^2-2$\\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

然后，再考虑剩下的$x^4-x^3-x^2-2$被$2x^2+1$除：

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{}\label{tab_RPlynm_2}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
 & $3x^3+0.5x^2$  \\
\hline
$2x^2+1$ & $6x^5+x^4+2x^3-x^2-2$ \\
\hline
& $x^4-x^3-x^2-2$ \\
\hline
& $-x^3-1.5x^2-2$ \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

以此类推，最终使被除多项式的次数小于$2x^2+1$的次数：

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{}\label{tab_RPlynm_3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
 & $3x^3+0.5x^2-0.5x-0.75$  \\
\hline
$2x^2+1$ & $6x^5+x^4+2x^3-x^2-2$ \\
\hline
& $x^4-x^3-x^2-2$ \\
\hline
& $-x^3-1.5x^2-2$ \\
\hline
& $-1.5x^2+0.5x-2$ \\
\hline
& $0.5x-1.25$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

于是我们就得到了
\begin{equation}
\begin{aligned}
&6x^5+x^4+2x^3-x^2-2 \\
= &(3x^3+0.5x^2-0.5x-0.75)(2x^2+1)+(0.5x-1.25)~.
\end{aligned}
\end{equation}

我们所求的有效信息在\autoref{tab_RPlynm_3} 的最上方和最下方，即“商数”和“余数”，而第二行则是已知的信息。剩下的部分全都是中间计算过程，算完以后就不用再关心了。

从运算过程你也可以看出来，为什么我们之前要求讨论范围是“域”上的多项式。除法的概念是可以局限在“环”上的多项式来讨论的，也依然可以使用长除法来计算，但就没法用到$0.5$这样的元素，也就无法保证余的次数比除数要小了。





\subsection{最小多项式}

\footnote{本小节节选自《小时百科教材系列》的《代数学》。}我们之前讨论的多项式$f(x)$中，$x$是一个抽象的符号，因此多项式是一种“表达式”。如果给$x$赋值为元素$r$，那么$f(r)$就也是一个“域中的元素”。现在考虑一个情况：如果用不属于系数域的元素$r$给多项式赋值呢？会得到什么？

这个问题并不难理解，但是\textbf{抽象}的讨论会很麻烦，我们不如从\textbf{具体}例子入手：

\begin{example}{}

考虑有理数域$\mathbb{Q}$上的多项式环$\mathbb{Q}[x]$。令$\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$是给$\mathbb{Q}[x]$中所有多项式的自变量$x$都赋值为$\sqrt{2}$后所得结果的集合。容易证明，$\mathbb{Q}[\sqrt{2}]=\{ a+b\sqrt{2}|a, b\in\mathbb{Q} \}$。

这个$\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$显然是个环，但和$\mathbb{Q}[x]$不是同构的\footnote{要证明这一点，你只需要思考一件事：如果存在$\mathbb{Q}[\sqrt{2}]$到$\mathbb{Q}[x]$的\textbf{环同构}$\sigma$，那么$(\sigma(\sqrt{2}))^2=\sigma((\sqrt{2})^2)=\sigma(2)=\sigma(1+1)=\sigma(1)+\sigma(1)=1+1=2$，从而确定了这个同构就是把所有$f(\sqrt{2})$映射为$f(x)$。问题是，这样一来，$\sigma(2)=\sigma((\sqrt{2})^2)x^2$和$\sigma(2)=\sigma((\sqrt{2})^4-2)x^4-2$，哪个才是真正的$\sigma(2)$呢？}。


\end{example}


我们不能说$f(\sqrt{2})$都是抽象的“表达式”，因为当$f(x)=x^2$的时候，$f(\sqrt{2})$是一个$\mathbb{Q}$中的元素。当$f(x)=x^4$的时候也一样。可是$\sqrt{2}$本身不在域$\mathbb{Q}$中，在$\mathbb{Q}$看来就是一个“不知道哪儿来的”元素，好像和“抽象符号”一样嘛。

那么$\sqrt{2}$和抽象符号$x$到底有什么不同呢？抽象符号只是个符号，构成的是“表达式”，但$\sqrt{2}$有一个性质：$(\sqrt{2})^2=2\in\mathbb{Q}$。这个性质就是其核心。

\begin{definition}{}
考虑域$\mathbb{F}$。设$a$是一个元素，\textbf{不一定}在域$\mathbb{F}$中。如果多项式$f(x)\in\mathbb{F}[x]$能使得$f(a)=0$，则称$f$是$a$的一个\textbf{零化多项式（null polynomial）}。$a$的所有零化多项式中，次数最低的那个，称为其\textbf{最小多项式（minimal polynomial）}。
\end{definition}

根据定义，最小多项式必然是给定域上的不可约多项式。



$\sqrt{2}$在$\mathbb{Q}$中的最小多项式就是$x^2-2$，在$\mathbb{R}$中的最小多项式则是$x-\sqrt{2}$。容易发现，当$a$在域$\mathbb{F}$中时，其最小多项式都是$1$次的，即$x-a$。

我们已知域$\mathbb{Q}$，$\sqrt{2}$不是其元素，那就把它描述为“一个元素$a$，其最小多项式为$x^2-2$”。这样，在仅仅已知$\mathbb{Q}$的情况下，最小多项式已经描述了$\sqrt{2}$的所有代数性质。接下来的两个定理会更深入地讨论这一点。



\begin{theorem}{}%最小多项式构成主理想

设环$R$上有一个多项式$f(x)$，记$\langle f(x) \rangle=\{h(x)f(x)|h(x)\in R[x]\}$。则$\langle f(x) \rangle$是$R[x]$的一个主理想。

\end{theorem}

该定理证明不作赘述，因为这里$\langle f \rangle$的定义就是按照主理想的定义（某个元素的全体倍数）来的。





\begin{theorem}{}\label{the_RPlynm_2}% R[a]=R[x]/\langle f(x) \rangle，其中f是a的最小多项式

给定\textbf{域}$\mathbb{F}$，若元素$a$在$\mathbb{F}$上最小多项式为$f(x)$，则
\begin{equation}
\mathbb{F}[a]=\mathbb{F}[x]/\langle f(x) \rangle ~.
\end{equation}

\end{theorem}



\textbf{证明}：

定义映射$\sigma:\mathbb{F}[x]\to\mathbb{F}[a]$如下：对于任意$p(x)\in\mathbb{F}[x]$，有$\sigma(p(x))=p(a)$。易证$\sigma$是一个环同态。

由最小多项式的定义，$\sigma(p(x))=0$当且仅当$p(x)$是$f(x)$乘以某一多项式，因此$\opn{ker}\sigma = \langle f(x) \rangle$。

由环同态基本定理，定理得证。

\textbf{证毕}。












