% 舒尔引理（Schur's lemma）
% keys 舒尔引理|Schur|舒尔|Schur's lemma
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\issueNeedCite
\issueTODO
\issueMissDepend
\end{issues}


本章节分为两个部分，前半部分从线性空间的角度进行严格定义并进行证明，后半部分通过矩阵的语言表述并进行证明。供读者自行选择阅读。

\subsection{线性空间角度定义}

%此部分内容参考\cite{维声表示}中定义。

\begin{lemma}{舒尔引理}
设$(\phi,V)$和$(\psi,W)$是群$G$的两个不可约$K-$表示，其中$K$是代数闭域。设$\sigma$是域$K$上有限维线性空间$V$到$W$的一个线性变换使得
\begin{equation}\label{eq_Schlem_1}
\psi(g)\sigma =\sigma \phi(g) \qquad (\forall g \in G)~.
\end{equation}
(i) 如果$\phi$和$\psi$不等价，则$\sigma=0$； \\
(ii) 如果$V=W$并且有$\phi=\psi$，则$\sigma=\lambda1_V$，其中$\lambda$是$K$中某个元素。
\end{lemma}

%\textbf{证明}：因为对一切$g\in G$有$\psi(g)\sigma =\sigma \phi(g)$，所以$Ker~\sigma $是$V$的$G$不变子空间，而$Im~\sigma$是$W$的$G$不变子空间。由于$(\phi,V)$和$(\psi,W)$都不可约，所以只有两种可能的情形：

%(1)$Ker~\sigma =0$，并且$Im~\sigma=W$；

%(2)$Ker~\sigma =V$，并且$Im~\sigma=0$；

%在情形(1)，$\sigma $是$V$到$W$上的同构。在情形(2)，$\sigma=0$。

%(i)若$\sigma \neq 0$，则$\sigma$是$V$到$W$上的同构，又由\autoref{eq_Schlem_1} 知道，$\phi \approx \psi$。

%(ii)若$V=W$并且$\phi=\psi$，则$\sigma$是$V$上的线性变换。因为$K$是代数闭域，所以$\sigma$由本征值$\lambda$。由\autoref{eq_Schlem_1} 得，$\sigma$的属于$\lambda$的本征子空间$V_\lambda$是$G$的不变子空间。由于$(\phi,V)$不可约，因此$V_\lambda=V$，从而
%\begin{equation}
%\sigma=\lambda1_V.
%\end{equation}

\subsection{矩阵语言}

我们可以将前文定义的舒尔引理拆成两部分并逐一证明。

\begin{lemma}{舒尔引理 I}
设矩阵群$D(G)$是群$G$在复空间的一个不可约表示，若矩阵$M$与全部群元的表示矩阵都对易，则$M$必是常数矩阵。
\end{lemma}

\textbf{证明}：在表示空间中选取一组基后，考虑矩阵$M$的本征值问题:$My=\lambda y$

矩阵$M$在复数域中至少有一个本征值$\lambda$，对应与本征值$\lambda$至少有一个本征矢量，考虑对应于本征值$\lambda$的本征子空间$V_\lambda$。

考虑$M$与所有表示矩阵对易，$\forall g\in G,\forall y\in V_\lambda$,

\begin{align}
 MD(g)y=D(g)My=D(g)\lambda y=\lambda D(g)y~.
\end{align}

则$M$的本征子空间$V_\lambda$是$V$的$G$不变子空间。由于表示D(g)是不可约表示，即没有非平庸的不可约表示。则$V_\lambda=\{0\}$或$V$。则有$M=\lambda I$

\begin{lemma}{舒尔引理 II}
设维数分别为$n_1$和$n_2$维的对于任意群元$g$的两个不可约表示$D^{(1)}(g)$和$D^{(2)}(g)$之间存在矩阵$M$使得：
\begin{equation}
\forall g\in G,D^{(1)}(g)M=MD^{(2)}(g)~.
\end{equation}
则当$M\neq 0$时，有$M$可逆，$D^{(1)}(g)$与$D^{(2)}(g)$等价。
\end{lemma}


