% 半双线性形式

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sesquilinear_form}{相关页面}．}\textbf{半双线性形式（sesquilinear form）}是双线性映射的一个变形． 它关于第一个变量是反线性（也叫共轭线性 conjugate linear）的， 关于第二个变量是线性的．
\begin{definition}{}\label{sequil_def1}
复数域上的线性空间 $V$ 中， 若映射 $f:V\times V\to \mathbb C$ 对任意 $u, v, w\in V$， $a,b\in \mathbb C$ 满足
\begin{equation}\label{sequil_eq2}
f(au+bv, w) = a^*f(u, w) + b^*f(v, w)
\end{equation}
\begin{equation}\label{sequil_eq1}
f(u, av+bw) = af(u, v) + bf(u, w)
\end{equation}
其中 $a^*$ 是 $a$ 的复共轭\upref{CplxNo}， 那么就说该映射是\textbf{半双线性的（sesquilinear）}．
\end{definition}
如果满足 $f(u, v) = f(v, u)^*$， 就说它是\textbf{对称的}．

可以发现， 若把\autoref{sequil_eq2} 中的共轭符号去掉， 那么该定义就是双线性的定义（\autoref{Tensor_eq2}~\upref{Tensor}）．

任意半双线性形式 $f(u, v)$ 可以唯一地由 $g(v) = f(v, v)$ 确定：
\begin{equation}
f(u, v) =\frac{1}{2}[g(u+v)-g(u)-g(v)]
-\frac{\I}{2}[g(u+\I v)-g(u)-g(\I v)]
\end{equation}
这叫做\textbf{极化恒等式（polarization identity）}． 这可以由定义直接证明．
\begin{example}{半双线性型对应矩阵在不同基底下的转换规则}\label{sequil_ex1}
设 $F,F'$ 分别是半双线性型 $f$ 在基底 $\bvec e_i$ 和 $\bvec e'_i$ 下对应的矩阵，试证明 $F'=A^\dagger FA$，其中， $A$ 是基底 $\bvec e_i$ 到 $\bvec e'_i$ 的转换矩阵（或称过渡矩阵），$A^\dagger\equiv\overline{A^{T}}$．

\textbf{证：}对任意双线性型 $g$ ，其满足关系
\begin{equation}
\begin{aligned}
&g(\bvec x,\bvec y)=\sum_{i,j}x_i y_j g_{ij}=X^TGY,\\
&X=(x_1,\cdots,x_n),\quad Y=(y_1,\cdots,y_n)
\end{aligned}
\end{equation}
而对半双线性型 $f$，则是
\begin{equation}
\begin{aligned}
&f(\bvec x,\bvec y)=\sum_{i,j}\overline{x_i} y_j f_{ij}=\overline{X^T}FY=X^\dagger FY,\\
&X=(x_1,\cdots,x_n),\quad Y=(y_1,\cdots,y_n)
\end{aligned}
\end{equation}
于是对半双线性型成立
\begin{equation}
X^\dagger FY=(AX')^*F(AY')={X'}^\dagger(A^\dagger FA)Y'
\end{equation}
又 $X^\dagger F Y=X'^\dagger F'Y'$，对比即得
\begin{equation}\label{sequil_eq3}
F'=A^\dagger F A
\end{equation}
事实上，由 ${X'}^\dagger(A^\dagger FA-F')Y'=0$ 对任意 $X'^\dagger$ 成立，只能是 $(A^\dagger FA-F')Y'=\bvec 0$，而 $Y'$ 是任意的，说明 $(A^\dagger FA-F')$ 是零矩阵，于是便得\autoref{sequil_eq3} ．
\end{example}