% 东南大学 2012 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\textbf{1.(15 分)}以下叙述是否正确:(1)电子的自旋态空间是3维的:(2)全同玻色子体系的波函数具有交换反对称性;(3)时间反演对称性导致能量守恒;(4)三维各向同性谐振子的所有能级均是非简并的;(5)处于中心力场中的无自旋单粒子的角动量一定是守恒量。

\textbf{2.(15 分)}质量为 $m$ 的粒子处于以下势阱中：
\[
V(x) = m \omega^2 x^2/2, \quad (x > 0);~
\]
\[
V(x) = \infty, \quad (x < 0)~
\]
试求能量本征值。

\textbf{3.(15 分)}质量为 $m$ 的粒子以能量 $E > 0$ 从左入射，碰到势 $V(x) = \gamma \delta(x) (\gamma > 0)$。

\begin{enumerate}
    \item 试用公式
    \[
    j(x,t) = -(i\hbar/2m)(\psi^* \partial \psi/\partial x - \psi \partial \psi^*/\partial x)~
    \]
    求入射几率流密度 $j_i$，反射几率流密度 $j_r$，透射几率流密度 $j_t$ 的表达式；
    
    \item 试证明波函数 $\psi$ 满足
    \[
    \psi'(0^+) - \psi'(0^-) = (2m\gamma/\hbar^2)\psi(0);~
    \]
    
    \item 求透射系数 $t$。
\end{enumerate}

\textbf{4.(15分)}试利用测不准关系估算:(1)一维谐振子的基态能:(2)氢原子的基态能。


\textbf{5.(15分)}粒子的轨道角动量算符定义为：
\[
\hat{L}_x = \hat{y}\hat{p}_z - \hat{z}\hat{p}_y, \quad \hat{L}_y = \hat{z}\hat{p}_x - \hat{x}\hat{p}_z, \quad \hat{L}_z = \hat{x}\hat{p}_y - \hat{y}\hat{p}_x~
\]
试利用基本对易关系 $[\hat{x}_\alpha, \hat{p}_\beta] = i\hbar \delta_{\alpha\beta}$ 求对易式：
\[
[\hat{l}_x, \hat{y}] \quad [\hat{l}_x, \hat{p}_y],\quad[\hat{l}_x, \hat{l}_y]~
\]

\textbf{6.(15分)}二维各向同性谐振子的哈密顿算符为：
\[
\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m} \left( \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} \right) + \frac{1}{2} m \omega^2 (x^2 + y^2)~
\]
试求能量本征值及简并度。

\textbf{7.(15分)}一质量为 $m$，空间位置固定的电子处于沿 $x$ 方向的均匀磁场 $B$ 中，其哈密顿算符（不计轨道运动）为
\[
\hat{H} =(eB/mc)\hat{S}_x,~
\]
其中 $\hat{S}$ 为电子自旋角动量算符。已知 $t=0$ 时电子的自旋态为 $S_s$ 的本征态，相应的本征值为 $\hbar / 2$，试求：

\begin{enumerate}
    \item $t(>0)$ 时刻该电子的自旋态。
    \item $t(>0)$ 时刻 $S_s$ 的平均值。
\end{enumerate}

提示：泡利矩阵为
\[
\sigma_x = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}, \quad
\sigma_y = \begin{pmatrix}
0 & -i \\
i & 0
\end{pmatrix}, \quad
\sigma_z = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1
\end{pmatrix}.~
\]

\textbf{8.(15分)}设锂金属原子的价电子的哈密顿算符为 
\[
\hat{H}_0 = (\hat{p}^2/2\mu) + V(r),~
\]
守恒量完全集合 $\{\hat{H}_0, \hat{L}^2, \hat{L}_z\}$ 的共同本征态为 $\lvert n,l m \rangle$，能量本征值为 $E_{n_rl}$。

\begin{enumerate}
    \item 若沿 $z$ 方向外加磁场 $B$，则价电子的哈密顿算符变为 
    \[
    \hat{H} = \hat{H}_0 + \omega_L \hat{l}_z \quad (\omega_L = eB/2\mu c),~
    \]
    试求相应的能量本征态和能量本征值。
    
    \item 求存在强磁场 $B$ 时，原子从 $p$ 态 ($l = 1$) 跃迁到 $s$ 态 ($l = 0$) 的光谱线频率（跃迁过程中 $n_r$ 不变）。
\end{enumerate}

\textbf{9.(15分)}体系未扰动哈密顿算符为 $\hat{H}_0$，微扰哈密顿算符 $\hat{H}'(t) = \hat{A} e^{-|t|/\tau}$, $(\tau > 0)$。$\hat{H}_0\ket{n} = E_n \ket{n}$，$\langle n \lvert n' \rangle = \delta_{nn'},\sum_n |n\rangle \langle n| = 1$。已知 $t = -\infty$ 时体系处在 $\hat{H}_0$ 的非简并本征态 $\lvert k \rangle$，即 $\psi(-\infty) = \lvert k \rangle$。试利用一级近似下量子跃迁的几率幅公式

\[
C_{nk}^{(1)}(t) = \frac{1}{i\hbar} \int_{-\infty}^{t} dt' \hat{H}_{nk}'(t') e^{i\omega_{nk}t'}, \quad (\hbar \omega_{nk} = E_n - E_k, n \neq k),~
\]

\begin{enumerate}
    \item 求 $t = 0$ 时刻体系跃迁到本征态 $\lvert n \rangle (n \neq k)$ 的几率幅 $C_{nk}^{(1)}(0)$；
    \item 求 $t = +\infty$ 时刻体系跃迁到本征态 $\lvert n \rangle (n \neq k)$ 的几率幅 $C_{nk}^{(1)}(+\infty)$；
    \item 求 $t = +\infty$ 时刻的态 $\psi(+\infty)$（在此小题中取 $\tau \to +\infty$）。
\end{enumerate}

\textbf{10.(15分)}10. （15 分）某量子力学系统的哈密顿算符为 $\hat{H}$，基态为 $|0\rangle$，基态能为 $E_0$。定义 
$\ket{n} = \hat{A}^n|0\rangle, (n=1,2,...)$。
其中算符 $\hat{A}$ 满足对易关系 
$$[\hat{H}, \hat{A}] = \omega \hat{A}, \quad (\omega > 0)~$$

(1) 试证 $|1\rangle$ 也是该体系的能量本征态，并求相应的能量本征值 $E_1$;

(2) 试证 $|2\rangle$ 也是该体系的能量本征态，并求相应的能量本征值 $E_2$;

(3) 试证 $|n\rangle$ 也是该体系的能量本征态，并求相应的能量本征值 $E_n$。
