% 东南大学 2016 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\textbf{1.(15 分)}以下叙述是否正确:(1)宇称算符是厄米算符，为是么汇梦待:(2)束缚态的函数一定是可归一化的:(3)时间反演对称性导致能量守恒:(4)自旋角动量是量子为学中特有的力学量、在经典力学中没有对应的力学量:(5)角动最算符$\hat{l}_x$和$\hat{l}_y$存在共同本征态。

\textbf{2.(15 分)}设质量为 $m$ 的粒子在势场 $V(r)$ 中运动，波函数为 $\psi(r,t)$。

\begin{enumerate}
    \item  试证明粒子的能量平均值为
    \[
    E(t) = \int d^3r \, \omega(r,t), \quad \omega = \frac{\hbar^2}{2m} \nabla \psi^* \cdot \nabla \psi + \psi^* V \psi~
    \]
    
    \item  试证明能量守恒公式
    \[
    \frac{\partial \omega}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{S} = 0, \quad S(r,t) = -\frac{\hbar^2}{2m} \left(\frac{\partial \psi^*}{\partial t} \nabla \psi + \frac{\partial \psi}{\partial t} \nabla \psi^*\right)~
    \]
\end{enumerate}
\textbf{3.(15 分)}粒子的轨道角动最算符定义为：
\[
\hat{l}_x = \hat{y} \hat{p}_z - \hat{z} \hat{p}_y, \quad \hat{l}_y = \hat{z} \hat{p}_x - \hat{x} \hat{p}_z, \quad \hat{l}_z = \hat{x} \hat{p}_y - \hat{y} \hat{p}_x,~
\]
基本对易关系为
$[\hat{x}_\alpha, \hat{p}_\beta] = i\hbar \delta_{\alpha\beta}$, 求对易式: $[\hat{l}_x, \hat{y}] ,  [\hat{l}_x, \hat{p}_y] [\hat{l}_x, \hat{l}_y] , .$

\textbf{4.(15 分)}质量为 $\mu$ 的粒子处于一维无限深方势阱中，设$(x,y)=0$ (当 $0 < x < a, 0 < y < b$)；$V(x, y) =\infty$(我它区城)，
试求：
\begin{enumerate}
    \item  粒子的能量本征值和本征函数；
    \item  当 $a = b$ 时，最低4个能级的简并度,。
\end{enumerate}

\textbf{5.(15 分)}质量为 $m$ 的粒子以一定的能量 $E (E > 0)$ 沿 $x$ 轴方向入射。碰到如下的势量：
\[
V(x) = 0, (x < 0), \quad V(x) = =V_0 x/a, (0 \leq x \leq a), \quad V(x) = V_0, (x > a).~
\]

\begin{enumerate}
    \item  分别写出入射区 ($x < 0$) 和透射区 ($x > a$) 的定态薛定谔方程，并给出定态解 $\psi(x)$ 的形式。
    
    \item  利用几率流密度公式
    \[
    j = -\frac{i\hbar}{2m} \left(\psi^* \frac{d\psi}{dx} - \psi \frac{d\psi^*}{dx} \right)~
    \]
    求出入射浓几率流密度 $j_i$、反射波几率流密度 $j_r$、及透射波几率流密度 $j_t$的表达式，并写出求反射系数 $r$ 和透射系数 $t$ 的表达式。
    \item  利用几率守恒定理证明:$r+t=1$
\end{enumerate}

\textbf{6.(15 分)}设体系的哈密顿算符 $\hat{H}(\lambda)$ 含有一个实参数 $\lambda$，其束缚态能级为 $E_n(\lambda)$ 归一化能量本征态为 $\ket{\psi_n(\lambda)}$ ，试证明
\[
\partial E_n/\partial \lambda = \left\langle \psi_n \left| (\partial \hat{H}/\partial \lambda) \right| \psi_n \right\rangle.~
\]

\textbf{7.(15 分)}质量为 $\mu$ 带电 $q$ 的粒子限制在半径为 $R$ 的圆环上运动，环心处通有一条细长的磁通管中，磁场限制在细管内，圆环上及其近区域的磁场为 $0$。设通过圆环的磁通量为 $\Phi$，则圆环邻近区域的矢量势可取为（在适当的标示中）
\[
\Lambda(\rho, \phi, z) = \left( \Phi/2\pi\rho \right) e_\phi.~
\]

\begin{enumerate}
    \item 写出粒子的哈密顿算符；
    \item 求能量本征值，并讨论能级简并情况。
\end{enumerate}3

\textbf{8.(15 分)}设粒子的波函数为 $\psi(\theta, \varphi) = aY_{11}(\theta, \varphi) + bY_{21}(\theta, \varphi)$，其中 $Y_{lm}(\theta, \varphi)$ 为球谐函数。并且$|a|^2 + |b|^2 = 1$

试求：
\begin{enumerate}
    \item  角动量 $\hat{l}_z$ 的可能测量值及平均值；
    \item  $\hat{l}^2$ 的可能测量值及相应的几率。
\end{enumerate}

\textbf{9.(15 分)}设碱金属原子的价电子处于中心力场 $V(r)$ 中，哈密顿算符为
\[
\hat{H}_0 =p^2/2\mu + V(r)~
\]
守恒量完全集 $\{\hat{H}_0, \hat{l}^2, \hat{l}_z\}$ 的共同本征态为 $\ket{nlm}$，能量本征值为 $E_n$。

\begin{enumerate}
    \item  若在 z 方向外加磁场 $B$，则价电子的哈密顿算符变为
    \[
    \hat{H} = \hat{H}_0 + \omega_L \hat{l}_z \quad (\omega_L = eB/2\mu c)~
    \]
    试求相应的能量本征态和能量本征值。

    \item  求在强磁场 $B$ 时，原子从$p$态 $(l = 1)$ 跃迁到$s$态 $(l = 0)$ 的光谱线频率（跃迁过程中保持 $n$ 不变）。
\end{enumerate}

\textbf{10.(15 分)}设质量为 $m$ 的粒子作一维谐振子运动，圆频率为 $\omega$，能量本征值为
\[
E_n^{(0)} = \left(n + 1/2\right)\hbar\omega, \quad (n = 0,1,2,\cdots).~
\]
微扰哈密顿为 $\hat{H}' = -k\hat{x}$。试用微扰理论求能级的修正（准确到二级近似）。

提示：非简并微扰论的能级修正公式为
\[
E_k = E_k^{(0)} + H'_{kk} + \sum_{l \neq k} \frac{H'_{kl} H'_{lk}}{E_k^{(0)} - E_l^{(0)}}.~
\]
\[
x_{kl} = \sqrt{\hbar/m\omega}\left[\sqrt{(n+2)/ 2}\delta_{k, l+1} + \sqrt{n/2}\delta_{k, l-1}\right].~
\]