% SLISC 的文件读写
% keys SLISC|C++|二进制文件|文本文件|路径|复制|拓展名
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

为了使用方便 SLISC 提供了一些常见的文件读相关功能， 例如创建和删除文件/文件夹， 获取文件列表（可以包括所有子目录的文件）， 获取某个拓展名的文件列表等等。 这些函数对 Windows 和 Linux 系统都兼容。

\verb`Bool file_exist(Str_I fname, Bool_I case_sens = true)` 判断指定文件是否存在

\verb`Bool dir_exist(Str_I path)` 判断路径是否存在

\verb`Long file_size(Str_I fname)` 获取文件大小（字节数）， \verb`fname` 是文件名。

\verb`Str path2dir(Str_I fname)` 从 “路径+文件” 字符串中提取 “路径” 部分

\verb`void mkdir(Str_I path)` 创建路径

\verb`void rmdir(Str_I path)` 删除路径

\verb`void ensure_dir(Str_I dir_or_file)` 如果路径不存在， 创建该路径（可以任意多层）

\verb`void file_list(vecStr_O fnames, Str_I path, Bool_I append = false)` 列出指定路径中所有文件， \verb`append = true` 则 \verb`fnames` 原有的元素不被清空。

\verb`void file_list_full(vecStr_O fnames, Str_I path, Bool_I append = false)` 和 \verb`file_list()` 相同， 只是文件名包含路径。

\verb`void folder_list(vecStr_O folders, Str_I path, Bool_I append = false)` 列出指定路径中所有文件夹

\verb`void folder_list_full(vecStr_O folders, Str_I path, Bool_I append = false)` 和 \verb`folder_list()` 相同， 但包含路径。

\verb`void file_list_r(vecStr_O fnames, Str_I path, Bool_I append = false)` 列出指定路径中所有文件， 包括所有子文件夹中的。

\verb`void file_ext(vecStr_O fnames_ext, vecStr_I fnames, Str_I ext, Bool_I keep_ext = true, Bool_I append = false)` 在文件列表中选出所有具有某个拓展名的文件

\verb`void file_list_ext(vecStr_O fnames, Str_I path, Str_I ext, Bool_I keep_ext = true, Bool_I append = false)` 在某个路径中寻找所有具有某个拓展名的文件

\verb`void file_copy(Str_I fname_out, Str_I fname_in, Bool_I replace = false)` 复制文件 \verb`replace` 用于替换目标的同名文件， 否则会一直提示， 需要手动删除程序才能继续。

\verb`void file_copy(Str_I fname_out, Str_I fname_in, Str_IO buffer, Bool_I replace = false)` 用户提供缓存 \verb`buffer` 的 \verb`file_copy`， 提高速度。

\verb`void file_move(Str_I fname_out, Str_I fname_in, Bool_I replace = false)` 移动文件。

\verb`void file_move(Str_I fname_out, Str_I fname_in, Str_IO buffer, Bool_I replace = false)` 带用户缓存的版本。

\verb`void open_bin(ofstream &fout, Str_I fname)` 打开二进制文件写入

\verb`void open_bin(ifstream &fin, Str_I fname)` 打开二进制文件读取

\verb`void write(const Char *data, Long_I Nbyte, Str_I fname)` 把字符串写入二进制文件

\verb`Long read(Char *data, Long_I Nbyte, Str_I fname)` 读取二进制文件到字符串， 返回实际上读取到的字节数。

\verb`void write(Str_I str, Str_I fname)` 把字符串写入二进制文件

\verb`void write_vec_str(vecStr_I vec_str, Str_I fname)` 把每个字符串写入文件中的一列

\verb`void read_vec_str(vecStr_O vec_str, Str_I fname)`

\verb`void read(Str_O str, Str_I fname)` 读取二进制文件到字符串

\verb`void write(ofstream &fout, Char_I s)` 把一个 \verb`Char` 写入二进制文件， 也可以是 \verb`Int`, \verb`Llong`, \verb`Doub`, \verb`Comp`， \verb`Str`。

\verb`void read(ifstream &fin, Char_I s)` 和 \verb`write` 同理。

\verb`void read(CmatInt_O mat, Str_I file, Long_I skip_lines = 0)` 从一个文件中读取密矩阵， 矩阵会被 \verb`.resize` 成需要的形状。 \verb`CmatInt` 也可以是 \verb`CmatLlong` 或 \verb`CmatDoub`

\verb`void read(VecDoub_O v, Str_I file, Long_I skip_lines = 0)` 从文件中读取单列矢量。

\verb`void last_modified(Str_O yymmddhhmmss, Str_I fname)` 获取文件的最后修改时间。

\verb`void set_buff(ofstream &fout, Str_IO buffer)` 缓存越大， 速度越快。

\verb`Bool little_endian()` 操作系统是否是 \verb`little_endian` 的。

\verb`void change_endian(Char *data, Long_I elm_size, Long_I Nelm)` 把一个字符串中每个长度为 \verb`elm_size` 的单元前后翻折。
