% C++ 中的 SFINAE 技巧
% keys C++|SFINAE|模板
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueMissDepend
\end{issues}

\subsection{限制模板范围}
例如我们有一个函数模板将两个对象 \verb`v1`， \verb`v2` 相加得到 \verb`v`
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T, class T1, class T2>
void Plus(T &v, const T1 &v1, const T2 &v2)
{...}
\end{lstlisting}
如果我们想要对不同类型的 T，T1，T2 执行不同的代码， 我强烈推荐下面要介绍的 SFINAE 技巧来实现。

我们先来定义一个宏函数 \verb`MY_IF()`（至于为什么要这么定义先不介绍），其中使用了 \verb`type_traits` 头文件中的 \verb`enable_if`。 这个宏用于输入一个 \verb`constexpr` 的 \verb`bool` 表达式， 由于表达式中有可能出现一个或多个逗号，所以形式上我们用了任意变量的宏函数。
\begin{lstlisting}[language=cpp]
#define MY_IF0(...) typename std::enable_if<(bool)(__VA_ARGS__), Int>::type
#define MY_IF(...) MY_IF0(__VA_ARGS__) = 0
\end{lstlisting}
这里先定义了 \verb`MY_IF0()`，看起来多此一举，但实际上在一些情况下我们也需要单独使用 \verb`MY_IF0()`。

另外， 我们假设存在一些函数模板用于判断 \verb`T, T1, T2` 的类型（具体怎么定义先不介绍）， 例如如果 T 是一个矩阵，\verb`is_matrix<T>()` 就返回 \verb`true`， 而 \verb`is_scalar<T>()` 和 \verb`is_vector<T>()` 都返回 \verb`false`。
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T> bool is_scalar();
template <class T> bool is_vector();
template <class T> bool is_matrix();
\end{lstlisting}

现在我们用 \verb`MY_IF` 来区分不同版本的 Plus 函数。 标量相加的函数如下
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T, class T1, class T2,
MY_IF(is_scalar<T>() && is_scalar<T1>() && is_scalar<T2>())>
void Plus(T &v, const T1 &v1, const T2 &v2)
{ v = v1 + v2; }
\end{lstlisting}

注意在我们通过 \verb`MY_IF` 声明了这个模板什么时候有定义（只有 \verb`T, T1, T2` 为标量时有定义， 例如 \verb`int, double, complex` 等）。

同样， 我们可以再写一个版本的 Plus 定义矢量相加
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T, class T1, class T2,
MY_IF(is_vector<T>() && is_vector<T1>() && is_vector<T2>())>
void Plus(T &v, const T1 &v1, const T2 &v2)
{
    for (int i = 0; i < v.size(); ++i) {
        v[i] = v1[i] + v2[i];
    }
}
\end{lstlisting}

我们还可以再定义矩阵相加，矩阵与标量相加，矢量与标量相加等等。

如果我们的函数需要先 declare 再 define（例如 class 的成员函数在 class 定义中 declare，然后在别的地方 define），那就需要在 declaration 中使用 \verb`MY_IF()`，而在 definition 中使用 \verb`MY_IF0()`，其他内容都一样。

使用 SFINAE 的好处是， 我们可以限制函数模板 instantiate 的条件， 使得一些不合法的使用变得没有定义（比如说我想要用 Plus 把矩阵和矢量相加，又比如复数矩阵相加得到实数矩阵）。 另一个好处是无论我们定义多少个版本的 Plus， 只要 \verb`MY_IF` 中的条件总在唯一一个版本中为 \verb`true`， 编译器就不会抱怨无法判断使用哪个版本的 Plus 函数。

\subsection{类型判断}
我们下面来介绍这些函数如何实现。

首先， 它们必须是 constexpr 函数， 也就是说它们必须要能在编译阶段（而不是运行阶段）被调用并返回结果。 其次， 它们是模板函数， 因为类型 T 不可能作为函数参数， 而只能作为模板参数。

我们首先定义 \verb`is_same<T1, T2>()` 函数模板来判断 \verb`T1,  T2` 两个类型是否相同（这里用到了 标准库的 \verb`type_traits` 头文件）
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T1, class T2>
constexpr bool is_same()
{ return std::is_same<T1, T2>::value; }
\end{lstlisting}

注意在 \verb`type_traits` 中， \verb`is_` 开头的函数都是类模板而不是函数模板， 理论上我们可以直接拿 \verb`std::is_same` 来用， 但为了概念和使用上更简单， 我们重新定义了同名的函数模板。

有了 \verb`is_same`， 我们就可以很容易地实现 \verb`is_int<T>()`, \verb`is_double<T>()`, 等。
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T>
constexpr bool is_int()
{ return is_same<T, int>(); }

template <class T>
constexpr bool is_double()
{ return is_same<T, double>(); }
\end{lstlisting}

\verb`is_complex<T>()` 有所不同， 因为 \verb`std::complex` 本身也是一个类模板， 可以有不同的类。 这里为了简单， 姑且就假设我们只使用 \verb`std::complex<double>`。 如果需要支持任意类型的 \verb`std::complex<>`， 需要使用下文中定义 \verb`is_vector` 的方法。
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T>
constexpr bool is_complex()
{ return is_same<T, std::complex<double>>(); }
\end{lstlisting}

为了简单起见， 我们假设“标量”只包括 \verb`int, double, std::complex<double>` 三种， 于是可以定义用于判断标量的函数
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T>
constexpr bool is_scalar()
{ return is_int<T>() || is_double<T>() || is_complex<T>(); }
\end{lstlisting}

现在我们再来看如何定义 \verb`is_vector<T>()`。 对于矢量， 我们既可以使用 \verb`std::vector<>`， 也可以自己定义一个矢量类型。 我们通过 template specialization 来实现 \verb`is_vector<>`
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T> struct is_vector_imp : std::false_type {};
template <class T> struct is_vector_imp<vector<T>> : std::true_type {};
template<class T>
constexpr bool is_vector()
{
    return is_vector_imp<T>();
}
\end{lstlisting}

首先我们对一般的类型 \verb`T` 定义的 \verb`is_vector_imp`（imp 这里表示 implementation）， 继承 \verb`std::false_type` （你只需要知道 \verb`falst_type` 是一个类， 它的对象可以自动转换为 false， \verb`true_type` 类的对象可以自动转换为 \verb`true`）。 然后对凡是符合 \verb`is_vector_imp<vector<T>>` 格式的类进行不同的定义： 即继承 \verb`true_type`。 最后， 我们再把 \verb`is_vector_imp` 已经实现的功能封装成函数模板 \verb`is_vector<T>()`， 就大功告成了。

用于判断矩阵类型的 \verb`is_matrix<T>()` 也可以如法炮制
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template <class T> struct is_matrix_imp : std::false_type {};
template <class T> struct is_matrix_imp<Matrix<T>> : std::true_type {};
template<class T>
constexpr bool is_matrix()
{
    return is_vector_imp<T>();
}
\end{lstlisting}
然而注意标准库中没有矩阵类型（据说其实有一个，后来烂尾了，几乎没人用）， 所以我们一般自己定义矩阵类型 \verb`Matrix<T>`。
