% SLISC 库简介
% C++|矩阵

\pentry{C++ 基础\upref{Cpp0}}

相对于 Fortran\upref{Fortra} 或者 Matlab\upref{Matlab} 等， 用 C++ 做数值计算的一个缺陷就是语言本身没有矩阵以及高维矩阵类。 但我们可以用第三方库或者自己写一个。 我们选择后者， 原因是为了教学需要我们需要保持代码的简单易读， 避免复杂的 C++ 语法。

本书中我们将大量使用自编的 \textbf{SLISC（Scientific Library in Simple C++）} 矩阵库。 代码可以从 \href{https://github.com/MacroUniverse/SLISC}{GitHub 仓库}下载， 另外提供英文说明。 该库的特点是尽量不使用 C++ 的复杂语法（如模板）和复杂的类结构， 使代码便于阅读学习和修改， 同时又保持相对较高的性能。 SLISC 使用兼容性较高的 C++11 标准。

SLISC 库在矩阵类的基础上还实现了一些科学计算常用的功能， 如线性代数运算、 插值、 微分方程、 计时\upref{SliTim}、 文件和目录操作\upref{Sfile}、 矩阵文件读写\upref{matb}、 字符串处理、 特殊函数、 任意精度计算、 量子力学计算等。 当然， 一些功能基于其他项目如 Blas\upref{BLAS}、 Lapack\upref{Lapack}、 Intel MKL\upref{OneAPI}、 Arb\upref{ArbLib}、 GSL\upref{GSL}、 Eigen\upref{Eigen} 和 Arpack\upref{Arpkpp}。 在编译时可以通过选项来决定是否使用这些依赖。

一个例子（编译方法见 “SLISC 的编译和测试\upref{SLScom}”）：
\begin{lstlisting}[language=cpp, caption=intro.cpp]
#include "SLISC/arithmetic.h"
#include "SLISC/disp.h"
#include "SLISC/cut.h"
#include "SLISC/matb.h"
int main()
{
	using namespace slisc;

	// === 矢量和矩阵 ===
	VecDoub u(3), v(3); // 三个元素的双精度矢量
	linspace(u, 0, 2); // u = [0,1,2]
	cout << "u = \n"; disp(u); // 显示矩阵
	copy(v, 3.14); // 所有元素 = 3.14
	copy(u, v); // 复制
	u += v; // 矢量 + 矢量
	v += 2; // 矢量 + 标量
	CmatDoub a, b(2, 3); // 双精度矩阵（行主序）
	a.resize(2, 3); // 改变大小（重新分配内存）
	a(0, 0) = 1.1; // 双指标
	a[3] = 9.9; // 单指标
	a.end() = 5.5; a.end(2) = 4.4; // 最后和倒数第二个矩阵元
	cout << "a 有 " << a.n0() << " 行和 " << a.n1()
	<< " 列, 共计 " << a.size() << " 个元素。" << endl;
	disp(a); // display

	// === 矩阵切割 ===
	SvecDoub bs = cut0(b, 0); // 切割矩阵的第一列
	bs[0] += 1; // 切割类型的使用方法和矩阵类似
	Doub s2 = sum(bs); // 求和
	DvecDoub bd = cut1(b, 1); // 切割第二行
	copy(cut1(b, 0), cut1(b, 1)); // 复制第二行到第一行

	// === 文件读写 ===
	save_matb(b, "b", "data0.matb"); // 把矩阵存为二进制文件
	// 新建二进制文件储存多个变量
	Matb matb("data.matb", "w");
	save(u, "u", matb); save(v, "v", matb);
	save(a, "a", matb); save(b, "b", matb);
	matb.close();
}
\end{lstlisting}

\subsection{主要特点}
以下列出 SLISC 的一些特性， 我们以后会详细介绍。
\begin{itemize}
\item 全部定义使用 \verb|namespace slisc|， 所有宏以 \verb|SLS_| 开头。
\item 尽量不使用模板（尤其是高级的模板技巧）， 用 Matlab/Octave 生成代码。 初学用户不需要了解代码如何生成， 可以直接阅读或使用生成后的代码。
\item 实现了密矩阵\upref{MatSto}和一些稀疏矩阵\upref{SprMat}。 以对列主序的支持为主。
\item 实现了密矩阵的切割，并用于函数接口。 这会有少量的额外运算， 但使用起来却比指针方便得多。 用户可以自行选择使用哪种接口。
\item Debug 模式实现了详尽的尺寸和指标越界检查， 可以及时发现指标超出长度等错误。
\item 函数尽量首先使用和 Lapack 类似的指针接口实现， 然后再封装一层更友好的接口。
\item 为了保证性能， 函数内部尽量不改变矩阵尺寸， 这是因为内存的动态分配往往耗时较多。
\end{itemize}

在 SLISC 中， 我们希望把矩阵进行一定程度的封装， 但又几乎不损失性能。 许多人使用流行的矩阵库例如 Eigen， 但是其代码复杂， 错误信息不容易懂， 代码修改起来非常困难。 例如 Eigen 的 \verb|MatrixXd| 矩阵类有 6 次继承， 一个 2x2 的矩阵在 gdb 里面调试的时候显示出来的变量信息是这样的：
\begin{lstlisting}[language=cpp]
<Eigen::PlainObjectBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>>> = 
{<Eigen::MatrixBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>>> = 
{<Eigen::DenseBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>>> = 
{<Eigen::DenseCoeffsBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>, 3>> = 
{<Eigen::DenseCoeffsBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>, 1>> = 
{<Eigen::DenseCoeffsBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>, 0>> = 
{<Eigen::EigenBase<Eigen::Matrix<double,-1,-1,0,-1,-1>>> =
{<No data fields>}, <No data fields>}, 
<No data fields>}, <No data fields>}, <No data fields>}, <No data fields>},
m_storage = {m_data = 0x855ceb0, m_rows = 2, m_cols = 2}}, <No data fields>
\end{lstlisting}
实际上这里面的重点只有最后一行， 显示了矩阵在内存中的地址 \verb|m_data|， 行数 \verb|m_rows| 以及列数 \verb|m_cols|。 这样的库只适合直接拿来用， 不适合阅读、学习和修改， 尤其是对非计算机专业的同学来说。

\subsubsection{重新定义类型名称}
在 C++ 标准中， 一些基本类型在内存中的长度在不同计算机上可能会不同。 例如 \verb|long| 有时候和 \verb|int| 一样是 4 字节， 而另一些时候则和 \verb|long long| 一样是 8 字节。 因此， SLISC 仿照 Numerical Recipe \cite{NR3} 的方式， 定义自己的类型名称。
\begin{itemize}
\item \verb|Char| 是 \verb|char|， 即 1 字节字符或整数
\item \verb|Uchar| 是 \verb|unsigned char|， 即 1 字节无符号整数
\item \verb|Short| 是 2 字节整数
\item \verb|Int| 是 4 字节整数
\item \verb|Long| 是 \verb|Int| 或者 \verb|Llong|， 取决于宏 \verb|SLS_USE_INT_AS_LONG| 是否定义。 SLISC 库中， \verb|Long| 被用来作为矩阵的索引类型。
\item \verb|Llong| 是 8 字节整数
\item \verb|Float| 是 \verb|float|（4 字节浮点数）
\item \verb|Doub| 是 \verb|double|（8 字节浮点数）
\item \verb|Ldoub| 是 \verb|long double| （16 字节浮点数， 但并不一定是四精度， 取决于机器和编译器）
\item \verb|Qdoub| 是 16 字节浮点数， 标准的四精度\upref{FltCpp}（需要在编译时打开 \verb|quadmath| 选项）。
\item \verb|Fcomp| 是 \verb|std::complex<float>| （8 字节复数）
\item \verb|Comp| 是 \verb|std::complex<double>| （16 字节复数）
\item \verb|Lcomp| 是 \verb|std::complex<long double>| （32 字节复数）
\item \verb|Qcomp| 是 \verb|std::complex<Qdoub>| 32 字节复数， 标准的四精度。
\end{itemize}
另外我们还定义一些附加类型， 用于声明函数的参数。 例如 \verb|Doub_I| 是 \verb|const Doub|， 表示函数的输入参数。 又如 \verb|Doub_O| 是 \verb|Doub &|， 表示函数的输出参数（原来的值不会被使用）。 \verb|Doub_IO| 也是 \verb|Doub &|， 但表示既作为输入也作为输出（原来的值会被使用且被覆盖）。 以上的标量类型都同理， 在后面加 \verb|_I|， \verb|_O|， \verb|_IO| 分别表示 in， out， in-out。

以后还会看到矢量类和矩阵类， 但和标量不同， 为了避免不必要的复制， 它们都必须 pass by reference 而不是 pass by value。 例如矩阵类 \verb|CmatDoub| 的 \verb|CmatDoub_I| 是 \verb|const CmatDoub &|， \verb|CmatDoub_O| 和 \verb|CmatDoub_IO| 都是 \verb|CmatDoub &|。
