% 陕西师范大学 2016 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{填空题}
\begin{enumerate}
    \item 量子普朗克常量$h$单位$\underline{\hspace{2cm}}$数量级。
    \item 德布罗意波公式 $\underline{\hspace{2cm}}$，当$m$的粒子,有能量 $E$,求 $\lambda\underline{\hspace{2cm}}$，当在 $U = 150V$ 加速后，$\lambda = \underline{\hspace{2cm}}$。
    \item 在一维势阱中，基态能 $E_1$，激发态 $E_n = \underline{\hspace{2cm}}$。抛物势阱，基态 $E_1$，$E_n = \underline{\hspace{2cm}}$。
    \item 在希尔伯特空间中，属于不同本征值的两个本征函数 $\underline{\hspace{4cm}}$，这些态构成$\underline{\hspace{4cm}}$。
    \item 算符由一个表象转换到另一个表象时，叫$\underline{\hspace{2cm}}$ 变换,该变换$\underline{\hspace{2cm}}$ 不变。
    \item $\hat x,\hat p_x$的对易兴系 $\underline{\hspace{4cm}}$，不确度关系 $\underline{\hspace{4cm}}$。
    \item 斯莱特行列式的系教 $\underline{\hspace{4cm}}$。
    \item $\hat P$ 的空间表述$\underline{\hspace{2cm}}$。
\end{enumerate}
\subsection{简答题}
 $(A+B)(A-B) = A^2 - B^2$, 证 $\{A, B\} = 0$ 为条件。
\subsection{简答题}
三个全同波色子$\psi_i,\psi_i$的几个可能状态?构造?
\subsection{简答题}
一维振子$\overline{x},\overline{p},\overline{T},\overline{v}$测不准关系。
\subsection{简答题}
$t=0$时刻，氢原子的态为：
\[
\left| \Psi(0) \right\rangle = \frac{2}{\sqrt{10}} \left| 100 \right\rangle + \frac{1}{\sqrt{10}} \left| 210 \right\rangle + \frac{1}{\sqrt{5}} \left| 211 \right\rangle + \frac{3}{\sqrt{10}} \left| 21-1 \right\rangle~
\]

其中态 $\ket{nlm}$ 中指标 $n$ 为主量子数，$l$ 为角量子数，$m$ 为磁量子数。

\begin{enumerate}
    \item $t=0$时刻，氢原子的能量期望值（基本能为 $E_1$）。
    \item 在$\pm$时刻，氢原子处于 $l=1, m=\pm$态 的几率。
\end{enumerate}
\subsection{简答题}
一个质量为 $m$ 的粒子被限制在 $0 \leq x \leq a$ 的一维无限深势阱中，初始时刻其归一化波函数为 
\[
\psi(x,0) = \sqrt{\frac{8}{5a}} \left( 1 + \cos \frac{\pi x}{a} \right) \sin \frac{\pi x}{a}~
\]

\begin{enumerate}
    \item  $t > 0$ 时粒子的状态波函数。
    \item  在 $t = 0$ 与 $t > 0$ 时在势阱的左半部发现粒子得概率为多大？
\end{enumerate}