% 陕西师范大学 2005 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{(15 分)}
粒子在一维势场$U(x)$中运动，证明属于同一能级的两个東缚定态波函数$\psi_1$与$\psi_2$,只相
差一常数，即$\psi_1=C\psi_2$,$C$为一常数。
\subsection{(20 分)}
已知一维谱振子的哈帟顿算符为$$\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2\mu} \frac{d^2}{dx^2} + \frac{1}{2}\mu \omega^2 x^2~$$处于$\psi(x) = C(2\alpha^2x^2 - 1)e^{-\frac{1}{2}\alpha^2x^2}$状态中，式中$\alpha = \left( \frac{\mu \omega}{\hbar} \right)^{\frac{1}{2}}$,$C$为一常数。
\begin{enumerate}
\item 证明它处于能量的本征态，本征值是多少?
\item 它的动是是否具有确定值，为什么?
\end{enumerate}
\subsection{(15 分)}
什么是厄密算符?以下算符是否为厄密算符，要说明详细理由?
\begin{equation}
\begin{aligned}
(a) & \quad \frac{d}{dx}; \\\\
(b) & \quad \begin{pmatrix}
0 & -i \\\\
i & 0
\end{pmatrix}.
\end{aligned}~
\end{equation}
\subsection{(30 分)}
 氢原子基态的波函数为 $\psi_{100}(r, \theta, \varphi) = Ce^{-r/a_0}$，求：
 \begin{enumerate}
 \item 归一化常数 $C$；
 \item 最可几半径；
 \item 势能 $U = -\frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{e^2}{r}$ 的平均值。
 \end{enumerate}
 \subsection{(30 分)}
 粒子在力学量 $\hat{Q}$ 的两个本征态所张成的态空间中运动。在该表象中，其哈密顿量有 $\hat{H}$ 和一力学算符 $\hat{A}$ 的形式为
$$
\hat{H} = b \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 
\end{pmatrix}, \quad \hat{A} = a \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2 
\end{pmatrix}~, \quad a, b \text{为实数}.
$$

(a) 求 $\hat{H}$ 的本征值和相应的本征矢；

(b) 若 $t = 0$ 时，粒子处于
$$
\psi(0) = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}~
$$
所描述的状态，求$t$时刻粒子的状态，它是否是能量的本征态？

(c) 求 $t = 0$ 时，$\hat{A}$ 的平均值 $\overline{A}$，并讨论$\overline{A}$随时间变化的规律。
\subsection{(20 分)}
已知 $\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_x, \hat{L}_y, \hat{L}_z$ 为角动量算符，$\hat{L}_\pm$定义为 $\hat{L}_\pm = \hat{L}_x \pm i\hat{L}_y$, $\phi = \hat{L}_+ Y_{lm}$, $\psi = \hat{L}_- Y_{lm}$.

证明：$\phi, \psi$ 为 $\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_z$ 的共同本征函数，本征值为多少？
\subsection{(20 分)}
转动惯最为$I$的刚性转子绕一固定点转动，哈密顿算符为 $H_0 = \frac{L^2}{2I}$，可作为双原子分子的模型，

(a) 写出它的哈密顿算符的本征值及本征函数，能级是几度兼并的:

(b) 双原子分子板化，可处理成电偶极矩为的刚性转子在均匀弱电场$\hat\varepsilon$中，$\hat H = H_0 + \hat H'$ 
$$
H' = -D \dot{\theta} = -D \dot{\theta} \cos \theta~
$$
试用微扰法求转子基态能量到二级修正。

可能用到的递推公式:
$$\cos\theta Y_{00} = \frac{1}{\sqrt{3}} Y_{10}~$$