% 自旋与旋转
% license Usr
% type Tutor
\pentry{升降算符\upref{RLop}，自旋角动量\upref{Spin}，四元数\upref{Quat}，四元数与旋转矩阵\upref{QuatN}}

\begin{issues}
\issueDraft
同构
3.全文的S和J加\hat
\end{issues}

\subsubsection{自旋对态矢作用}
 通过对角动量理论的学习，我们已经知道，在向量空间中，$\mathrm e^{-\mathrm i\hat J_i\phi}$可以描述经典向量绕生成元$\hat J_i$对应的轴旋转$\phi$。但对于可以选择任意表象的态矢而言，这种绕固定轴的转动还可以影响别的观测结果，即期望值。

以三维空间中自旋$1/2$的粒子为例，其自旋期望值为$(\overline{S_x},\overline{S_y},\overline{S_z})$。设该粒子的初始态矢为$\ket{a}$，自旋绕$z$轴“转动”后态矢为$\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}\ket{a}$。则期望值变化为：

\begin{equation}
\bra{a}S_i\ket{a}\rightarrow \bra{a}\mathrm e^{\mathrm i S_z\phi}S_i\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}\ket{a}~.
\end{equation}
在$S_z$表象下计算$\mathrm e^{\mathrm i S_z\phi}S_x\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}$得：

\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathrm e^{\mathrm i S_z\phi}S_x\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}&=\mathrm e^{\mathrm i S_z\phi}\left(\frac{1}{2}(\ket{-}\bra{+}+\ket{+}\bra{-})\right)\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}\\
 &=\frac{1}{2}\left(\mathrm e^{-\mathrm i \phi}\ket{-}\bra{+}+\ket{+}\bra{-}\mathrm e^{\mathrm i \phi}\right)\\
 &=\frac{1}{2}\left[\opn{cos}\phi(\ket{-}\bra{+}+\ket{+}\bra{-})+\mathrm i\opn{sin}\phi(\ket{+}\bra{-}-\ket{-}\bra{+})\right]\\
 &=\opn{cos}\phi S_x-\opn{sin}\phi S_y~.
\end{aligned}
\end{equation}
因此，$S_x$的期望值变化为：
\begin{equation}
\overline{S_x}\rightarrow  \overline{S_x}\opn{cos}\phi-\overline{S_y}\opn{sin}\phi~.
\end{equation}
同理可以计算出其他分量的期望值变化：
\begin{equation}
\overline{S_y}\rightarrow \overline{S_y}\opn{cos}\phi+\overline{S_x}\opn{sin}\phi~,
\end{equation}
\begin{equation}
\overline{S_z}\rightarrow \overline{S_z}~.
\end{equation}
因此，自旋期望值可看作经典矢量，态矢绕自旋$z$分量“旋转”相当于该矢量绕自旋$z$分量“旋转”：
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
 \opn{cos}\phi &-\opn{sin}\phi  &0 \\
  \opn{sin}\phi & \opn{cos}\phi  & 0\\
  0& 0 &1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 \overline{S_x}\\
  \overline{S_y}\\
 \overline{S_z}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  \overline{S'_x}\\
  \overline{S'_y}\\
 \overline{S'_z}
\end{pmatrix}~.
\end{equation}
可以利用贝克-豪斯多夫（Baker-Hausdorff）公式计算$\mathrm e^{\mathrm i S_z\phi}S_x\mathrm e^{-\mathrm i S_z\phi}$。
计算过程表明自旋期望值的变化适用于任意角动量期望值的变化。

也就是说，态矢绕任意角动量分量$J_i$的指向旋转$\phi$，相当于该角动量期望值矢量$\overline{J_i}$在三维空间的旋转。

\subsubsection{从四元数推导出自旋矩阵}
通过与泡利矩阵的对应关系，我们可以建立从四元数到$SU(2)$的同构。具体来说，我们建立四元数的基与泡利矩阵的一一对应：
\begin{equation}
1\rightarrow I,\,\bvec{\mathrm i}\rightarrow -\mathrm i\hat{\sigma}_1,\,\bvec j\rightarrow -\mathrm i\hat{\sigma}_2,\,\bvec k\rightarrow -\mathrm i\hat{\sigma}_3~.
\end{equation}
以泡利矩阵为$SU(2)$线性空间的基，可以证明，该一一映射保四元数乘法。