% 辛流形
% keys 哈密顿流|Hamiltonian flow|Symplectic Manifold|辛形式|哈密顿正则方程|理论力学|分析力学|经典力学|classical mechanics|流形


\subsection{引入的动机}

辛流形是经典力学研究中自然出现的几何结构。

要描述质点组成的系统所处的状态，只需要知道每个质点的速度和位置（拉格朗日力学），或者动量和位置（哈密顿力学）；这篇文章我们考虑动量和位置。一个系统的所有可能的状态构成的集合被称为\textbf{相空间（phase space）}，它是一个微分流形。

对于自由质点，它的相空间是一个欧几里得空间，具体地，$M$维空间中的$N$个自由质点构成的系统，其相空间是$M^{2 N}$维欧几里得空间。

但是如果存在约束，那么系统的相空间一般来说不是欧几里得空间。比如说，一个$3$维空间中的自由质点，其相空间是$\mathbb{R}^3\times \mathbb{R}^3$，即描述其位置需要一个$\mathbb{R}^3$、描述动量又需要一个$\mathbb{R}^3$，合起来就是一个$6$维欧几里得空间$\mathbb{R}^6$。但如果此质点被固定在轻质杆的一端，而杆的另一端在某惯性系中固定不动，那么其相空间就是 $S^2$ 的余切丛$T^* S^2$\footnote{实际上这是切丛（位置-速度空间）的定义，但}。$S^2$描述的是质点的位置，这是一个\textbf{流形}。

\addTODO{可以使用$T^* S^1 = S^1 \times \mathbb{R}$来举例子，它是一个trivial的丛}

一般地，系统的相空间是一个$2N$维流形，此流形是一个$N$维流形上的\textbf{余切丛}。

有了描述状态的相空间，我们还需要描述系统的相点运动规律，那就是牛顿三定律，我们写为哈密顿正则方程的形式：

\begin{equation}\label{eq_SplcMn_1}
\left\{
\begin{aligned}
\frac{\dd q_i}{\dd t} &= \frac{\partial H}{\partial p_i}\\
\frac{\dd p_i}{\dd t} &= -\frac{\partial H}{\partial q_i}~.
\end{aligned}
\right. 
\end{equation}

由\autoref{eq_SplcMn_1} 可见，决定系统状态随时间变化的是哈密顿函数，它是定义在相空间上的一个函数。以相空间上各点为起点，系统状态随时间的变化构成一族曲线，相空间上每一点处都由过这点的曲线定义了一个切向量。综上，哈密顿函数定义了一个相空间上的切向量场，称为该函数决定的\textbf{哈密顿向量场（Hamiltonian flow）}。那么函数如何与一个切向量场联系起来呢？

给定流形上的可微函数$f$，我们总能找到与之关联的一个余切向量场$\dd f$，定义为：对于任意切向量场$X$，都有$Xf = (X, \dd f)$，这里$(X, \dd f)$表示切场与余切场之间的作用。一般的流形是无法把函数和切场联系起来的，本质上是因为对偶空间之间没有自然同构。

要建立对偶空间之间的自然同构，只需要给这对对偶空间定义一个度量即可。在线性空间$V$上定义度量$g$后，就可以把$V^*$中的$\phi$对应到$V$中的$\bvec{v}$，方式是：$\phi(\bvec{u})=g(\bvec{v}, \bvec{u})$对任意$\bvec{u}\in V$成立。这个自然同构，就是所谓的\textbf{指标升降}。用指标表示法，主空间$V$中的向量表示为$v^i$和$u^i$，度量就表示为$g_{ij}$，于是内积表示为$g(\bvec{v}, \bvec{u})=g_{ij}v^iu^j$，所以用内积定义的$v^i$的对应，就是$v_i=v^jg_{ij}$，于是$v_iu^i=g(\bvec{v}, \bvec{u})$，所以$v_i$就是上面说的对偶向量$\phi$。

对于一对对偶空间，给定其中之一$V$的度量，也就自然给出了$V^*$上的\textbf{对偶度量}。用指标的语言来说，就是如果给定了$g_{ij}$，那么可以通过$g^{ik}g_{jk}=\delta^i_j$来定义$g^{ij}$。不用指标的话，也可以说给定$V$的标准正交基，则它的对偶基也是$V^*$的标准正交基，以此来定义$V^*$上的度量。

现在定义相空间流形上的度量，使得哈密顿函数对应到我们之前定义哈密顿向量场上，方式是函数先自然对应一个余切场，然后再利用度量把余切场升指标为哈密顿向量场。这一度量就被称为“\textbf{辛形式（symplectic form）}”。配备了辛形式的流形，就叫做“\textbf{辛流形（symplectic manifold）}”。

需要注意的是，辛形式违反正定性和对称性，故不是通常意义上的度量，但依然可以发挥度量的作用来建立切丛和余切丛之间的同构，或者说进行指标升降。


\subsection{辛流形的构造}




\begin{definition}{辛形式}
设$M$为一$2n$维微分流形，称$M$上一个\textbf{闭}的\textbf{非退化}$2$-形式$\omega$为一个\textbf{辛形式（symplectic form）}，称$(M, \omega)$为一个\textbf{辛流形（symplectic manifold）}。
\end{definition}

所谓“非退化”，就是说在辛流形上各点处任取一个非零向量$\bvec{v}$，则$\omega(\bvec{v}, \bvec{v})\neq 0$。所谓“闭”，就是说$\dd \omega =0$。

辛流形上处处存在局部坐标系，使得此坐标系中，函数$H$的哈密顿向量场的坐标表示正如\autoref{eq_SplcMn_1} 描述。
























