% 夹逼定理
% keys 极限|函数|数列|序列
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{极限定义 \nref{nod_Lim}，极限运算法则 \nref{nod_LimOp}}{nod_014c}
\textbf{夹逼定理}（Squeeze Theorem，或称夹挤定理）

本文会先讨论一下一般使用夹逼定理时会遇到的问题。最后会针对两个情况下的夹逼定理给出证明。



\begin{theorem}{数列极限的夹逼定理}\label{the_SquzTh_1}
若数列$\{a_n\}$,$\{b_n\}$以及$\{x_n\}$满足：
\begin{enumerate}
\item $\exists N_0\in \mathbb{N}$，$\forall n>N_0$，$a_n\leq x_n\leq b_n$；
\item $n$趋于无穷时，$\{a_n\}$和$\{b_n\}$的极限存在且相等，即$\lim_{n\to\infty}\{a_n\}=\lim_{n\to\infty}\{b_n\}=m$。
\end{enumerate}
则$n$趋于无穷时，数列$\{x_n\}$的极限存在且
\begin{equation}
\lim_{n\to\infty}x_n =m.~
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{theorem}{函数极限的夹逼定理}\label{the_SquzTh_2}
若函数$f(x)$、$g(x)$以及$h(x)$满足：
\begin{enumerate}
\item 存在确定的$\delta>0$，使得对任意符合$0<|x-x_0|<\delta$的$x$，都有$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$；
\item $x$趋于$x_0$时，$h(x)$和$g(x)$的极限存在且相等，即$\lim _{x\to x_0}h(x)=\lim _{x\to x_0}g(x)=a$。
\end{enumerate}
则函数$f(x)$在$x_0$处的极限存在且
\begin{equation}
\lim _{x\to x_0}f(x)=a~.
\end{equation}
\end{theorem}

\subsection{小试牛刀——一个重要极限}

之前在学习重要极限（参见\autoref{ex_FunLim_1}~\upref{FunLim}）时，只是形象地将这个概念给出，事实上，它可以由夹逼定理得到。
\begin{example}{证明：$\lim_{x\to0}{\sin(x)\over x}=1$}
构造函数$g(x)=\cos(x)$，$f(x)={\sin(x)\over x}$，$h(x)=1$，
\end{example}


\subsection{夹逼定理的奇技淫巧}

在面对不太容易通过极限运算得到结果的极限时，尤其是涉及到复合、求和等场景或存在比较显然的不等关系时，记得使用夹逼定理，可以收获奇效。事实上，在使用夹逼定理时，其实是把复杂的对极限的运算转移到了构造不等式上来。而且，就像乱拳打死老师傅，由于不需要考虑中间的极限是否存在，也能够避免一些需要讨论存在性的场景，避免出错（说的就是你，洛必达法则）。

当然，这里对于不等式的构造会有一定的要求，所以下面会提供一些常用的不等关系，一起服用，效果极佳。

\begin{itemize}
\item $\sin x < x < \tan x, \quad x \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right)$
\item $\sin x \leq x, \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\arctan x \leq x \leq \arcsin x, \quad x \in [0, 1] $
\item $x + 1\leq e^x$
\item $\ln x\leq x - 1 , \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\frac{1}{1 + x} \leq \ln\left(1 + \frac{1}{x}\right) \leq \frac{1}{x}, \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\sqrt{xy} \leq \frac{x + y}{2} \leq \sqrt{\frac{x^2 + y^2}{2}}, \quad (x, y > 0)$
\end{itemize}

\begin{example}{\addTODO{应用上述不等式的例题}}

\end{example}
另外，在处理求和的极限时，将与n相关的分子或分母进行放大或缩小，使其能够消去或易于计算，也是一个好方法。
\begin{example}{$\lim_{n\to \infty}\sum_{i=1}^n{i\over n^2+n+i}$}
\addTODO{求和的例题}
\end{example}



\begin{example}{设a是一个正整数，$\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{1^n+2^n+\cdots+a^n}$}
a
\end{example}
\begin{example}{设a是一个正整数，$\lim_{n\to\infty}{a^n\over n!}$}
0
\end{example}
\begin{example}{$\lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^n{n\over n^2+i\pi}$}
1
\end{example}
\begin{example}{$\lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^n{1\over\sqrt{n^2+i}}$}
1
\end{example}

\begin{example}{$\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{1^3+2^3+\cdots+n^3}$}
1
\end{example}
\subsection{数列极限的夹逼定理证明}

先回顾一下\autoref{the_SquzTh_1} 内容，下面给出证明：

已知$\lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} b_n = m$，由极限定义可知，对于给定的 $\varepsilon > 0$，存在一个正整数 $N_1$，使得当 $n > N_1$ 时，$|a_n - m| < \varepsilon$。同理，存在一个正整数 $N_2$，使得当 $n > N_2$ 时，$|b_n - m| < \varepsilon$。取$N_m = \max(N_1, N_2)$。当 $n > N_m$ 时，以上两不等式同时成立，即：
\begin{equation}
- \varepsilon < a_n-m <\varepsilon.~
\end{equation}
\begin{equation}
-\varepsilon < b_n-m <\varepsilon.~
\end{equation}

又已知$\exists N_0\in \mathbb{N}$，$\forall n>N_0$，$a_n\leq x_n\leq b_n$，因此，取$N=\max(N_0, N_m)$，当 $n > N$ 时，三个不等式均成立，有：
\begin{equation}
- \varepsilon < a_n-m \leq x_n-m \leq b_n-m <\varepsilon\implies |x_n-m|<\varepsilon.~
\end{equation}

根据极限的定义，可知极限存在且为$m$，即 $\lim_{n \to \infty} x_n = m$。

证毕。


\subsection{函数极限的夹逼定理证明}


先回顾一下\autoref{the_SquzTh_2} 的内容，下面会先证明一个引理，然后再给出证明。

\begin{lemma}{不等式一端为0时的极限}\label{lem_SquzTh_1}
若函数$f(x)$、$h(x)$满足：
\begin{enumerate}
\item 存在确定的$\delta>0$，使得对任意符合$0<|x-x_0|<\delta$的$x$，都有$0\leq f(x)\leq h(x)$；
\item $\lim _{x\to x_0}h(x)=0$。
\end{enumerate}
则函数$f(x)$在$x_0$处的极限存在且
\begin{equation}
\lim _{x\to x_0}f(x)=0~.
\end{equation}

证明：

由函数极限定义，取某个$\varepsilon>0$，满足$\delta>\delta_1>0$，$0<|x-x_0|<\delta_1\implies|h(x)|<\varepsilon$。

由于$0\leq f(x)\leq h(x)$，所以对$0<|x-x_0|<\delta_1$，有$|f(x)|\leq |h(x)|<\varepsilon$，即$|f(x)|<\varepsilon$。根据极限定义可知：$\lim _{x\to x_0}f(x)=0$。

\end{lemma}

证明：

由存在确定的$\delta>0$，使得对任意符合$0<|x-x_0|<\delta$的$x$，都有$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$，变形可得$0\leq f(x)-g(x)\leq h(x)-g(x)$。目标是使用\autoref{lem_SquzTh_1} 来求取$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，因此，下面求$\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))$。
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))&\overset{\mathrm{1}}{=}\lim _{x\to x_0}h(x)-\lim _{x\to x_0}g(x)\\
&=a-a\\
&=0~.
\end{align*}
$$

因此，由\autoref{lem_SquzTh_1} 可知$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))=0$。现在已经求得了$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，又已知$\lim _{x\to x_0}g(x)$，剩下的就是：
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}f(x) &= \lim _{x\to x_0}[(f(x)-g(x))+g(x)] \\ 
&\overset{\mathrm{1}}{=} \lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))+\lim _{x\to x_0}g(x)\\ 
&= 0+a\\ 
&=a~.\end{align*}
$$
上面的推导过程中，所有等号1的地方都使用了极限运算法则的\autoref{the_LimOp_1}~\upref{LimOp}。

证毕。
