% 约化光速
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{斜坐标系表示洛伦兹变换\nref{nod_SROb}， 无单位的物理公式\nref{nod_NoUnit}}{nod_c6e8}

\subsection{约去量纲}

物理量运算的规则有一个约束，合法的带单位多项式中，相加减的必然是相同的物理量。在无单位的物理公式\upref{NoUnit}中我们知道，当单位统一时，可以将物理量的单位和数值分开计算。 详见物理量和单位转换\upref{Units}。

\begin{example}{约去量纲的例子}
不考虑相对论效应。一辆火车以速度 $3.6\opn{km/h}$ 向东行驶，车上有一个小朋友以速度 $4\opn{m/s}$ 向东奔跑，那么小朋友相对铁轨的速度就是 $3.6\times\frac{\opn{km}}{\opn{h}}+4\times\frac{\opn{m}}{\opn{s}}=3.6\times\frac{1000\cdot \opn{m}}{3600\opn{s}}+4\times\frac{\opn{m}}{\opn{s}}=(3.6\times\frac{1000}{3600}+4)\frac{\opn{m}}{\opn{s}}=5\frac{\opn{m}}{\opn{s}}=5\opn{m/s}$。
\end{example}

\subsection{约去光速}

如果取长度单位为 $\opn{m}$，时间单位为 $\opn{\tau}=299792458\opn{s}$，那么光速就可以写为 $1\opn{m/\tau}$。用 $\opn{\tau}$ 取代 $\opn{s}$ 作为时间单位，那么一切涉及光速的等式中，我们都可以把光速的\textbf{数值}写为 $1$，大大简化计算，而光速的量纲 $[\opn{m/s}]=[\opn{m/\tau}]$ 是独立于数值进行计算的。在这种写法中，$0.1$ 倍光速就可以写为 $0.1\opn{m/\tau}$。

所以，在具体数值的计算中，使用上述单位制，则任何地方的光速的\textbf{数值}都可以视为 $1$。当然，任何物理量都可以通过选择适当的单位制，来让其数值上等于 $1$，但在狭义相对论中只有令光速的数值为 $1$ 是最方便的，因为任何惯性系中光速都不变。

如果\textbf{任何}数值计算中都可以把光速设为 $1$，那么我们可以干脆把这个规律一般化，把光速本身就当成 $1$，没有量纲；或者说，这种情况下，我们把长度和时间看成同一个物理量，其换算关系是 $1\opn{m}=299792458\opn{s}$，正如长度的换算关系 $1\opn{km}=1000\opn{m}$ 一样。使用这种技巧，那么狭义相对论中的一切公式都会简洁得多。

当然，实际应用中我们还是要把长度和时间分开来看的，这就要求我们在适当的地方要能够把光速的具体数值代回去，使得\textbf{量纲和物理量相符，并且相加减的项具有相同的量纲}，方式是进行量纲分析。我将用例子解释如下：

\begin{example}{}
\begin{itemize}
\item 如果约去光速后，某\textbf{长度}的表达式为 $xv$，那么在国际单位制下，这个长度应该是 $xv/c$。
\item 如果 $tv^2+x$ 表示某个\textbf{长度}，那么在国际单位制下，这个长度应该是 $tv^2/c+x$。
\item 如果 $tv^2+x$ 表示某个\textbf{加速度}，那么在国际单位制下，无论如何都没法把 $c$ 添加回去以得到合适的量纲，因此这个表达式不可能表示加速度。
\end{itemize}
\end{example}

更进一步， 我们也可以认为所有物理量都不含量纲， 详见 “无单位的物理公式\upref{NoUnit}” 以及 “自然单位制\upref{NatUni}”。

\subsection{约去光速后洛伦兹变换的表达}

约去光速后，洛伦兹变换变得高度对称。

\begin{equation}\label{eq_SRc_3}
\leftgroup{
&x' = \frac{x - vt}{\sqrt{1 - v^2}}\\
&y'= y\\
&z' = z\\
&t' = \frac{t - vx}{\sqrt{1 - v^2}}
}~,
\qquad
\leftgroup{
&x = \frac{x' + vt'}{\sqrt{1 - v^2}}\\
&y = y'\\
&z = z'\\
&t = \frac{t' + vx'}{\sqrt{1 - v^2}}
}~.
\end{equation}

同时洛伦兹矩阵也变为：

\begin{equation}
L=
\left[\begin{matrix}
\frac{1}{\sqrt{1-v^2}}& -\frac{v}{\sqrt{1-v^2}}& 0& 0\\
-\frac{v}{\sqrt{1-v^2}}& \frac{1}{\sqrt{1-v^2}}& 0& 0\\
0&0&1&0\\
0&0&0&1
\end{matrix}\right]~.
\end{equation}

回归国际单位制也很简单。考虑到 $x'$ 是长度，结合“相加减项必然有相同的量纲”，可以在适当位置添加光速以满足这两个条件，得到 $x' = \frac{x - vt}{\sqrt{1 - v^2/c^2}}$。同样，考虑到 $t'$ 是时间，可以得到 $t' = \frac{t - vx/c^2}{\sqrt{1 - v^2/c^2}}$。

由此可见，约去光速的表达可以很自然地转化为国际单位制的表达，但是前者更加简洁优美，计算也不那么繁琐了。事实上，理论物理学家几乎不会真的用上 $c=299792458\opn{m/s}$，而是都默认 $c=1$。今后，我们将沿用 $c=1$ 的表达方法，约去 $c$；如果你不习惯的话，不妨在见到每一个表达式的时候，练习一下该如何适当添加 $c$ 以回归国际单位制。

注意，在约去光速后，速度 $v$ 的取值范围是 $[0,1]$，应理解为光速的倍数。

\begin{exercise}{}
将事件与尺缩效应\upref{SRsmt}、时间的变换与钟慢效应\upref{SRtime}、洛伦兹变换\upref{SRLrtz}和斜坐标系表示洛伦兹变换\upref{SROb}中的所有推导，在约去光速的条件下重新进行一遍，体会约去光速的便捷性\footnote{事实上，笔者在推导这些文章中的公式时，就是使用了约去光速的技巧，再在结果中把光速添加回去而得到的。}。
\end{exercise}


