% C++ 标准库常用容器（笔记）
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsection{pair}
\begin{itemize}
\item 例如 \verb|pair<string, int> p("abc", 123);|， \verb|p.first|， \verb|p.second|
\item 当且仅当 \verb|p.first, p.second| 都相等， \verb|==| 才会相等。
\item 比较大小时， 仅需要 \verb|<| 对两种类型都有定义。 若 \verb|p.first < q.first| 则 \verb|p < q|。 若 \verb|p.first == q.first|（根据 \verb|<| 来确定， 不需要使用 \verb|==|）， 且 \verb|p.second < q.second|， 也有 \verb|p < q|。
\item \verb|make_pair(变量，变量)| 可以自动生成对应类型的 pair
\item \verb|std::tie(x,y) = p| 可以分别对赋值到两个变量
\item (C++17 开始) \verb|auto [x, y] = p| 也可以。
\end{itemize}

\subsection{tuple}
\begin{itemize}
\item \verb`std::tuple_size<>::value`
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=cpp]
auto myTuple = std::make_tuple(1, "Hello", 3.14);
// tuple size
cout << "size = " << std::tuple_size<decltype(myTuple)>::value << endl;
// print values
std::apply([](auto&&... args) {
    (... , ([]{ std::cout << args << std::endl; }()));
}, myTuple);
\end{lstlisting}

\subsection{vector}
\begin{itemize}
\item constructor： \verb|v(N)| （default val）， \verb|v(N,val)|， \verb|v({1,2,3})|
\item ini list 赋值： \verb|v = {1,2,3}|， （\verb|vector<vector<int>> vv;|）\verb|vv = {{1,2,3},{2,3},{4,5,6}}|。
\item 成员函数 \verb`data()` 返回第一个元素的指针，如果容器为空，那么不会报错且指针未必是 NULL，但被 deference 将出现未定义行为。
\item 若容器为 const，那么就意味着元素不能修改（不区分 lower level const！） \verb`data()`将返回 const 指针， \verb`v[i]` 也是 const reference。其他容器也同理。
\item 成员函数 \verb|insert(iter, val)| 在指定位置插入一个元素（原来 \verb|iter| 处的元素向后移动）。 \verb|insert(iter, n, val)| 插入多个元素。 \verb|insert(iter, iter2_begin, iter2_end)| 第二个 vector 的第一个元素会插入到第一个 vector 的 \verb|iter| 位置。 \verb|insert(iter, initializer_list)| 插入 \verb|initializer_list|
\item 成员函数 \verb|erase(iter)| 删掉一个元素， \verb|erase(iter_beg, iter_end)| 删掉一段元素。
\item \verb|.resize()| 不会改变原来元素的值， 新的值会 value-initialized。
\item \verb|vector<> v(N)| 也是 value-initialized。
\item 如果事先 \verb|reserve| 好，且保证 \verb|push_back()| 不超出预留的大小，c++ 标准就可以保证元素的地址不变。
\end{itemize}

\subsection{unordered\_map}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/unordered_map/unordered_map/}{unordered\_map}
\item \verb|unordered_map<key类型, val类型, hasher=...>|， 要求元素可以被 hash， 可以比较是否相等。
\item \verb|umap.count(key)| 如果存在返回 1， 否则返回 0。
\item \verb|unordered_map<>::value_type| 是一个 \verb|pair<>(key, value)|
\item \verb|key| 如果不存在， 调用 \verb|umap[key]| 会生成一个新的 \verb|pair|， 其 value 是默认值 （例如 \verb|int| 初始化为 \verb|0|）， 并返回该 value 的左值。 如果 \verb|key| 存在， \verb|umap[key]| 也返回左值。
\item 注意 \verb|[]| 不能对 \verb|const unordered_map| 使用， 需要用 \verb|.at()|， 如果 key 不存在会出错。
\item \verb|unordered_map| 会先用 \verb|std::hash| 函数查找 \verb|key|， 如果有 hash collilsion 也没关系， 会进一步对比区分。
\item 对每个 element 循环用 \verb|for (auto &e : umap)|， 每个 \verb|e| 是一个 \verb|pair<>|。
\item \verb|umap.insert(pair<>)| 可以插入一项， 但如果 \verb|key| 已经存在， 则不作为。
\item 如果要用 \verb|pair<>(key1,key2)| 作为 key， 定义以下类函数 \verb|hash_pair|， 并声明 \verb|unordered_map<key类型, val类型, hash_pair>|
\begin{lstlisting}[language=cpp]
template<class T> // from boost library
inline void hash_combine(size_t &seed, const T &v) {
    seed ^= hash<T>{}(v) + 0x9e3779b9 + (seed << 6) + (seed >> 2);
}

struct hash_pair { // similar to std::hash, for pair<>
    template<class T, class T1>
    size_t operator()(const pair<T,T1> &a) const {
        size_t h = 0;
        hash_combine(h, a.first);
        hash_combine(h, a.second);
        return h;
    }
};
\end{lstlisting}
\item \verb|unordered_set<>::iterator| 获取 iterator 类型， 和 \verb|umap.begin()| 相同。 \verb|unordered_set<>::const_iterator| 获取 iterator to const 类型， 和 \verb|umap.cbegin()| 相同。
\item \verb|iterator| 只支持 \verb|++| （forward iterator）。
\item \verb|umap.erase(key)| 或者 \verb|umap.erase(iterator)| 删除一个 pair， 若 \verb|key| 不存在则不作为， 但 \verb|iterator| 必须要存在（\verb|umap.end()| 就不行）。
\end{itemize}

\subsection{map}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/map/map/}{map}
\item \verb|map<key类型, val类型, 比较函数（可选）, allocator（可选）>|
\item 要求元素可以用 \verb|<| 比较大小。
\item 不需要 hash 函数， 会按照 key 自动排序， key 需要可以比较大小。 不允许有重复的 key。
\item 具有双向 iterator
\end{itemize}

\subsection{unordered\_set}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/unordered_set/unordered_set/}{unordered\_set}： \verb|unordered_set<key类型, hash类型（默认 std::hash）, ...>|
\item 和 \verb|unordered_map| 类似， 不过只有 key 没有 value
\item 元素不能修改， 只能删除和插入。
\item 成员函数： \verb|operator=|（copy assignment）， \verb|empty()| 检查是否为空， \verb|max_size| 最大容量， \verb|begin|， \verb|end()|， \verb|find(元素)|（返回 const iterator， 如果找不到返回 \verb|end()|）， \verb|count()|（只可能返回 \verb|0, 1|）， \verb|emplace(初始化args)|， \verb|insert(值)|， \verb|erase(val或iterator)|
\item \verb|erase| 不存在的元素不会报错。 \verb|insert| 重复的元素也不会报错。
\item \verb|insert(值).first| 返回元素的 iterator， \verb|.second| 返回是否新插入。
\end{itemize}

\subsection{set}
\begin{itemize}
\item \href{https://en.cppreference.com/w/cpp/container/set}{set}
\item 和 \verb|unordered_set| 类似， 只是会自动根据元素的大小排序， 越小的 iterator 元素值越小。
\end{itemize}

\subsection{stack}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/stack/stack/}{stack}： \verb|stack <class T, class Container = deque<T>>|
\item 同样是 container adaptor， 成员函数： \verb|empty, size, top, push, emplace, pop, swap|
\item \verb|Container| 至少支持的成员函数： \verb|empty, size, back, push_back, pop_back|
\item 不支持随机访问。
\end{itemize}

\subsection{queue}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/queue/queue/}{queue}： \verb|queue<class T, class Container = deque<T>>| 像排队一样， 后面进， 前面出。 不支持随机访问。 如果要 print， 可以复制一个， 然后边 print 边 pop。 事实上， \verb|deque| 是可以 iterate 以及随机访问的。
\item 成员函数： \verb|empty, size, front, back, push, emplace, pop, swap|， swap 交换两个 queue 的内容： \verb|p.swap(q);|， 相当于 \verb|std::swap(p, q)|。 queue 本身并不实现这些功能， 只是通过调用 \verb|Container| 的成员函数来实现（container adaptor）。
\item 其中 \verb|Container| 类型至少应该支持 \verb|empty, size, front, back, push_back, pop_front|， 上一条的功能都是通过调用这些实现的。
\end{itemize}

\subsection{deque}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/deque/deque/}{double ended queue}： \verb|deque<class T, class Alloc = allocator<T> >|
\item 直接用 \verb|deque| 比 \verb|stack| 和 \verb|queue| 功能都要更多。
\item 一般来说光在两端 \verb`push` 和 \verb`pop` 不会改变已存在元素的地址，但 C++ 标准不保证这点。要保证用 \verb|list| 或者 \verb|forward_list|。 也可以用 \verb|vector| 事先 \verb|reserve| 好，保证 \verb|push_back()| 不超出预留的大小。
\item 成员函数（基本是 \verb|vector| 的拓展版）： \verb|begin, end, operator[], size, max_size, resize, empty, front, back, push_front, pop_back, pop_front, pop_back, insert, erase, swap, clear, emplace, emplace_front, emplace_back|
\end{itemize}

\subsection{priority\_queue}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/queue/priority_queue/}{priority\_queue} 总是先处理（\verb|top|， \verb|pop|）最大的值， 但 iterate 时并不是完全排序的。 所以比（ordered） \verb|set| 可能更快。
\item \verb|priority_queue<数值类型, 容器（默认 vector）, Compare（默认 less）>|
\item 要想先 pop 最小值 \verb|priority_queue<T, vector<T>, std::greater<T>>|， 或者定义成 \verb|template<typename T> using priority_queue2 = std::priority_queue<T, vector<T>, std::greater<T>>;|
\item 是一个 container adaptor， 底层默认用 \verb|vector| 储存数据。
\item 成员函数 \verb|empty|， \verb|size|， \verb|top|， \verb|push|， \verb|emplace|， \verb|pop|， \verb|swap|
\end{itemize}


\subsection{forward\_list}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/forward_list/forward_list/}{单链表}
\item 成员函数： \verb|sort()|（升序排序）, \verb|merge(list2)| （合并两个升序的 list， 结果仍然是升序）， \verb|push_front()|， \verb|front()|， \verb|insert_after(iter, val)|，  \verb|insert_after(iter, iter2_beg, iter2_end)|， \verb|erase_after(iter)|， \verb|erase_after(iter_beg, iter_end)|。
\item 每一新元素都会单独 allocate， \verb|clear()| 会销毁所有元素。 \verb|forward_list| 和 \verb|list| 元素地址保证不变。
\end{itemize}

\subsection{list}
\begin{itemize}
\item \href{https://cplusplus.com/reference/list/list/}{双链表}
\item 支持几乎和单链表一样的操作以及更多。
\end{itemize}
