% 超线性空间
% keys super vector space|超线性空间|超代数|super algebra|超向量空间|超对称性|super symmetry|分次空间|graded space
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{矢量空间\nref{nod_LSpace}，环的理想和商环\nref{nod_Ideal}}{nod_16d7}

\addTODO{基本内容已完成，拓展内容待补充。}

超线性空间是一种在现代理论物理中应用的代数结构，用于描述\textbf{超对称性}的各种代数性质。它是普通线性空间的一个简单推广，附加了对其中元素奇偶性的判断。

\subsection{基本概念}

\begin{definition}{超线性空间}
域 $\mathbb{F}$ 上的\textbf{超线性空间（super vector space）}$V$ 是一个\textbf{分次（graded）线性空间}，它是两个齐次子空间 $V_0$ 和 $V_1$ 的直和：$V=V_0\oplus V_1$，其中 $0, 1\in \mathbb{Z}_2$。
\end{definition}


$V_i$ 中的元素称为\textbf{齐次的（homogeneous）}。$V_i$ 的子空间被称为 $V$ 的\textbf{齐次子空间（homogeneous subspace）}，比如 $V_i$ 本身。

齐次元素的\textbf{奇偶性（parity）}由所属子空间决定：对于 $v\in V_i$，定义 $\abs{v}=i\in\mathbb{Z}_2$，其中 $\abs{v}=0$ 时称 $v$ 是\textbf{偶（even）}的，否则是\textbf{奇（odd）}的。在理论物理中，偶元素也被称为\textbf{玻色元素（Bose element）}，奇元素则被称为\textbf{费米元素（Fermi element）}。

由于超线性空间是两个齐次空间的直和，因此超线性空间中也存在非齐次的元素。

\begin{definition}{维度}
令 $V=V_0\oplus V_1$ 是超线性空间，$V_i$ 是它的齐次子空间。如果 $\opn{dim}V_0=n$，$\opn{dim}V_1=m$，那么称 $V$ 的维度是 $n|m$。$V$ 的坐标空间是 $\mathbb{F}^{n+m}$ 上赋予分次结构的结果，记为 $\mathbb{F}^{n|m}$。

约定 $\mathbb{F}^{n+m}$ 的前 $n$ 个坐标表示 $V_0$ 中的坐标，后 $m$ 个表示 $V_1$ 中的。
\end{definition}

\begin{definition}{反演算子}
对于上述超线性空间 $V$，我们定义 $\Pi V=(\Pi V)_0\oplus(\Pi V)_1$ 为另一个超线性空间，其中 $(\Pi V)_0=V_1$，$(\Pi V)_1=V_0$。
\end{definition}


\subsection{线性变换}

超线性空间空间之间的\textbf{同态（homomorphism）}\footnote{这种同态是超线性空间集合上的一种\textbf{射（morphism）}，从而构成了\textbf{超线性空间范畴}。范畴的概念请参见\enref{范畴论}{Cat}。}，定义为一个\textbf{保次线性映射}，即如果有两个超线性空间 $V=V_0\oplus V_1$ 和 $W=W_0\oplus W_1$，那么一个线性映射 $f:V\to W$ 是保次的，当且仅当 $f(V_i)\subseteq W_i, i=0, 1$。

\begin{definition}{}
超线性空间 $V$ 到 $W$ 的同态构成的集合，记为 $\opn{Hom}(V, W)$。
\end{definition}

换句话说，超线性空间同态不改变元素的奇偶性。

反过来，如果 $f(V_i)\subseteq W_{1-i}$，那么我们说 $f$ 是\textbf{奇偶反演（parity reversing）}的。

\begin{theorem}{}\label{the_SVecSp_1}
对于超线性空间之间的任何线性映射 $f:V\to W$，必然存在一个\textbf{同态}$g:V\to W$ 和一个\textbf{奇偶反演}的线性映射 $h:V\to W$，使得 $f=g+h$。
\end{theorem}

取 $V$ 的一组基，其中每个基向量都是齐次元素，就可以证明\autoref{the_SVecSp_1}。

如果我们把\textbf{保次}的线性映射称为\textbf{偶}的，\textbf{奇偶反演}的称为\textbf{奇}的，那么全体 $V\to W$ 的线性变换就构成了一个超线性空间，记为 $\mathbf{Hom}(V, W)$。容易证明
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\mathbf{Hom}(V, W)=\\&\opn{Hom}(V, W)\oplus\opn{Hom}(V, \Pi W)\oplus\opn{Hom}(\Pi V, W)\oplus\opn{Hom}(\Pi V, \Pi W)~.
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{definition}{对偶超空间}
令 $V$ 是超线性空间，$V^*$ 是其对偶空间，$\{\bvec{v}_i\}$ 是 $V$ 的一组\textbf{齐次}基向量，而 $\{f^i\}$ 是其对偶基。定义 $f^i$ 是 $V^*$ 的齐次元素，其奇偶性和 $\bvec{v}_i$ 一致。
\end{definition}

由定义易得，如果 $\opn{dim}V=n|m$，那么也有 $\opn{dim}V^*=n|m$，从而在超线性空间意义上，对偶空间也和原空间同构。


\subsection{直和与张量积}

对于两个超线性空间 $V=V_0\oplus V_1$ 和 $W=W_0\oplus W_1$，它们的直和 $V\oplus W$ 还是超线性空间，其中 $(V\oplus W)_i=V_i\oplus W_i$。

它们的张量积 $V\otimes W$ 也可以构成超线性空间，其中 $(V\otimes W)_i=(V_i\otimes W_0)\oplus(V_0\otimes W_i)$。用抽象指标来描述的话，如果 $v^a$ 和 $w^b$ 分别是 $V$ 和 $W$ 的齐次元素，那么 $v^aw^b$ 是 $V\otimes W$ 的齐次元素，次数为 $a+b$。


%超模，超代数，范畴





















