% 中山大学 2015 年918专业基础（数据结构）考研真题
% 中山大学 2015 年918专业基础（数据结构）考研真题

\subsection{一、单项选择题(每小题3分，共45分)}
1. STL中的优先队列是采用什么数据结构来实现的？ \\
A.堆  $\qquad$ B.队列 $\qquad$ C.栈 $\qquad$ D.图

2.数据结构中，与所使用的计算机无关的是数据的()结构。 \\
A.存储 $\qquad$ B.物理 $\qquad$ C.逻辑 $\qquad$ D.物理和存储

3.计算机算法指的是( )。 \\
A.计算方法 $\qquad$ B. 排序方法 \\
C.调度方法 $\qquad$ D. 解决问题的有限指令序列

4.给定一个有n个元素的数组(n为偶数)。如果要找出数组中的最大元素和最小元素，最少要进行( )次比较？ \\
A.$2n$ $\qquad$ B.$3n/2-2$ $\qquad$ C.$2n-2$ $\qquad$ D.$4n/3$

5.给定一个包含250个整数的数组，该数组中的整数已按从小到大的顺序排好序。假设用二分查找从该数组中寻找某个给定的整数y,最多只需要做( )次比较。 \\
A.8 $\qquad$ B.9 $\qquad$ C.10 $\qquad$ D.7

6. $T(n)$表示某个算法的时间复杂度。假设$T(n)=2T(n/2)+O(m)$,则$T(n)$为( ) \\
A. $O(log3n)$ $\qquad$ B. $O(n)$ $\qquad$ C. $O(nlog_3n)$ $\qquad$ D. $O(n^2)$

7.假设整数n>0，下面的程序的时间复杂度是( ). \\
\begin{lstlisting}[language=cpp]
x=2;
while (x<n/3) x=2*x;
\end{lstlisting}
A. $O(log_2n)$ $\qquad$ B. $O(m)$ $\qquad$ C. $O(nlog_2n)$ $\qquad$ D.$O(n)$

8.下列排序算法中，哪个是稳定的排序算法？ \\
A.选择排序 $\qquad$ B. 快速排序 $\qquad$ C. 归并排序 $\qquad$ D. 希尔排序

9.假设小明用某-排序算法对整数序列(82, 45, 25, 15, 21)进行排序。以下为排序过程中序列状态的变化过程: \\
输入:82 45 25 15 21 \\
第一步:45 82 25 15 21 \\
第二步:25 45 82 15 21 \\
第三步:15 25 45 82 21 \\
...... \\
请问小明用的是什么排序算法？ \\
A.选择排序 $\qquad$ B.归并排序 $\qquad$ C.快速排序 $\qquad$ D.插入排序

10.以下的排序算法中，哪个算法在最坏情况下的时间复杂度是0(n3)？ \\
A.堆排序  $\qquad$ B. 快速排序  $\qquad$ C. 归并排序 $\qquad$ D. 基数排序

11.给定一个算术表达式$X$。$X$的中缀形式是$A*B+C*D-E$，且X的前缀形式是$+*AB-*CDE$.那么，$x$的后缀形式是什么？ \\
A. $ACD*E-B*+$ $\qquad$ B. $AB*CD*+E-$ $\qquad$ C. $CD*E-AB*+$ $\qquad$ D. $AB*CD*E-+$

12.给定一棵空的AVL 树，依次把13, 24, 37, 90, 53逐一插入该树， 在此过程中要保持该树为AVL树(假设左子树的元素要小于右子树) .则最终得到的AVL树的高度是( ), 树根是( ). \\
A.3,37 $\qquad$ B.3, 24 $\qquad$ C.4, 37 $\qquad$ D.3, 53

13.下面哪个函数随着n增大而增长得最快？( ). \\
A.$100n^2log_2n$ \\
B.$n(log_2n)^5$ \\
C.$n^{2.1}$ \\
D.$n^2+1000nlog_2n$

14.一个有$n$个顶点的无向图最多有( )条无向边(假设该图无自环)。 \\
A.$n$ $\qquad$ B. $n(n-1)$ $\qquad$ C. $n(n-1)/2$ $\qquad$ D.$2n$

15.一棵高度为$k$的二又树最多有( )个节点 \\
A.$2^{k+1}-1$ $\qquad$ B.$2^k-1$ \\
C.$2^{k+1}-1$ $\qquad$ D.$2^k+1$.