% Sylow定理
% 西罗定理|西罗子群|Sylow子群|群论|有限群

\pentry{群作用\upref{Group3}}



拉格朗日定理（\autoref{coset_the2}~\upref{coset}）揭示了子群阶数的特点。可惜的是，其逆命题“如果$n\mid \abs{G}$则$G$总有阶数为$n$的子群”是不成立的。比如说，交错群$A_4$就没有$6$阶的子群——你可以动手验证这一点。

但是，挪威数学家Peter Ludwig Sylow于1872年发表的文章\footnote{L. Sylow, \href{https://eudml.org/doc/156588}{Théorèmes sur les groupes de substitutions}, Mathematische Annalen 5 (1872), 584–594. 对此文的英文翻译见 \href{http://www.maths.qmul.ac.uk/~raw/pubs_files/Sylow.pdf}{Theorems on groups of substitutions}。}指出，在$n$是素数或者素数的幂时，拉格朗日定理逆命题是成立的。同时他还发现所谓的Sylow子群全都是彼此共轭的。

举个例子：考虑阶数为$300$的群$G$，对$300$进行素因子分解得$300=2^2\cdot 3^2\cdot 5^2$，那么阶数为$2^2$的子群总存在，且它们彼此共轭。不过，$2$阶子群虽存在，却不能总保证所有$2$阶子群彼此共轭。


\begin{definition}{Sylow子群}\label{Sylow_def1}
给定群$G$和它的子群$H$。如果$\abs{H}=p^k$，其中$p$是素数，且$p^{k+1}\not\mid\abs{G}$，那么称$H$是$G$的一个$p$\textbf{-Sylow 子群}，或\textbf{Sylow-}$p$\textbf{子群}，或直接统称为\textbf{Sylow子群}。

群$G$的全体Sylow $p$-子群构成的集合，记为$\opn{Syl}_p(G)$。
\end{definition}



\begin{exercise}{}
考虑循环群$C_{12}$，求它的所有Sylow子群。
\end{exercise}

\begin{example}{}
考虑置换群$S_4$。则
\begin{equation}
C=\{1, \pmat{1&2}\pmat{3&4}, \pmat{1&3}\pmat{2&4}, \pmat{1&4}\pmat{2&3}, \pmat{1&2}, \pmat{3&4}, \pmat{1&3&2&4}, \pmat{1&4&2&3}\}
\end{equation}
是它的一个Sylow-$2$子群。

$C$是$\pmat{1&2}\pmat{3&4}$的中心，因此我们可以类似构造出$S_4$的剩下两个Sylow-$2$子群，分别是$\pmat{1&3}\pmat{2&4}$和$\pmat{1&4}\pmat{2&3}$的中心。这三个Sylow-$2$子群的交集是$V_4=\{1, \pmat{1&2}\pmat{3&4}, \pmat{1&3}\pmat{2&4}, \pmat{1&4}\pmat{2&3}\}$。

如果把一个正方形的四个顶点顺时针依次编号为$1, 3, 2, 4$，则不难看出$C$实际上就是正方形的对称群$D_4$。类似地，$S_4$的每个Sylow-$2$子群都同构于$D_4$。

\end{example}

Sylow定理通常被拆分成三个部分来表述。

\begin{theorem}{Sylow第一定理}
取\textbf{有限群}$G$。如果素数$p\mid\abs{G}$，那么$G$一定有一个Sylow $p$-子群$H_p$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

令$\abs{G}=p^km$，其中$p\not\mid m$。

先证明当$G$是阿贝尔群时，$p$阶子群存在。

任取$g\in G$，如果$g$的阶（\autoref{coset_def1}~\upref{coset}）$\opn{ord}g$是$p$的倍数$np$，那么$g^n$生成的循环群就是$p$阶的。否则，设$\opn{ord}g=r$，取$g$生成的子群$H_g$，它是$G$的正规子群（因为$G$阿贝尔），于是$\abs{G/H_g}=p^km/r$。在$G/H_g$中再任挑一个元素，如果该元素的阶\textbf{不是}$p$，同样求出其循环群后用$\abs{G/H_g}$去除掉这个循环群，得到商群。易证有限步后，总能得到一个阶数为$p$\textbf{的倍数}的元素\footnote{注意，这里说的\textbf{阶数}逻辑上有跳步。比如说，在$G/H_g$中找到了一个$h$，其阶数为$sp$，那这只能说明$h^{sp}\in H_g$。不过由于$h^{sp}$本身也是有限阶的，因此$h$在$G$中的阶数也确实是$p$的倍数。}。于是这个元素的一个幂生成的循环群是$p$阶的。

下设$G$是任意的有限群，$Z(G)$是它的中心。设定理对于阶数小于$p^km$的群都成立，然后分类进行归纳讨论。

如果$p\mid \abs{Z(G)}$，那么由于$Z(G)$是阿贝尔群，故存在$G$的$p$阶子群$A$。由于$A\subseteq Z(G)$，故$A\vartriangleleft G$。于是得到商群$G/A$，其阶数为$p^{k-1}m$。由归纳假设，$G/A$有一个$p^{k-1}$阶Sylow子群，因此这个子群是$G$的$p^k$阶子群，从而是$G$的Sylow $p$-子群。

如果$p\not\mid \abs{Z(G)}$，那么根据共轭类等式（The Class Equation\autoref{Group3_the4}~\upref{Group3}），
\begin{equation}
\abs{G} = \abs{Z(G)} + \sum_{C\in O, \abs{C}>1} \abs{C}
\end{equation}
其中$O$是$G$在伴随作用下全体轨道构成的集合。

由于$p\mid \abs{G}$，$p\not\mid \abs{Z(G)}$，故存在$\abs{C}$使得$p\not\mid \abs{C}$，即存在$x\in G$使得$p\not\mid \abs{C_x}$，故$\abs{C_x}\mid m$。由\autoref{Group3_cor3}~\upref{Group3}，得$\abs{C_G(x)}=p^km/\abs{C_x}=p^ks<\abs{G}$\footnote{$C_G(x)$即$x$的中心化子，或者说$x$在伴随作用下的迷向子群。}，其中$s>1$。因此由归纳假设，$C_G(x)$有一个$p^k$阶子群$A$，从而$G$有个Sylow $p$-子群$A$。

\textbf{证毕}。





\begin{theorem}{Sylow第二定理}\label{Sylow_the1}
取\textbf{有限群}$G$，它的所有Sylow $p$-子群彼此共轭。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

令$\abs{G}=p^km$，其中$p\not\mid m$。

任取$G$的两个Sylow $p$-子群$A$和$B$，记$G/B$是$B$在$G$中的左陪集构成的集合\footnote{不是商群，因为不能保证$B\vartriangleleft G$。}。考虑群$A$作用在集合$G/B$上，方式是\textbf{左伴随作用}。

据\autoref{Group3_the5}~\upref{Group3}，
\begin{equation}
\abs{G/B} = \abs{\opn{Fix}_A(G/B)} \mod p
\end{equation}

由Sylow子群的定义，知$\abs{G/B}=m$。故$m\abs{\opn{Fix}_A(G/B)} \mod p$，意味着$\abs{\opn{Fix}_A(G/B)}\neq 0$，即\textbf{存在不动点}$gB\in G/B$。

因此$agB=gB$对所有$a\in A$成立，即$ag\in gB$，即$A\subseteq gBg^{-1}$。又因为$\abs{A}=p=\abs{B}=\abs{gBg^{-1}}$，故$A=gBg^{-1}$。


\textbf{证毕}。




\begin{theorem}{Sylow第三定理}\label{Sylow_the2}
取\textbf{有限群}$G$，设$n_p$是它的所有Sylow $p$-子群的数目。令$\abs{G}=p^km$，其中$p\not\mid m$。

那么$n_p\equiv 1\mod p$，或者说$p\mid n_p-1$；且$n_p\mid m$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

如果$\opn{Syl}_p(G)$只有一个元素，即$n_p=1$，那定理自然成立。下设$n_p>1$。


证明第一个性质$n_p\equiv 1\mod p$：

任取$P\in\opn{Syl}_p(G)$，令$P$在$\opn{Syl}_p(G)$上有\textbf{共轭}作用。这个作用的合理性由\autoref{Sylow_the1} 保证。

由于$n_p>1$，故可取$Q\in \opn{Syl}_p(G)-\{P\}$。由\autoref{Sylow_the1} ，存在$g\in G$使得$Q=gPg^{-1}$。

$P\neq Q$且$\abs{P}=\abs{Q}=p^k$ $\implies$存在$h\in P-Q$使得$ghg^{-1}\in Q-P$。于是$g^{-1}(ghg^{-1})g=h\in P$，这意味着$g^{-1}Qg\neq Q$。因此，$\opn{Fix}_P(\opn{Syl}_p(G))$只有$P$这一个元素，从而$\abs{\opn{Fix}_P(\opn{Syl}_p(G))}=1$。

由\autoref{Group3_the5}~\upref{Group3}，注意$\abs{P}=p^k$，
\begin{equation}\label{Sylow_eq1}
\begin{aligned}
n_p=\abs{\opn{Syl}_p(G)}\equiv\abs{\opn{Fix}_P(\opn{Syl}_p(G))}\mod p\equiv 1\mod p
\end{aligned}
\end{equation}


证明第二个性质$n_p\mid m$：

考虑整个$G$按\textbf{共轭}作用，作用在$\opn{Syl}_p(G)$上。由\autoref{Sylow_the1} ，这是一个可递作用，因此只有\textbf{一个}轨道，因此任意元素的轨道中元素数量是$n_p$。由\autoref{Group3_cor2}~\upref{Group3}，$n_p$等于$\opn{Syl}_p(G)$中任意元素的迷向子群\textbf{指数}。又由\textbf{拉格朗日定理}（\autoref{coset_the2}~\upref{coset}）可知子群指数整除群的阶，即$n_p\mid p^km$。

由\autoref{Sylow_eq1} ，$n_p\not \mid p^k$，从而$n_p\mid m$。


\textbf{证毕}。

\autoref{Sylow_the2} 中第二个性质的证明过程中也蕴含了这一关系：$n_p=[G:\opn{Syl}_p(G)]$（子群的指数，见\autoref{coset_def2}~\upref{coset}）。


\begin{theorem}{}
取\textbf{有限群}$G$，令$P$是$G$的一个Sylow $p$-子群，$N(P)$是$P$的正规化子（\autoref{NormSG_def2}~\upref{NormSG}）。

则对$G$的子群$H\supseteq N(P)$，必有$N(H)=H$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

显然$H\subseteq N(H)$。下证$N(H)\subseteq H$。

由于$P\subseteq N(P)\subseteq H$，由定义显然可知，$P$也是$H$的一个Sylow $p$-子群。

任取$x\in N(H)$，则$xPx^{-1}\subseteq H$也是$H$的一个Sylow $p$-子群。于是由\autoref{Sylow_the1} ，存在$h\in H$使得$xPx^{-1}=hPh^{-1}$。

于是$h^{-1}xPx^{-1}h=P$，这意味着$h^{-1}x\in N(P)\subseteq H$。故$x\in H$，即$N(H)\subseteq H$。

\textbf{证毕}。














