% 向量丛和切丛
% keys 向量丛|切向量|截面|光滑截面
% license Xiao
% type Tutor
\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\addTODO{创建“环上的模”文章后，应将其引用为本文的预备知识}
\addTODO{需补充引用，GTM 275第7章。}

\pentry{纤维丛\nref{nod_Fibre}，流形\nref{nod_Manif}}{nod_96c3}

\subsection{向量丛}


向量丛是纤维丛的特例，即纤维都是向量空间的情况。

\begin{definition}{向量丛}
给定拓扑空间 $B$ 和线性空间 $V$，如果存在一个拓扑空间 $E$ 和一个连续满射 $\pi:E\rightarrow B$，使得对于任意的 $x\in B$，都有 $\pi^{-1}(x)\cong V$，那么称这个结构 $(E, V, B, \pi)$ 为一个\textbf{向量丛（vector bundle）}。
\end{definition}

向量丛之间也有丛映射：

\begin{definition}{丛映射}
给定向量丛 $(E, V_E, M, \pi_E)$ 和 $(F, V_F, N, \pi_F)$，其中 $M$ 和 $N$ 是实流形。我们定义一个“\textbf{光滑丛映射（$C^\infty$ bundle map）}”为 $E\rightarrow F$ 的映射偶 $\varphi: E\rightarrow F$ 和 $\overline{\varphi}: M\rightarrow N$，使得：
\begin{equation}
\overline{\varphi}\circ\pi_E=\pi_F\circ\varphi~.
\end{equation}
且在任意 $p\in M$ 处，$\varphi|_p$\footnote{即只考虑 $p$ 处纤维的映射 $\varphi$。}是从 $p\times V_E$ 到 $\overline{\varphi}(p)\times V_F$ 的映射，并且是一个线性映射。
\end{definition}

直观来说，丛映射中的 $\overline{\varphi}$ 描述了\textbf{纤维之间}的对应，而 $\varphi$ 是\textbf{纤维上的点之间}的对应，后者像是前者的细化。每个纤维都是线性空间，因此我们还要求 $\varphi$ 限制在每根纤维上的时候都是线性映射。

在\enref{纤维丛}{Fibre}文章中我们强调过，一个向量丛 $(E, V, B, \phi)$ 不能简单等同于 $B\times V$，不过 $B\times V$ 本身也是一个纤维丛，称之为\textbf{平凡（trivial）}的纤维丛。




\subsection{切丛}
“切丛”是“切向量丛”的简称。顾名思义，它是切向量构成的向量丛，而这里的切向量是在流形上定义的，因此切丛的底空间是流形。

\begin{definition}{切丛}
给定流形 $M$，以 $M$ 为底空间，把各 $p\in M$ 上的 $T_pM$ 视为该点处的一根纤维，得到的纤维丛就称为流形 $M$ 上的\textbf{切丛（tangent bundle）}。
\end{definition}

一个切向量场可以视为切丛的一种特殊的子集，称为“\textbf{截面（section）}”。使用这个术语是为了强调这种子集的特殊性，它在每一根纤维上都取且仅取一个点，看起来就像是纤维丛的一个截面。同样地，一个光滑切向量场有时也被称作切丛上的一个\textbf{光滑截面}。

局部来看，流形 $M$ 上切丛的每根纤维是一个线性空间；整体来看，每个切向量场本身都可以看成一个向量，构成一个线性空间，记为 $\mathfrak{X}(M)$。$\mathfrak{X}(M)$ 作为线性空间的\textbf{基域}和 $M$ 是一致的，具体来说，实流形 $M$ 上的 $\mathfrak{X}(M)$，其数乘时使用的“数字”就是实数。但是我们常研究另一种情况，即把对 $\mathfrak{X}(M)$ 进行数乘时的“数字”取为 $M$ 上的一个光滑函数。这个时候，$\mathfrak{X}(M)$ 不再能被看成一个线性空间，而应该是一个环 $C^\infty(M)$ 上的模。这里 $C^\infty(M)$ 是 $M$ 上全体光滑函数的集合，它只是一个环，不满足乘法逆元存在性。

从流形整体来看，一个1-形式，或者说余切向量场，本身也可以看成是模 $\mathfrak{X}(M)$ 上的一个线性映射。

流形 $M$ 上也可以定义切丛之外的向量丛，同样有截面的概念，只不过此时的截面不再是切向量场了。向量丛 $E$ 上全体光滑截面的集合，记为 $\Gamma(E)$。由上所述，光滑向量场的集合 $\mathfrak{X}(M)$ 是 $\Gamma(E)$ 的特例，正如切丛是向量丛的特例。

向量丛之间有两类比较重要的映射：

\begin{definition}{点算子}
设 $E$ 和 $F$ 是同一个底空间 $M$ 上的两个\textbf{向量丛}，称丛映射 $\varphi:E\rightarrow F$ 是一个\textbf{点算子（point operator）}，如果对于任意的光滑截面 $s\in\Gamma(E)$ 和点 $p\in M$，当 $s(p)=0$ 时必有 $\varphi(s)(p)=0$。

换句话说，如果称 $Z_s\{p\in M|s(p)=0\}$ 为 $s$ 的\textbf{零化子（null set）}，那么 $\varphi$ 是一个点算子当且仅当 $Z_s\subseteq Z_{\varphi{s}}$。
\end{definition}

\begin{definition}{局部算子}
设 $E$ 和 $F$ 是同一个底空间 $M$ 上的两个\textbf{向量丛}，称丛映射 $\varphi:E\rightarrow F$ 是一个\textbf{局部算子（local operator）}，如果对于任意的光滑截面 $s\in\Gamma(E)$，\textbf{开集}$U\subseteq E$ 和点 $p\in M$，当 $s(U)=\{0\}$ 时必有 $\varphi(s)(U)=\{0\}$。

换句话说，如果记 $Z_s$ 的\textbf{内部}\footnote{见\enref{点集的内部、外部和边界}{Topo0}文章。}为 $Z_s^\circ$，那么 $\varphi$ 是一个局部算子当且仅当 $Z_s^\circ\subseteq Z_{\varphi{s}}^\circ$。
\end{definition}

局部算子等价于模 $\mathfrak{X}(M)$ 上的一个线性映射，我把这一点表述为如下定理：

\begin{theorem}{}\label{the_TanBun_1}
给定流形 $M$ 上的两个向量丛 $E$ 和 $F$。如果 $\varphi:\Gamma(E)\rightarrow\Gamma(F)$ 是 $C^\infty(M)$-线性的\footnote{即 $\forall s\in\Gamma(E)$ 和 $\forall f\in C^\infty(M)$，都有 $\varphi(fs)=f\varphi(s)$。}，那么 $\varphi$ 必为一个局部算子。
\end{theorem}

\begin{exercise}{}
证明\autoref{the_TanBun_1} 。思路之一可以是利用bump function来构造一个使得 $fs=s$ 的函数 $f$，然后讨论 $s, fs$ 和 $\varphi{s}$ 的零化子的内部之间的关系。
\end{exercise}

\begin{exercise}{\autoref{the_TanBun_1} 的反思}
在把 $\mathfrak{X}(M)$ 整体视为一个环 $C^\infty(M)$ 上的模的时候，局部算子的性质有什么几何意义吗？
\end{exercise}

最后，我们再介绍一个概念，\textbf{参考系}。时空都是流形，而在时空理论中我们常讨论不同参考系下的物理定律，因此有必要定义一下流形上的参考系是什么。

\begin{definition}{参考系}
给定流形 $M$ 上的一个 $r$ 维向量丛 $E$。设 $E$ 上一个光滑截面的集合 $Fr=\{\bvec{e}_1, \bvec{e}_2, \cdots, \bvec{e}_r\}$ 满足：对于任意 $p\in M$，$\{\bvec{e}_1(p), \bvec{e}_2(p), \cdots, \bvec{e}_r(p)\}$ 构成纤维 $E_p$ 的一组基，那么称 $Fr$ 是 $E$ 上的一个\textbf{参考系（frame）}。
\end{definition}










