% 薛定谔方程（单粒子一维）
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{定态薛定谔方程（单粒子一维）\nref{nod_SchEq}， 分离变量法解偏微分方程\nref{nod_SepVar}}{nod_cd6d}

单粒子的一维波函数是位置和时间的函数 $\Psi(x, t)$， 薛定谔方程为
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_6}
H\Psi = \I\hbar \pdv{t}\Psi~.
\end{equation}
其中
\begin{equation}
H = -\frac{\hbar^2}{2m}\pdv[2]{x} + V(x, t)~,
\end{equation}
也可以直接记为
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_3}
-\frac{\hbar^2}{2m}\pdv[2]{x}\Psi + V(x, t)\Psi = \I\hbar \pdv{t}\Psi~.
\end{equation}
$V(x,t)$ 是势能， 满足
\begin{equation}
F_x(t) = -\pdv{V}{x}~,
\end{equation}
其中 $F_x$ 是经典力学中质点的受力。

\subsection{能量守恒系统的时间演化}
当哈密顿算符 $H$ 不随时间变化时， 我们说这个系统\enref{能量守恒}{QMcons}。 这时我们可以用分离变量法，令
\begin{equation}
\Psi(x, t) = \psi(x) T(t)~,
\end{equation}
 
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_1}
H\psi = E\psi~.
\end{equation}
以及
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_2}
\I \hbar\pdv{t}T = ET~,
\end{equation}
其中\autoref{eq_TDSE11_1} 就是\enref{定态薛定谔方程}{SchEq}， 即哈密顿算符的本征方程。 \autoref{eq_TDSE11_2} 有简单的解
\begin{equation}
T(t) = \E^{-\I E t/\hbar}~.
\end{equation}

根据 $H$ 的不同， 本征值 $E$ 可以取离散或连续的值。 先看只取离散值的简单情况（如\enref{无限深势阱}{ISW}）， 令能级为 $E_n$ （$n = 1, 2, \dots$）， 那么含时薛定谔方程的通解为
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_5}
\Psi(x, t) = \sum_n C_n \psi_n(x) \E^{-\I E_n t/\hbar}~.
\end{equation}
其中 $C_n$ 为待定系数， 由初始条件决定。 本征波函数满足正交关系
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{+\infty}\psi_m(x)\psi_n(x)\dd{x} = \delta_{m,n}~.
\end{equation}
原因见 “\enref{施图姆—刘维尔理论}{SLthrm}”， 也可以类比有限维的 “\enref{厄米矩阵的本征问题}{HerEig}”。 所以系数可以通过投影计算
\begin{equation}
C_n = \int_{-\infty}^{+\infty} \psi_n(x)\Psi(x, 0) \dd{x}~,
\end{equation}
这个投影过程可以类比\enref{傅里叶级数（指数）}{FSExp}。 事实上， 傅里叶级数（\autoref{sub_FSTri_3}~\upref{FSTri}）就是\enref{无限深方势阱}{ISW}的波函数。

两个具体的例子见 “\enref{无限深势阱中的高斯波包}{wvISW}” 和 “\enref{简谐振子中的高斯波包（Matlab）}{SHOgs}”。

如果 $E$ 只在某个区间内取连续值， 我们同样可以使用分离变量法， 只是求和变为积分， 系数变为能量的函数。 我们知道此时每个能量都有二重简并， 所以定态薛定谔方程中一个能量 $E$ 有两个线性无关的解 $\psi_{E,1}(x)$ 和 $\psi_{E,2}(x)$， 那么
\begin{equation}\label{eq_TDSE11_4}
\Psi(x, t) = \int [C_1(E) \psi_{E,1}(x) + C_2(E) \psi_{E,2}(x)] \E^{-\I E t/\hbar} \dd{E}~,
\end{equation}
一个经典的例子见 “\enref{一维自由粒子（量子）}{FreeP1}” 。 至于系数具体如何求， 见“\enref{量子散射（一维）}{Sca1D}”。 注意由于简并， 有时候需要先把 $\psi_{E,1}(x), \psi_{E,2}(x)$ 进行\enref{正交归一化}{ScaNrm}才能投影得到系数。
