% Wigner 3j 符号
% keys 线性代数|CG系数|3j符号|对称性|三角不等式|选择定则
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{CG 系数\nref{nod_SphCup}}{nod_fee1}

每个 3j 符号和 CG 系数都一一对应且相差一个常数， 用圆括号表示 3j 符号， 方括号表示 CG 系数， 有
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_4}
\pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ m_1 &m_2 &m_3}
= \frac{(-1)^{j_1 - j_2 - m_3}}{\sqrt{2j_3 + 1}} \bmat{j_1 &j_2 &j_3\\ m_1 &m_2 &-m_3}~.
\end{equation}
根据 CG 系数的计算公式（\autoref{eq_SphCup_2}）， 也可以推出 3j 符号的。

\subsection{对称性}
3j 符号具有很好的对称性。 首先，任意交换两列等于在前面加 $(-1)^{j_1+j_2+j_3}$
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_2}
\ali{
&\pmat{j_3 &j_2 &j_1\\ m_3 &m_2 &m_1}
= \pmat{j_1 &j_3 &j_2\\ m_1 &m_3 &m_2}
= \pmat{j_2 &j_1 &j_3\\ m_2 &m_1 &m_3}\\
&= (-1)^{j_1+j_2+j_3}\pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ m_1 &m_2 &m_3}
}~.\end{equation}
如果交换两次， 3j 符号不变
\begin{equation}
\pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ m_1 &m_2 &m_3}
= \pmat{j_2 &j_3 &j_1\\ m_2 &m_3 &m_1}
= \pmat{j_3 &j_1 &j_2\\ m_3 &m_1 &m_2}~,
\end{equation}
将第二行取相反数也等于在前面加 $(-1)^{j_1+j_2+j_3}$
\begin{equation}
\pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ -m_1 &-m_2 &-m_3}
= (-1)^{j_1+j_2+j_3} \pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ m_1 &m_2 &m_3}~.
\end{equation}

\subsection{选择定则}
3j 符号的选择定则直接告诉我们哪些 3j 符号等于 0。 有了选择定则， 我们就无需计算不符合定则的 3j 符号。

从 CG 系数的选择定则可得\textbf{三角不等式}（三个不等式等效）
\begin{equation}
\abs{j_1 - j_3} \leqslant j_2 \leqslant j_1 + j_3~,\qquad
\abs{j_2 - j_3} \leqslant j_1 \leqslant j_2 + j_3 ~,\qquad
\abs{j_3 - j_1} \leqslant j_2 \leqslant j_3 + j_1~
\end{equation}
以及
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_1}
m_1 + m_2 + m_3 = 0~.
\end{equation}

除此之外， 以上每个对称性也可以得到一个选择定则： 当 $j_1 + j_2 + j_3$ 为奇数时， 如果任意两列相同， 结果为 $0$
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_7}
\pmat{j &j &j_3\\ m &m &m_3} = \pmat{j_1 &j &j \\ m_1 & m & m} =  \pmat{j &j_2 &j \\ m & m_2 & m} = 0~.
\end{equation}
当 $j_1 + j_2 + j_3$ 为奇数时， 若 $m_1 = m_2 = m_3 = 0$， 结果也为 $0$
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_8}
\pmat{j_1 &j_2 &j_3\\ 0 & 0 & 0} = 0~.
\end{equation}

\subsection{特殊值}
这在量子力学中会时常出现，例如在\enref{氢原子的选择定则}{SelRul}中：
\begin{equation}\label{eq_ThreeJ_3}
\begin{aligned} % Mathematica 已验证
\pmat{l+1 && 1 && l \\ -m && 0 && m} &= \pmat{l && 1 && l+1 \\ -m && 0 && m}\\
&= -(-1)^{l-m} \sqrt{\frac{(l+1)^2-m^2}{(l+1)(2l+1)(2l+3)}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
