% 天津大学 2017 年考研量子力学答案
% keys 考研|天津大学|量子力学|2017|答案
% license Copy
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}


\subsection{ }
\begin{enumerate}
\item 
(1)由题可知势能 $\displaystyle \overline{U}=-\frac{e^2}{r}$。
\begin{equation}
\begin{aligned}
\overline{U}=&\iiint \psi^{*} \overline{U} \psi \dd{\tau}\\
=&-\frac{e^2}{\pi a^{3}_{0}}\int^{\pi}_{0}\int^{2\pi}_{0}\int^{\infty}_{0} \frac{1}{r}e^{-\frac{2r}{a_0}}r^{2}\sin{\theta} \dd{r}\dd{\theta}\dd{\varphi}\\
=&-\frac{e^{2}}{\pi a^{3}_{0}}\int^{\pi}_{0}\int^{2\pi}_{0}\int^{\infty}_{0} e^{-\frac{2r}{a_0}}r\sin{\theta} \dd{r}\dd{\theta}\dd{\varphi}\\
=&-\frac{4 e^2}{a^{3}_{0}}\int^{\infty}_{0}e^{-\frac{2r}{a_0}}r\dd{r}\\
=&-\frac{4e^{2}}{a^{3}_{0}}(\frac{a_{0}}{2})^2\\
=&-\frac{e^{2}}{a_{0}}~.
\end{aligned}
\end{equation}
(2)电子 $r+dr$ 在球壳内出现的几率为：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
w(r)\dd{r}=&\int^{\pi}_{0}\int^{2\pi}_{0} \lvert \psi(r,\theta,\varphi) \rvert \sin{\theta}\dd{\theta}\dd{\varphi}\dd{r}\\
=&\frac{4}{a^{3}}e^{-\frac{2r}{a_0}}r^2 \dd{r}~,\\
\end{aligned}
\end{equation}
% $w(r)=\frac{4}{a^{3}}e^{-\frac{2r}{a_0}}r^2 $
\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{\dd{w(r)}}{\dd{r}}=\frac{4}{a^{3}}e^{-\frac{2r}{a_0}}r^2 ~.
\end{aligned}
\end{equation}
令 $\displaystyle \frac{\dd{w(r)}}{\dd{r}}=0,\Longrightarrow r_1 = 0,r_2 = \infty,r_3 = a_0$，因为 $\displaystyle \frac{dd^{2}{w(r)}}{\dd{r^{2}}}|_{r = a_{}} < 0$，所以 $r = a_0$ 为最概然半径。

\item
答：康普顿散射是光子与电子做弹性碰撞，在 $X$ 射线通过实物物质发生散射的实验时，除原波长的光外还产生了大于原波长的 $X$ 光，借助光电理论，才可以得到这是由于光子与电子发生碰撞后频率变小的缘故，从而证实了光具有粒子性。

\item 
(1)三维转子的能级为：$\displaystyle E = \frac{l(l+1)}{2I}$，简并度为：$2l+1$。\\
(2)平面转子设沿 $z$ 轴方向，$\displaystyle \hat{H} = \frac{\hat{l}^{2}_{z}}{2I}$,能级为：$\displaystyle E = \frac{m^{2} \hbar^{2}}{2I} ,m = 0 , \pm 1 , \pm 2$，除了 $m = 0$ 外，能级都是二重简并。
\end{enumerate}
\subsection{ }
\begin{enumerate}
\item 对于 $\bvec{r} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{r} $ 有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\bvec{r} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{r})_{x} =& yL_{z}-zL_{y}+L_{y}z-L_{z}y \\
=& [y,xp_{y}-yp_{x}]+[zp_{x}-xp_{z},z] \\
=& i\hbar x + i\hbar x \\
=&2i\hbar x~.
\end{aligned}
\end{equation}
同理可得：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
& (\bvec{r} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{r})_{y} =2i\hbar \bvec{p}_{y}~, \\
& (\bvec{r} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{r})_{z} =2i\hbar \bvec{p}_{z}~.
\end{aligned}
\end{equation}

所以：$\bvec{r} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{r} = 2i\hbar \bvec{r} $
\item 对于 $\bvec{p} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{p}$ 有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
(\bvec{p} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{p})_{y} =& \bvec{p}_{y} \bvec{L}_{z} - \bvec{p}_{z} \bvec{L}_{y} + \bvec{L}_{y} \bvec{p}_{z} - \bvec{L}_{z} \bvec{p}_{y} \\
=& [\bvec{p}_{y},\bvec{L}_{z}] + [\bvec{L}_{y},\bvec{p}_{z}] \\
=& [\bvec{p}_{y},x\bvec{p}_{y} - y\bvec{p}_{x}] + [z\bvec{p}_{x}-x\bvec{p}_{z},\bvec{p}_{z}] \\
=& -[\bvec{p}_{y},y]\bvec{p}_{x} + [z,\bvec{p}_{z}]\bvec{p}_{x} \\
=& 2i\hbar \bvec{p}_{x}~.
\end{aligned}
\end{equation}
同理可得：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
& (\bvec{p} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{p})_{y} =2i\hbar \bvec{p}_{y} ~,\\
& (\bvec{p} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{p})_{z} =2i\hbar \bvec{p}_{z}~.
\end{aligned}
\end{equation}

所以：$\bvec{p} \times \bvec{L} + \bvec{L} \times \bvec{p} = 2i\hbar \bvec{p} $
\end{enumerate}

\subsection{ }
在一维无限深势阱 $V_{x} = \leftgroup{
    & 0 \qquad 0\leqslant x \leqslant a \\
    & \infty \qquad x<0,x>a \\
}$ 的基础上，把 $H' = x \quad \frac{a}{2} < x < a $ 看作微扰，一维无限深势阱的本征函数和能量为：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
\psi^{0}_{n}=& \sqrt{\frac{2}{a}} \sin{\frac{n\pi x}{a}}~,\\
E^{0}_{n}=& \frac{n^{2}\pi{2}\hbar^{2}}{2Ma^2}~.
\end{aligned}
\end{equation}
能量的一级修正为：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
E^{(1)}_{n}=&\int^{a}_{\frac{a}{2}} \sqrt{\frac{2}{a}} \sin{\frac{n\pi x}{a}}(x)\sqrt{\frac{2}{a}} \sin{\frac{n\pi x}{a}} \dd{x} \\
=& \frac{2}{a} \int^{a}_{\frac{a}{2}} x\sin^{2}{\frac{n\pi x}{a}} \dd{x} \\
=& \frac{2}{a}\int^{a}_{\frac{a}{2}} x\Bigl[\frac{1-\cos{\frac{2n \pi}{a}}}{2}\dd x\Bigr] \\
=& \frac{3a}{8}~,
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{aligned}
H'_{mn} =& \int^{a}_{\frac{a}{2}} \sqrt{\frac{2}{a}} \sin{\frac{m \pi x}{a}} (x) \sqrt{\frac{2}{a} }\sin{\frac{n \pi x}{a}} \dd x \\
=& \frac{2}{a} \int^{a}_{\frac{a}{2}} x\Bigl[\frac{1}{2} \cos{\frac{(m-n)\pi x}{a}} - \frac{1}{2} \cos{\frac{(m+n) \pi x}{a}}\Bigr] \dd x \\
=& \frac{1}{a} \Bigl[\frac{a}{(m-n)\pi} \sin{\frac{(m-n)\pi x}{a}}\Big|^{a}_{\frac{a}{2}} - \frac{a}{(m+n)\pi} \sin{\frac{(m+n)\pi x}{a}}\Big|^{a}_{\frac{a}{2}}\Bigr] \\
=& \frac{1}{(m-n)\pi} \Big[\sin{(m-n)\pi} - \sin{\frac{(m-n)\pi}{2}}\Big]\\
&+\frac{1}{(m+n)\pi} \Big[\sin{(m+n)\pi} -\sin{\frac{(m+n)\pi}{2}} \Big]~.
\end{aligned}
\end{equation}

当 $m-n$ 为偶数时，$H'_{mn}=0$ \\

当 $m-n$ 为奇数时，$\displaystyle H'_{mn} = -\frac{1}{(m-n)\pi}(-1)^{\frac{m-n-1}{2}}+\frac{1}{(m+n)\pi}(-1)^{\frac{m+n-1}{2}} $

能量的二级修正为：$\displaystyle E^{(2)}_{n}= \sum_{m}' \frac{\lvert H'_{mn}\rvert ^{2}}{E^0_{n}-E^0_{m}} $ \\

波函数的一级修正为：$\displaystyle \psi^{(1)}_{n}= \sum_{m}' \frac{H'_{mn}}{E^0_{n}-E^0_{m}} \psi^{0}_{m} $
\subsection{ }
设整体在 $x$ 轴上可自由运动，谐振子的哈密顿量为：$\displaystyle \hat{H} = -\frac{\hbar^{2}}{2m} \nabla^{2}+\frac{1}{2}m\omega^{2}x^{2} $ \\

薛定谔方程为：$\hat{H}\psi_{x} = E\psi_{x}$ \\
\begin{equation}
\begin{aligned}
& E=(n+\frac{1}{2} \hbar \omega)~, \\
& \psi = Ne^{-\frac{\alpha^{2}x^{2}}{2}}H_{n}(\alpha x)~.
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{ }
\begin{enumerate}
\item 由题意可得：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
H =& aS_{1x}S_{2x}+aS_{1y}S_{2y}+bS_{1z}S_{2z}+aS_{1z}S_{2z}-aS_{1y}S_{2y} \\
=& a(S_{1x}S_{2x}+S_{1y}S_{2y}+S_{1z}S_{2z})+(b-a)S_{z} \\
=& aS_{1}S_{2}+(b-a)S_z \\
=& \frac{a}{2}(s^{2}-\frac{3}{2}\hbar)+(b-a)m\hbar~.
\end{aligned}
\end{equation}
因为能量本征态是 $S^{2}$ 和 $S_{z}$ 的共同本征函数 $\chi_{sm}$。\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
\because \quad & s_{1} = \frac{1}{2}~,s_{2}=\frac{1}{2}~, \therefore \quad s=1,0  \\
\therefore \quad & E_{sm} = \frac{a}{2}[s(s+1)\hbar^{2}-\frac{3}{2}\hbar^{2}]+(b-a)m\hbar ~, \\
\therefore \quad & E_{11} = \frac{1}{4}a\hbar^{2}+(b-a)\hbar ~, \\
& E_{1-1} = \frac{1}{4}a\hbar^{2}-(b-a)\hbar ~, \\
& E_{10} = \frac{1}{4}a\hbar^{2} ~, \\
& E_{00} = -\frac{3}{4}a\hbar^{2} ~.\\
\therefore \quad& \chi_{11}= \chi_{\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{\frac{1}{2}}(s_{2z})~, \\
& \chi_{1-1} = \chi_{-\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{2z}) ~, \\
& \chi_{10} = \frac{1}{\sqrt{2}}[\chi_{\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{2z})+\chi_{\frac{1}{2}}(s_{2z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{1z})]  ~,\\
& \chi_{00} = \frac{1}{\sqrt{2}}[\chi_{\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{2z})-\chi_{\frac{1}{2}}(s_{2z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{1z})] ~. 
\end{aligned}
\end{equation}



\item 此时：\\
\begin{equation}
\begin{aligned}
& \ket{1,0}=\chi_{s}=\frac{1}{\sqrt{2}}[\chi_{\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{2z})+\chi_{\frac{1}{2}}(s_{2z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{1z})] ~, \\
& \ket{0,0}=\chi_{A}=\frac{1}{\sqrt{2}}[\chi_{\frac{1}{2}}(s_{1z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{2z})-\chi_{\frac{1}{2}}(s_{2z})\chi_{-\frac{1}{2}}(s_{1z})] ~.
\end{aligned}
\end{equation}

\end{enumerate}
