% 道路连通性
% 连通性|道路|同胚

\pentry{连通性\upref{Topo3}}
连通性的概念还不够直观，因此我们还有一个更强的性质，道路连通性。连通性的定义思路是用不相交的开集来分割不连通的各部分，而道路连通性的定义思路是用一条连续的曲线来连接任意两点，如果不连通则这条曲线应该会被截断。

\subsection{道路连通性的概念}
\begin{definition}{道路}\label{Topo4_def1}
在区间 $I=[0,1]$ 上取通常的度量（子）拓扑。对于任意的拓扑空间 $X$，如果存在一个连续映射 $f: I\rightarrow X$，那么称该映射的像 $f(I)$ 为 $X$ 中的一条\textbf{道路（path）}。
\end{definition}

道路的定义要更直观一些，而且在别的数学分支也会出现，比如复变函数中会经常讨论复平面上的道路。需要注意的是，这里定义道路所用的区间是闭区间，也就是说它有起点和终点。可以把 $I$ 看成是从 $0$ 到 $1$ 流逝的时间，而对应的 $f(I)$ 就是这段时间里，一个点在 $X$ 中连续运动的轨迹。这个点运动的“速度”不会是无穷大，否则就不是连续映射了；这样，在有限时间内，这个运动轨迹必然也是“有限”的。这里打双引号是因为“速度”和“有限”在一般情况下只是一个类比，只有在度量空间里面我们才可以讨论长度，进而有了“速度”的概念。

\begin{example}{道路的例子}\label{Topo4_ex1}
\begin{itemize}
\item 在度量空间 $\mathbb{R}$ 中，$I$ 本身就是一条道路。任何闭区间都是一条道路。
\item 在 $\sin{\frac{1}{x}}$\footnote{见\autoref{Topo3_ex3}。}空间中，对于任何 $a, b>0$，从 $x=a$ 到 $x=b$ 的一段函数图像也构成道路
\item 还是在 $\sin{\frac{1}{x}}=S$ 空间中，不过考虑的是 $\bar{S}=S\cup\{(0, y)|y\in [-1,1]\}$，就是在 $S$ 上再添加 $x=0$ 处的一条长度为 $2$ 的线段。如果选择 $\{(0, y)|y\in [-1,1]\}$ 上的任意一点作为起点/终点，而选择 $S$ 上的一点作为终点/起点，那么中间需要走一条无限长的曲线才能让二者相连，而道路都是有限的，所以这样的两点之间就没有道路。

\end{itemize}
\end{example}

两条道路 $f(I)$ 和 $g(I)$ 可以首尾相接，得到新的道路 $h(I)$，其中
\begin{equation}
\leftgroup{
&h(t)=f(2t), t\in[0, \frac{1}{2}]\\
&h(t)=g(2t-1), t\in[\frac{1}{2}, 1]
}~.
\end{equation}


道路的概念可以用来引出一个更直观的连通性：

\begin{definition}{道路连通性}\label{Topo4_def2}
设拓扑空间 $X$ 和它的子集 $A$。如果 $\forall a, b\in A$，总能找到一条道路连接 $a$ 和 $b$，那么称 $A$ 是\textbf{道路连通（path-connected）}的。
\end{definition}

但是道路连通不等价于连通，连通的子集是可能不道路连通的。我们在\autoref{Topo3_ex3} 中定义的 $\sin(1/x)$ 空间的闭包空间 $\bar{S}$ 就是一个反例。$\bar{S}$ 是连通的，因为 $S$ 连通，根据闭包的连通性\autoref{Topo3_the2}，$\bar{S}$ 也得连通；但是由\autoref{Topo4_ex1} 给出的反例，我们知道 $\bar{S}$ 不是道路连通的。

但是道路连通的子集一定连通。

\begin{theorem}{道路连通性推出连通性}\label{Topo4_the1}
对于拓扑空间 $X$ 及其子集 $A$，如果 $A$ 是道路连通的，那么 $A$ 必是连通的。
\end{theorem}

\textbf{证明}

设 $A$ 是道路连通但不是连通的。那么必然有 $A\subseteq U\cup V$，其中 $U, V$ 和 $A$ 的交集都非空。
取 $a\in U$ 和 $b\in V$，那么由道路连通性，必然存在一条道路 $f:I\rightarrow A$，使得 $f(0)=a, f(1)=b$。由于道路是连续映射，我们有 $f^{-1}(U)$ 和 $f^{-1}(V)$ 都是 $I$ 的非空开子集，而且 $I=f^{-1}(U)\cup f^{-1}(V)$。由于 $I$ 是连通的，它不可能是两个非空开子集的并。因此矛盾，所以 $A$ 必须是连通的。

\textbf{证毕}

从这个证明的思路可以看出，道路连通性本质上是在描述每一条道路的连通性，由于道路的端点是任意取的，这就要求 $A$ 本身必须连通了。

\subsection{道路连通性的性质}

道路连通性也是一个同胚不变量。

\begin{theorem}{道路连通性的同胚不变性}
设有拓扑空间 $X$ 和 $Y$，令 $f:X\rightarrow Y$ 是一个连续映射，那么，对于 $X$ 的任何道路连通子集 $A$，$f(A)$ 也是 $Y$ 的道路连通子集。
\end{theorem}