% 转移矩阵
% keys 基底|坐标变换|转移矩阵|线性变换|矩阵变换|相似变换|过渡矩阵
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{矢量空间的表示\nref{nod_VecRep}，相似变换和相似矩阵\nref{nod_MatSim}}{nod_e703}

%相似变换的本质是同一个线性变换的矩阵表示，在不同基下的变换。因此线性变换和相似变换的相关词条需要重新整理。

\subsection{转移矩阵}
给定域 $\mathbb{F}$ 上的 $n$ 维矢量空间 $V$。如果 $V$ 有两个基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 和 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$，那么由于各 $\bvec{e}'_j$ 也是 $V$ 中的元素，故可以表示成 $\bvec{e}'_j=\sum\limits_{i=1}^na_{ij}\bvec{e}_i$，因此我们可以把矢量也当作矩阵元素，写出以下矩阵等式：

\begin{equation}\label{eq_TransM_1}
(\bvec{e}'_1, \cdots\bvec{e}'_n)=(\bvec{e}_1, \cdots\bvec{e}_n)\pmat{a_{11},a_{12},\cdots,a_{1n}\\ a_{21},a_{22},\cdots,a_{2n}\\ \vdots\ddots\vdots\\ a_{n1},a_{n2},\cdots,a_{nn}}~.
\end{equation}

矩阵 $\bvec{Q}=\pmat{a_{11},a_{12},\cdots,a_{1n}\\ a_{21},a_{22},\cdots,a_{2n}\\ \vdots\ddots\vdots\\ a_{n1},a_{n2},\cdots,a_{nn}}$ 就被称为基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 到基 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 的一个\textbf{转移矩阵（transition matrix）}，有的地方也译作\textbf{过渡矩阵}。

\begin{example}{}\label{ex_TransM_1}
证明：转移矩阵必须是可逆矩阵。
\end{example}

\subsection{转移矩阵和基的变换}\label{sub_TransM_1}

转移矩阵本身是表示基之间的变换的，但它也可以用来表示两个不同的基下各种表示的变换，比如向量的坐标、线性变换的矩阵等。

\subsubsection{不同基下坐标的变换}


如果在基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 中，向量 $\bvec{v}$ 的坐标是列向量 $\bvec{c}=\pmat{c_1,\cdots, c_n}^T$，那么就有

\begin{equation}\label{eq_TransM_2}
\bvec{v}=(\bvec{e}_1, \cdots\bvec{e}_n)\pmat{c_1\\ \vdots \\ c_n}~.
\end{equation}

同样地，如果在基 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 中，$\bvec{v}$ 的坐标是列向量 $\bvec{c}'=\pmat{c'_1,\cdots, c'_n}^T$，则也有

\begin{equation}\label{eq_TransM_3}
\bvec{v}=(\bvec{e}'_1, \cdots\bvec{e}'_n)\pmat{c'_1\\ \vdots \\ c_n'}~.
\end{equation}

考虑到 $\bvec{v}=\bvec{v}$，联立\autoref{eq_TransM_1}，\autoref{eq_TransM_2} 和\autoref{eq_TransM_3} 即可得到：

\begin{equation}\label{eq_TransM_4}
\pmat{a_{11},a_{12},\cdots,a_{1n}\\ a_{21},a_{22},\cdots,a_{2n}\\ \vdots\ddots\vdots\\  a_{n1},a_{n2},\cdots,a_{nn}}\pmat{c'_1\\ \vdots\\ c_n'}=\pmat{c_1\\ \vdots\\ c_n}~,
\end{equation}

\autoref{eq_TransM_4} 也可以简单记为 $\bvec{Q}\bvec{c}'=\bvec{c}$，或者 $\bvec{c}'=\bvec{Q}^{-1}\bvec{c}$。

\subsubsection{不同基下线性变换的矩阵的变换}


设 $T$ 是 $V$ 上的一个线性变换，基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 到 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 的转移矩阵是 $\bvec{Q}$。向量 $\bvec{v}$ 在基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 和 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 下的坐标分别是 $\bvec{c}$ 和 $\bvec{c}'$，而 $T$ 的矩阵分别是 $\bvec{M}$ 和 $\bvec{M}'$。

$T\bvec{v}$ 在基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 和 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 下的坐标就分别是 $\bvec{M}\bvec{c}$ 和 $\bvec{M}'\bvec{c}'$。由坐标的变换可知，$\bvec{Q}\bvec{M}'\bvec{c}'=\bvec{M}\bvec{c}$，即 $\bvec{M}'\bvec{c}'=\bvec{Q}^{-1}\bvec{M}\bvec{c}$。

又因为 $\bvec{Q}\bvec{c}'=\bvec{c}$，故有 $\bvec{M}'\bvec{c}'=\bvec{Q}^{-1}\bvec{M}\bvec{Q}\bvec{c}'$。

也就是说，如果在基 $\{\bvec{e}_i\}_{i=1}^{n}$ 下，线性变换 $T$ 的矩阵是 $\bvec{M}$，那么在基 $\{\bvec{e}'_i\}_{i=1}^{n}$ 下，$T$ 的矩阵应该是 $\bvec{Q}^{-1}\bvec{M}\bvec{Q}$。

由此可见，矩阵的\textbf{相似变换}就是同一个线性变换在不同基下的矩阵之间的变换。
