% 张量（向量与矩阵）
% keys 张量|矩阵
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{指标与求和约定\nref{nod_EinSum}}{nod_f108}

% Giacomo：增加与爱因斯坦指标的的关系

直观上说，矩阵就是把数字排列成长方形，因此它是一个纯粹的“组合数学”对象：不需要学习集合论、微积分、线性代数，只需要理解了数（整数，有理数，实数或者复数都可）的概念和上面的加、减、乘（可以没有除法）我们就可以理解矩阵。

不过，长方形只是一个很简单的二维图形，抛开纸张（二维）和方（形状）的限制我们可以得到很多不同的“数字结构”，其中张量就是一种（不那么简单的）对正方形矩阵的推广。

在线性代数中，我们会学到用矩阵来理解（选定基之后的）\enref{线性算子}{LinMap}，用张量来理解\enref{多线性变换}{MulMap}。

\subsection{列矩阵和行矩阵}

在这篇文章中，我们把一个 $n$ 行 $n$ 列的矩阵记作\textbf{方矩阵}， $n \times 1$ 矩阵记作\textbf{列矩阵}（列向量），$1 \times n$ 矩阵记作\textbf{行矩阵}（行向量），$1 \times 1$ 矩阵记作\textbf{数矩阵}（标量）。根据矩阵的乘法\autoref{sub_Mat_1}，我们有以下五种合法的乘法（注意顺序不能颠倒）,

其中三种“化简”的乘法：
\begin{itemize}
\item 行矩阵 $\times$ 方矩阵 $\mapsto$ 行矩阵
$$
\bmat{
\square & \square & \square
}
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}
=
\bmat{
\square & \square & \square
}~.
$$
\item 方矩阵 $\times$ 列矩阵 $\mapsto$ 列矩阵
$$
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}
=
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}~.
$$
\item 行矩阵 $\times$ 列矩阵 $\mapsto$ 数矩阵
$$
\bmat{
\square & \square & \square
}
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}
=
\bmat{
\square
}~.
$$
\end{itemize}

一种“化繁”的乘法：
\begin{itemize}
\item 列矩阵 $\times$ 行矩阵 $\mapsto$ 方矩阵
$$
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}
\bmat{
\square & \square & \square
}
=
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}~.
$$
\end{itemize}

三种“不变”的乘法：
\begin{itemize}
\item 列矩阵 $\times$ 数矩阵 $\mapsto$ 列矩阵
$$
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}
\bmat{
\square
}
=
\bmat{
\square \\
\square \\
\square
}~.
$$
\item 数矩阵 $\times$ 行矩阵 $\mapsto$ 行矩阵
$$
\bmat{
\square
}
\bmat{
\square & \square & \square
}
=
\bmat{
\square & \square & \square
}~.
$$
\item 方矩阵 $\times$ 方矩阵 $\mapsto$ 方矩阵
$$
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}
=
\bmat{
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square \\
\square & \square & \square
}~.
$$
\end{itemize}


在研究张量的时候（本文）只考虑“化简”的三种乘法，这之中我们发现，
\begin{itemize}
\item 行矩阵永远乘在左边
\item 列矩阵永远乘在右边
\end{itemize}
因此，对于一个方矩阵或者行矩阵，我们可以把\textbf{作用一个列矩阵}定义为在右边乘上一个列矩阵；类似的对于一个方矩阵或者列矩阵，我们可以把\textbf{作用一个行矩阵}定义为在左边乘上一个行矩阵。

就目前来说，上述行为显得很没有意义，因为总共只有三种情况，而我却用了 $2 \times 2 = 4$ 种情况来表述。但是，我们可以推广它来得到张量的定义。

\subsection{矩阵的类型}
我们现在有四种矩阵，方矩阵、列矩阵与行矩阵、数矩阵。我们把数矩阵作为终止状态，那么如果想通过“作用列/行矩阵”来得到终止状态，我们有
\begin{itemize}
\item 数矩阵
\item 行矩阵\textbf{作用列矩阵}得到数矩阵
\item 列矩阵\textbf{作用行矩阵}得到数矩阵
\item 方矩阵\textbf{作用列矩阵}/\textbf{作用行矩阵}得到数矩阵
\end{itemize}
需要注意的是，对于方矩阵来说，作用列矩阵和作用行矩阵顺序不重要，因为一个是左乘一个是右乘。

我们把\textbf{不需要任何作用}的数矩阵称为 $(0,0)$ 型，把\textbf{需要一次列矩阵作用}的行矩阵称为 $(0,1)$ 型，把\textbf{需要一次行矩阵作用}的列矩阵称为 $(1,0)$ 型，把\textbf{需要一次列矩阵作用和一次行矩阵作用}方列矩阵称为 $(1,1)$ 型。因此，所谓“化简”的乘法指的是使类型变小的乘法。

注：这里我不称呼它们为 $(r, s)$ 型矩阵是因为这很容易和 $s \times t$ 型矩阵搞混。之后我会称呼它们为$(r, s)$ 型张量。

因此对 $(r, s)$ 型作用一次列矩阵会得到 $(r, s - 1)$ 型；作用一次行矩阵会得到 $(r - 1, s)$ 型。这也解释为什么行矩阵不能再作用一次行矩阵，列矩阵不能再作用一次列矩阵。

很自然的，如果取更大的 $r$ 和 $s$，我们能把 $(r, s)$ 型定义成需要 $s$ 次列矩阵作用和 $r$ 次行矩阵作用来得到数矩阵的\textbf{某种东西}吗？

答案是肯定的，这就是 $(r, s)$ 型张量的定义。

\subsection{矩阵的新记号}

之前说过，矩阵是一种组合数学对象，往往用二维数组 $\bmat{A_{i j}}$ 来表示。实际上，这不是一套很好的记号，为了得到张量，我们需要修改一下矩阵的记号。我们使用 $\bmat{A^i_j}$，即
$$
\bvec{A} = \bmat{
A_1^1 &  & A_n^1 \\
 & \ddots & \\
A_1^n &  & A_n^n \\
}~.
$$

这样的好处是什么呢？
\begin{enumerate}
\item 不再需要记忆矩阵元是怎么摆放的了
\item 不再需要考虑列/行矩阵是左乘还是右乘了
\item 我们甚至可以省略掉求和符号（\enref{指标与求和约定}{EinSum}）
\end{enumerate}

这套符号还和行列矩阵统一了，我们有列矩阵$\bvec{v} = \bmat{v^j}$，
\begin{equation}
\bmat{v^1 \\ \vdots \\ v^n}~,
\end{equation}
行矩阵 $\bvec{\theta} = \bmat{\theta_i}$，
\begin{equation}
\bmat{\theta_1 & \dots & \theta_n}~.
\end{equation}

现在在矩阵 $\bvec{A}$ 上作用列矩阵 $\bvec{v}$，我们得到了一个新的列矩阵
$$
\bmat{w^i} = \bmat{\sum_j A^i_j v^j}~.
$$

现在再作用行矩阵 $\bvec{\theta}$，我们得到了
$$
\bmat{a} = \bmat{\sum_i w^i \theta_i}~,
$$

反过来，我们也可以先作用行矩阵，再作业列矩阵，这会得到同样的结果；因此我们会同时作用列矩阵和行矩阵，即
$$
\bmat{a} = \bmat{\sum_{i, j} A^i_j v^j \theta_i}~.
$$

\begin{example}{}
我们考虑一个 $3 \times 3$ 方矩阵与 $3 \times 1$ 列矩阵的乘法，
$$
\bmat{
A_1^1 & A_2^1 & A_3^1 \\
A_1^2 & A_2^2 & A_3^2 \\
A_1^3 & A_2^3 & A_3^3 \\
} \bmat{
v^1 \\
v^2 \\
v^3 \\
} = \bmat{
A_1^1 v^1 + A_2^1 v^2 + A_3^1 v^3 \\
A_1^2 v^1 + A_2^2 v^2 + A_3^2 v^3 \\
A_1^3 v^1 + A_2^3 v^2 + A_3^3 v^3 \\
}~.
$$
\end{example}

\subsection{张量}

一个 $(r, s)$ 型张量是一个\textbf{有两种编号（系数）的多维数组}，记作 $\bmat{A_{j_1 \dots j_s}^{i_1 \dots i_r}}$。


定义对它作用一个列矩阵 $\bmat{v^{j}}$，为
\begin{equation}\label{eq_TsrFst_1}
\bmat{B_{j_1 \dots j_{s - 1}}^{i_1 \dots i_r}} = \bmat{\sum_j A_{j_1 \dots j_{s - 1} j}^{i_1 \dots i_r} v^j}~,
\end{equation}
得到一个 $(r,s - 1)$ 型张量。

当$s > 1$时，我们也可以对任意的系数 $j_k$ 求和，因此在定义“作用一个列矩阵”的时候，我们需要声明是哪个系数的作用，数学中如不加申明的使用，一般指最后一位。

\begin{example}{$(0, 2)$-型张量}
一个$2$维的$(0, 2)$-型张量 $\bmat{A_{j_1 j_2}}$ 由 $A_{1 1}, A_{1 2}, A_{2 1}, A_{2 2}$ 四个数构成。考虑一个$2$维列向量$\bmat{v^1 \\ v^2}$，我们把它作用到$\bmat{A}$的 $j_2$ 系数上得到
\begin{equation}
\begin{aligned}
\bmat{\sum_j A_{j_1 j} v^j} &= \bmat{\sum_j A_{1 j} v^j & \sum_j A_{2 j} v^j} \\
&= \bmat{A_{1 1} v^1 + A_{1 2} v^2 & A_{2 1} v^1 + A_{2 2} v^2}~.
\end{aligned}
\end{equation}
\end{example}

类似的，可以对 $\bvec{A}$ 作用一个行矩阵$\bmat{\theta_i}$，为
\begin{equation}
\bmat{C_{j_1 \dots j_s}^{i_1 \dots i_{r - 1}}} = \bmat{\sum_i A_{j_1 \dots j_s}^{i_1 \dots i_{r - 1} i} \theta_i}~,
\end{equation}
得到一个 $(r - 1,s)$ 型张量。

对于 $(r, s)$ 型张量 $\bvec{A}$ 来说，我们也可以一次性作用 $s$ 个列矩阵，$r$ 个行矩阵，得到一个数矩阵。

% 转置 和 缩并
% 对于 $(r, s)$ 型张量 $$

\subsection{张量的推广}

张量的定义是基于列/行向量的，而在线性代数中它们正好对应原向量和对偶向量。但如果我们抛开线性代数，假设存在第三种“基本向量呢”？比如垂直于纸面向外写，我们可以得到“竖向量”。如果以这三种向量为基础，我们可以定义 $(r, s, t)$ 型“广义张量”是一个\textbf{有三种编号（系数）的多维数组}，记作 $\bmat{{}^{k_1 \dots k_t}A_{j_1 \dots j_s}^{i_1 \dots i_r}}$。我们甚至可以定义第四个、第五个甚至更多个基本向量。
