% 中国科学院大学 2014 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{一}
若已知算符 $\hat{A} = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & C - 1
\end{pmatrix}$ 和算符 $\hat{B} = \begin{pmatrix}
0 & -i \\
i & 0
\end{pmatrix}$，其中 $C$ 为实常数，当 $C = C_0$ 有共同的本征函数。

1. 求 $C_0$ 的值。

2. 求当 $C = C_0$ 时算符 $\hat{A}$ 和 $\hat{B}$ 的共同本征函数。

3. 求当 $C \neq C_0$，求由 $\hat{A}$ 表像到 $\hat{B}$ 表像的变换矩阵。

\subsection{二}
两个质量均为$\mu$的非全同粒子被禁锢在$0 \le x \le L$的无限深势阱中。

1. 忽略两个粒子间的相互作用，求系统的三个最低能量及相应的归一化波函数。

2. 假设粒子间的相互作用是为$v = \lambda \delta (x_1 - x_2)$的微弱相互作用，求系统的三个最低能量（$\lambda$的一级近似）及相应的归一化波函数。

\subsection{三}
一个质量为$\mu$电荷为$q$自旋为$0$的粒子被限制在$x-y$平面内半径为$a$的圆周上运动。

1. 求该粒子的哈密顿量$\hat H$及自旋算符的第二分量$\hat{L}_z$的本征值及相应的归一化本征函数。

2. 若在$Z$方向上加一磁场$\vec{B}$，求系统的哈密顿量$\hat{H}$的本征值及相应的归一化本征函数，并讨论加入磁场后能级及简并度的变化。（提示取矢势$A=\frac{1}{2}(\hat{B} x\hat{r})$）

\subsection{四}
一个质量为$\mu$电荷为$q$的谐振子在外电场$\varepsilon$的作用下的哈密顿量为
$$\hat{H} = \frac{P^2}{2\mu} + \frac{1}{2}\mu \omega^2 x^2 - q \varepsilon x~$$

1. 若已知$\hat{H_0} = \frac{P^2}{2\mu} + \frac{1}{2}\mu \omega^2 x^2$的本征能量为$E_n$，相应的本征函数为$|n\rangle$，求$\hat{H}$的本征能量$\tilde {E}_n$及相应的本征函数为$|\tilde n\rangle$。


2. 若$t=0$时刻处于系统$\hat{H_0}$的初态$|0\rangle$，$t>0$时任意处在$\hat{H_0}$的初态$|0\rangle$的几率$P_0$。

\subsection{五}
三个电子做一维运动，相互之间的作用可以忽略。单粒子的能量本征值为 $\epsilon_n$，相应的归一化波函数数为 $\psi{_n\sigma}$，$\epsilon_0 < \epsilon_1 < \epsilon_2 < \cdots$，取 $0, 1, 2, \cdots$。其中 $\sigma$ 为单粒子的第三分量 $\hat{s_z}$ 的本征态。

1. 求该全同体系的基态能量及相应的归一化本征函数。

2. 求系统总自旋的 $\hat{s_z} = \hat{s_{1z}} + \hat{s_{2z}} +\hat{s_{3z}}$ 在基态的平均值。