% 矢量分析总结
% keys 标量场|矢量场|梯度|散度|旋度|斯托克斯公式
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueOther{待整合}
\end{issues}

\subsection{矢量分析公式列表}

令 $\bvec{a}, \bvec{b}, \bvec{c}, \bvec{d}$ 为 $\mathbb{R}^3$ 中的可微矢量场，$\phi$ 为 $\mathbb{R}^3$ 中的可微标量场，$\nabla$ 为矢量微分算子 $\hat{\bvec{x}}\partial/\partial{x}+\hat{\bvec{y}}\partial/\partial{y}+\hat{\bvec{z}}\partial/\partial{z}$。

\begin{equation}
\bvec{a}\cdot(\bvec{b}\times\bvec{c})=\bvec{b}\cdot(\bvec{c}\times\bvec{a})=\bvec{c}\cdot(\bvec{a}\times\bvec{b})~.
\end{equation}
\begin{equation}
\bvec{a}\times(\bvec{b}\times\bvec{c})=(\bvec{a}\cdot\bvec{c})\bvec{b}-(\bvec{a}\cdot\bvec{b})\bvec{c}~.
\end{equation}
\begin{equation}
(\bvec{a}\times\bvec{b})\cdot(\bvec{c}\times\bvec{d})=(\bvec{a}\cdot\bvec{c})(\bvec{b}\cdot\bvec{d})-(\bvec{a}\cdot\bvec{d})(\bvec{b}\cdot\bvec{c})~.
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\times(\nabla\phi)=\bvec{0}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\cdot(\nabla\times\bvec{a})=0~.
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\times(\nabla\times\bvec{a})=\nabla(\nabla\cdot\bvec{a})-(\nabla\cdot\nabla)\bvec{a}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\cdot(\phi\bvec{a})=(\nabla\phi)\cdot\bvec{a}+\phi\nabla\cdot\bvec{a}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\nabla\times(\phi\bvec{a})=(\nabla\phi)\times\bvec{a}+\phi\nabla\times\bvec{a}~.
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq_VecAnl_15}
\nabla(\bvec{a}\cdot\bvec{b})=(\bvec{a}\cdot\nabla)\bvec{b}+\bvec{b}\times(\nabla\times\bvec{a})+(\bvec{b}\cdot\nabla)\bvec{a}+\bvec{a}\times(\nabla\times\bvec{b})~.
\end{equation}

\begin{equation}
\nabla\cdot(\bvec{a}\cross\bvec{b})=\bvec{b}\cdot(\nabla\times\bvec{a})-\bvec{a}\cdot(\nabla\times\bvec{b})~.
\end{equation}

\begin{equation}
\nabla\times(\bvec{a}\times\bvec{b})=(\bvec{b}\cdot\nabla)\bvec{a}-(\bvec{a}\cdot\nabla)\bvec{b}+\bvec{a}(\nabla\cdot\bvec{b})-\bvec{b}(\nabla\cdot\bvec{a})~.
\end{equation}



\subsection{标量场和矢量场}

\textbf{场（field）}是指实线性空间 $V$\footnote{或者更一般地，流形 $M$。实线性空间是\textbf{流形}\upref{Manif}的特例。}

\subsubsection{标量场}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_1}
\Phi=\Phi(x,y,z)~.
\end{equation}
 $\Phi$ 的数值是空间位置的函数
 等值面
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_2}
\Phi=C~.
\end{equation}
 例如气压场、温度场。
\subsubsection{矢量场（详见??）}%\upref{Vfiel}) % 未完成
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_3}
\bvec {A}= \bvec{A}(x,y,z)~,
\end{equation}
$\bvec{A}$ 的大小、方向是空间位置的函数。
例如速度场 $\bvec{v}$、电场 $\bvec{E}$。

\textbf{场线}： 有方向的曲线，其上每一点切线方向都与 $\bvec{A}$ 的方向一致。

\textbf{场管}： 由一束场线围城的管状区域。

\subsection{标量场的梯度}%(详见\upref{Grad} 未完成
\subsubsection{方向微商}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_4}
\frac{\partial \Phi}{\partial l}=\lim_{\Delta l \to 0}\frac{\Delta \Phi}{\Delta l}~,
\end{equation}
标量场 $\Phi$ 在P点沿 $\Delta \bvec{l} $ 方向的方向微商。

\subsubsection{标量场 $\Phi$ 的梯度}
沿方向微商最大的方向（即 $\Delta \bvec{n}$ 方向）。
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_5}
\grad \Phi = \frac{\partial \Phi}{\partial n}~,
\end{equation}
$\Delta \Phi$ 方向总于 $\Phi$ 的等值面垂直。

标量场的梯度是矢量场

电势 $U$ 是标量场，其负梯度 $\bvec{E}$ 是矢量场。

\subsection{矢量场的通量和散度、高斯定理}%(\upref{Divgnc})
\subsubsection{定义}
通量
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_6}
\Phi_A=\iint\limits_{(S)} \bvec{A} \dd{\bvec S} = \iint\limits_{(S)} A\cos\theta dS~.
\end{equation}
流速场、流量、电通量、磁通量。

\subsubsection{散度}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_7}
div \bvec{A}=\nabla \cdot \bvec{A}=\lim_{\Delta V \to 0}\frac{\Phi}{\Delta V}~,
\end{equation}
矢量场的散度是标量场。

\subsubsection{坐标表示}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_8}
\nabla \cdot \bvec{A}= \frac{\partial A_x}{\partial x}+\frac{\partial A_y}{\partial y}+\frac{\partial A_z}{\partial z}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_9}
\oint \bvec{A}=\iiint_V \nabla \cdot \bvec{A} dV~.
\end{equation}
矢量场通过任意闭合曲面S的通量等于它向包围体积V内的散度积分。
\subsection{矢量场的环量和旋度、Stokes定理}%(\upref{Curl})

\subsubsection{定义}
环量 $\Gamma$
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_10}
\Gamma=\oint_L \bvec{A} \cdot d \bvec{l}~,
\end{equation}
矢量场 $\bvec{A}$ 沿闭合回路线积分。

$\delta S$ 为闭线L包围面积，$\bvec{n}$ 为右旋单位法向量。

旋度 $\curl\bvec{A}$
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_11}
rot \bvec{A}=\nabla \times \bvec{A}=\lim_{\Delta S \to 0} \frac{\oint_L \bvec{A} d\bvec{l}}{\Delta S}~,
\end{equation}
矢量场的旋度仍是矢量场。

\subsubsection{坐标表示}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_12}
\nabla \times \bvec{A}=
\begin{vmatrix}
\bvec{i} & \bvec{j} & \bvec{k} \\
\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z}\\
A_x & A_y & A_z
\end{vmatrix}~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_13}
\nabla = \bvec{i}\frac{\partial}{\partial x}+ \bvec{j} \frac{\partial}{\partial}y + \bvec{k} \frac{\partial}{\partial z}~.
\end{equation}

\subsubsection{stokes 定理}
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_14}
\oint_L \bvec{A} d\bvec{l}=\iint_S (\nabla \times \bvec{A})\cdot d\bvec{S}~.
\end{equation}
矢量场在任意闭合回路L上的环量等于它为边界的曲面S上旋度的积分。

\subsection{矢量场的分类}
\subsubsection{有散场和无散场}
散度为0，即无源，为无散场；散度不为0，即有源，为有散场。由
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_24}
\nabla\cdot\nabla\times\bvec{A}=0~
\end{equation}
知，任何矢量场的旋度永远是无散场。

任何无散场 $\bvec{B}$ 可表达成某矢量场的旋度
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_25}
\bvec{B}=\nabla\times\bvec{A} ,\nabla\cdot\bvec{B}=0~.
\end{equation}

\subsubsection{有旋场和无旋场}
旋度为0，为无旋场;反之为有旋场。
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_26}
\nabla\times\nabla\Phi=0~,
\end{equation}
任何标量场的梯度永远是无旋场。

任何无旋场 $\bvec{A}$ 可表示为某个标量场 $\Phi$ 的梯度
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_27}
\bvec{A}=\nabla\Phi,\nabla\times\bvec{A}=0~.
\end{equation}

\subsubsection{谐和场}
谐和场为某一矢量 $\bvec{A}$ 在某空间内既无散又无旋，由于其无旋，所以可以由势场表示：
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_28}
\bvec{A}=\nabla\Phi,\nabla\times\bvec{A}=0~.
\end{equation}
同样由于其为无散场，所以有：
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_29}
\bvec{B}=\nabla\times\bvec{A} ,\nabla\cdot\bvec{B}=0~.
\end{equation}
故可以导出Laplace方程：
\begin{equation}\label{eq_VecAnl_30}
\nabla\cdot\nabla=\nabla^2~,
\end{equation}
谐和场的势函数满足Laplace方程。
