% 和乐群（向量丛）

\pentry{平行性（向量丛）\upref{VecPar}}

本节采用爱因斯坦求和约定。

设 $M$ 是 $n$ 维微分流形， $E$ 是其上秩为 $k$ 的光滑向量丛。 设给定了 $E$ 上的联络 $D$。

\subsection{和乐群}
固定一点 $p\in M$。 考虑纤维 $E_p$ 上所有形如 $P_\gamma:E_p\to E_p$ 的平行移动， 其中 $\gamma$ 是起终点都在 $p$ 处的 $C^1$ 道路。 容易验证：$P_\gamma\cdot P_\eta=P_{\gamma\cdot\eta}$，
其中 $\gamma\cdot\eta$ 表示道路的复合。 也容易验证沿着常值道路的平行移动是恒等变换， 以及 $P_\gamma^{-1}=P_{\gamma^{-1}}$。 因此所有形如这样的变换构成了 $E_p$ 上的一般线性群 $GL(E_p)$ 的子群， 叫做 $D$ 的基点在 $p$ 处的\textbf{和乐群（holonomy group）}， 常记为 $\text{Hol}_p(D)$。 

如果 $q\in M$ 是另外一点， 那么 $\text{Hol}_q(D)$ 与 $\text{Hol}_p(D)$ 是同构的： 只需要构造任何连接 $p$ 和 $q$ 的光滑道路就可以了。 如果限于考虑沿着零伦的闭道路的平行移动构成的群， 则得到\textbf{限制和乐群（restricted holonomy group）}， 记为 $\text{Hol}^0_p(D)$。 容易看出商群 $\text{Hol}_p(D)/\text{Hol}_p^0(D)$ 可作为基本群 $\pi_1(M)$ 的商群。

群 $\text{Hol}_p(D)$ 和 $\text{Hol}_p^0(D)$ 都作为一般线性群 $GL(E_p)$ 的子群赋予拓扑。 如果 $\gamma:S^1\to M$ 是基点为 $p$ 的零伦闭道路， 那么存在同伦 $\gamma_u(t):[0,1]\times S^1\to M$ 使得 $\gamma_0(t)=\gamma(t)$， $\gamma_1(t)\equiv p$。 则每一个 $P_{\gamma_u}$ 都是 $\text{Hol}_p^0(D)$ 的元素， 而且根据常微分方程的基本理论， $u\to P_{\gamma_u}$ 是连接 $P_\gamma$ 和 $\text{id}$ 的道路。 这样一来 $\text{Hol}_p^0(D)$ 是 $GL(E_p)$ 的道路连通子群。 山边英彦（Yamabe）定理说： 李群的道路连通子群是李子群， 因此\textbf{$\text{Hol}_p^0(D)$ 是 $GL(E_p)$ 的李子群}。 同理 $\text{Hol}_p(D)$ 也是李子群。 $\text{Hol}_p^0(D)$ 实际上是 $\text{Hol}_p^0(D)$ 的单位分支。

\subsection{和乐定理}
$\text{Hol}_p^0(D)$ 和 $\text{Hol}_p(D)$ 的李代数是一样的， 因为二者的商群是可数的离散群。 $\text{Hol}_p^0(D)$ 的李代数叫做联络 $D$ 的基点为 $p$ 的\textbf{和乐代数（holonomy algebra）}， 记为 $\mathfrak{h}_p(D)$。  它是 $\text{End}(E_p)$ 的李子代数。 

嘉当（E. Cartan）给出了曲率算子的一个直观解释， 揭示了曲率算子与和乐群之间的关系。 固定两个切向量 $X,Y\in T_pM$。 考虑从二维三角形 $\Delta_2$ (二维方块 $[0,1]^2$ 的左下角) 到 $M$ 的光滑映射 $f:\Delta_2\to M$， 使得 $f(0,0)=p$， $\partial_xf(0,0)=X$， $\partial_yf(0,0)=Y$。 令 $f_u(x,y):=f(ux,uy)$， 这给出了从周线 $f_{\partial\Delta_2}:\partial\Delta_2\to M$ 到点 $p$ 的一个收缩同伦。 设 $t$ 是周线 $f_{\partial\Delta_2}$ 的弧长参数， 并以 $\gamma_u$ 表示参数为 $u$ 的同伦闭道路。 则 $\gamma_u(t)=f(ux(t),uy(t))$， 而且容易算出
$$
\left.\frac{d}{du}P_u\right|_{u=0}=0,\,\left.\frac{d^2}{du^2}P_u\right|_{u=0}=-2R(X,Y)~.
$$
粗略来说， 这表示"绕小周线一周"得到的平行移动算子实际上是由曲率算子给出的。 将这个命题精细化， 就可看出和乐群 $\text{Hol}_p^0(D)$ 的无穷小生成元（也就是 $\mathfrak{h}_p(D)$ 的元素）是曲率算子。 由此可得到和乐定理（holonomy theorem）：

\begin{theorem}{Ambrose-Singer 和乐定理， 向量丛版本}
设 $R$ 是联络 $D$ 的曲率算子。 则对于任何一点 $p\in M$， 和乐代数 $\mathfrak{h}_p(D)$ 是由变换 $\{R(X,Y):X,Y\in T_pM\}$ 的集合生成的。
\end{theorem}
