% VirtualBox 笔记

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

虚拟机的好处是可以同时使用不同系统， 可以创建一个独立环境不影响电脑的安全， 可以做任意实验并在很短时间内滚回到以前的某个状态， 可以模拟不同计算机之间的网络通信。

\subsection{安装和基本设置}

\begin{itemize}
\item 用 virtualbox 运行 linux, 首先下载 virtualbox 和 ubuntu 安装包.
\item 安装任何操作系统需要先下载安装系统的 iso 文件（windows 可以用 media creator）， Ubuntu 直接从官网下载
\item 如果选择系统的时候只出现 32bit 就检查三件事情 1. 搜索 turn windows features on and off， 检查 Hyper-V 是否开启，需要关闭。 2. 在 EUFI 里面检查 Intel Vitualization Technology 和 Intel VT-d Feature 有没有打开，需要打开。 参考\href{http://www.fixedbyvonnie.com/2014/11/virtualbox-showing-32-bit-guest-versions-64-bit-host-os/}{这里}。
\item cpu， 内存等是可以在每次启动虚拟机之前设置的
\item 硬盘选 dynamic 的话，无论虚拟硬盘有多大，实际上占的空间只是实际使用的空间。
\item 如果安装完重启的时候卡住, 按 ctrl + C 即可.
\item 至于分辨率只有 1024 的问题, 在命令行安装如下软件, 就可以在 view 菜单中调整分辨率了.
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt-get install virtualbox-guest-utils
virtualbox-guest-x11 virtualbox-guest-dkms
\end{lstlisting}
\item 这些包好像在 ubuntu 18.04 上安装不了， 试图从 Virtualbox 的 Device 菜单中选择 Insert Guest Addition CD image， 看是不是同样的功能。 安装完需要重启。 果然， 屏幕尺寸可以调了， 剪切板可以复制了。
\item snapshot 是一个非常重要好用的功能， 在虚拟机列表中右边的菜单中
\item 备份虚拟机, 只需要在虚拟机列表中通过右键菜单找到所在文件夹, 复制即可. 需要恢复, 则在菜单中 Machne->Add 即可.
\item 共享文件夹： 打开虚拟机， 菜单中选 device -> shared folders， 创建即可， Folder Path 是 host 中的 path， 可以下拉选择 Folder Name 就是 path 中最后那个文件夹的名字。 shared folder 在 windows guest 中以网络磁盘的形式存在。 Mount point 可以指定一个盘符， 如果想要自动分配盘符， 可以选择 automount。 选择 Make permanent， 重启以后也不会消失。
\item 要开启共享剪贴板, 在菜单栏的 Devices 设置. Drag and Drop 的功能传文件最方便. 从虚拟机里面
\item 如果要断网， 在 setting 里面的 Network 将 Cable Connected 取消勾选即可。
\end{itemize}

\subsection{用 Virtualbox 搭建局域网}\label{VirBox_sub1}

\begin{itemize}
\item 使用 Virtualbox 运行若干个 linux (ubuntu 18 lts) 系统， 并组成 LAN 网络， 以及连接 internet
\item 为了节约空间， 只需要一台 desktop 系统， 其他都是 server 系统（没有 GUI 的）即可
\item 设置好 ssh\upref{SSH} 以后， server 开机后无需登录就可以接收 ssh 连接
\item host 表示运行虚拟机的 OS， guest 表示虚拟机中运行的 OS
\item clone 虚拟机的时候选择改 mac 地址 (也可以 clone 完了以后在网络设置里面刷新 mac 地址)
\item 克隆完后进入每个 guest 在 \verb` /etc/hostname` 修改 hostname， 重启即可
\item 参考\href{https://www.thomas-krenn.com/en/wiki/Network_Configuration_in_VirtualBox}{这里}。
\item 看网页上不同 network type 的表， 其中 \verb` NAT network` 满足要求， 但不能从 host 连接虚拟机， 而 \verb` bridged networking` 可以
\item \verb` Not attached` 模式， guest 会有一张网卡， 但是没有连接 cable
\item \verb` NAT (Network Address Translation)` 模式， 新建虚拟机默认使用这个， guest 可以连接 internet， 但是外部不能访问 guest （例如 guest 上的 web server）， 包括 host
\item \verb` NAT network` 模式： \textbf{需要的就是这个， 目前用得是这个} 类似于用 router 将虚拟机连起来，并连互联网， host 连不连暂时无所谓。 在选择这个之前需要在 File->Preference 菜单中的 Network 中新建一个网卡（直接按+按钮即可，无需设置）， 然后在对每个虚拟机的 \verb` NAT network` 设置里面选这个网卡。
\item 完了以后好像还要在 linux 里面设置 \verb` netplan` (ubuntu 18) 或者 \verb` ifupdown` (old ubuntu)， 可以参考\href{https://www.linux.com/tutorials/how-use-netplan-network-configuration-tool-linux/}{这里}
\item netplan 配置文件目录为 \verb` cd /etc/netplan/`， 里面可以手动指定当前机器的 ip 地址
\item 首先备份 netplan 的配置文件 \verb` sudo cp 50-cloud-init.yaml 50-cloud-init.yaml.backup`
\item 然后配置文件这样设置 (host 和每个 guest 给一个不同的 ip) (注意其中 \verb` enp0s3` 是 ifconfig 的连接名)
\begin{lstlisting}[language=none]
network:
    ethernets:
        enp0s3:
            dhcp4: false
            addresses: [10.0.2.4/24]
    version: 2
\end{lstlisting}
\item 在桌面版的 ubuntu， 该文件由设置面板管理， 会有一行 \verb|renderer: NetworkManager|
\item 注意 ubuntu desktop 这么做以后好像连不上 internet， 其实也没关系， 因为 virtualbox 分配的 ip 似乎完全不会变
\item 然后用 \verb` sudo netplan try`， 然后 \verb` ifconfig` 看一下 ip 是否变为指定 ip。 如果有什么问题， 两分钟后会自动恢复原来的设置。
\item 使用 \verb` sudo netplan apply` 使配置生效
\item 另外试一下 \verb` apt update` 可不可以连接外网
\item 如果上不了外网， \verb` sudo ifconfig enp0s3 down; sudo ifconfig enp0s3 up` 重启网卡即可（如果通过 ssh 链接， 一定不能拆开使用， 否则会断开链接）。
\end{itemize}
