% Volkov 波函数
% keys 波函数|本征波函数|偶极子近似|速度规范|库仑势
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{一维自由高斯波包（量子）\nref{nod_GausWP}}{nod_2d77}
本文使用\enref{原子单位制}{AU}。 若初始时刻 $t_0$ 一个自由粒子的三维空间波函数 $\Psi(\bvec r,t)$ 已知，接下来空间中出现了随时间变化的电场 $\bvec {\mathcal E}(t)$ （我们采用\enref{偶极子近似}{DipApr}， 即假设电场不随位置变化， 感生磁场可以忽略）\upref{DipApr}， 那么接下来波函数会如何变化呢？

要求解该问题， 可以用 “\enref{一维自由粒子高斯波包}{GausWP}” 相似的思路，先把初始波函数拆解为无数平面波， 再分别把每个平面波在电场 $\bvec {\mathcal E}(t)$ 中演化到任意时间 $t$， 最后重新组合成为 $\Psi(\bvec r,t)$。 该过程中，把平面波在电场中演化到某时刻的结果就称为 \textbf{Volkov 波函数}。

在 $t \le t_0$ 时， 令 $\bvec {\mathcal E}(t) = \bvec 0$， 且波函数是如下平面波
\begin{equation}\label{eq_Volkov_3}
\Psi_{\bvec k_0}(\bvec r, t \le t_0) = (2\pi)^{-3/2} \exp\qty(\I\bvec k_0 \vdot \bvec r - \I E_0 t) \qquad (t \le t_0)~,
\end{equation}
其中 $E_0 = \bvec k_0^2/(2m)$ 是初始动能。那么施加电场后，
波函数阿那照薛定谔方程（\autoref{eq_LenGau_3}）
\begin{equation}
\qty[-\frac{\grad^2}{2m} - q \bvec {\mathcal E}(t) \vdot \bvec r] \Psi(\bvec r,t) = \I \pdv{t} \Psi(\bvec r,t)~
\end{equation}
演化，解得 Volkov 波函数为
\begin{equation}\label{eq_Volkov_4}
% 已代入薛定谔方程验证
\Psi_{\bvec k_0}(\bvec r, t) = (2\pi)^{-3/2} \exp\qty[\I \bvec k(t)\vdot \bvec r - \I\int_{t_0}^t E(t') \dd{t'} - \I E_0 t_0] \qquad (t > t_0)~.
\end{equation}
其中
\begin{equation}\label{eq_Volkov_5}
\bvec k(t) = \bvec k_0 + q\int_{t_0}^t \bvec {\mathcal E}(t') \dd{t'}~,
\qquad
E(t) = \frac{\bvec k^2(t)}{2m}
\end{equation}
是一个初始动量为 $\bvec k_0$ 的经典的点电荷在同一电场下的动量和动能。 可见， 平面波经过电场作用后，仍然是平面波，只是波矢和相位都会发生相应的改变。

一维 Volkov 函数的 Matlab 代码如下，需要提供 \verb`t` 和一列 \verb`x`， 以及 $k(t)$ 的函数句柄 \verb`k_fun`。
\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=volkov\_1d.m]
% Volkov wave function in 1D
% supports 1d vector x and t
% output psi(i,j), k(j), E(j), phi(j) for x(i), t(j)
function [psi, k, E, phi] = volkov_1d(k_fun, x, t)
Nt = numel(t);
x = x(:); t = t(:).';
k = k_fun(t);
E_fun = @(t) 0.5*k_fun(t).^2;
E = E_fun(t);
phi = zeros(1, Nt); phi(1) = E(1)*t(1);
for i = 2:Nt
    phi(i) = phi(i-1) + integral(E_fun, t(i-1), t(i));
end
psi = (2*pi)^(-1.5) .* exp(1i*k.*x - 1i*phi);
end
\end{lstlisting}

下面是一个做简谐运动的小球对应的 Volkov 波函数的动画程序
\addTODO{插入动画截图，链接到动画}
\begin{lstlisting}[language=matlab, caption=volkov\_test.m]
% === params ===
tmin = 0; tmax = 2*pi; Nt = 201;
xmin = -15; xmax = 20; Nx = 1000;
x00 = -5;
k00 = 0; % center of wave packet
sigma_x = 1; % width of wave packet
Nk0 = 101; % # of Volkov waves
% ==============

sigma_k = 1/(2*sigma_x);
k0min = k00-4*sigma_k;
k0max = k00+4*sigma_k;

k0 = linspace(k0min, k0max, Nk0);
dk0 = (k0max-k0min) / Nk0;
coeffs = 1/(2*pi*sigma_k^2)^0.25 *...
    exp(-(k0-k00).^2./(2*sigma_k).^2) .*...
    exp(-1i*x00*(k0-k00))* dk0;

x = linspace(xmin, xmax, Nx);
t = linspace(tmin, tmax, Nt);
force = 5*cos(t);
x_ball = x00 + 5*(1-cos(t));
psi_v = zeros(Nx, Nt, Nk0);
for i0 = 1:Nk0
    k_fun = @(t) k0(i0) + 5*sin(t);
    psi_v(:,:,i0) = volkov_1d(k_fun, x, t);
end

% wave packet
psi = zeros(Nx, Nt);
for it = 1:Nt
    for ik0 = 1:Nk0
        psi(:, it) = psi(:, it) + ...
            coeffs(ik0) * psi_v(:, it, ik0);
    end
end

% plot animation
i0 = (Nk0+1)/2;
for i = 1:Nt
    % central Volkov wave
    figure(1); clf;
    subplot(2, 1, 1);
    y = psi_v(:,i,i0);
    plot(x, [real(y), imag(y)]);
    hold on;
    axis([xmin,xmax,[-1,1]*0.08]);
    grid on;
    title('central Volkov wave');

    % Wave packet
    subplot(2, 1, 2);
    y = psi(:,i);
    plot(x, [real(y), imag(y)]); hold on;
    plot(x, abs(y), 'k');
    axis([xmin,xmax,-0.11,0.15]);
    grid on;
    title('Wave packet');

    % electric field
    plot([0, force(i)], [1,1]*0.13, 'LineWidth', 3);
    % classical ball
    scatter(x_ball(i), 0.11, 'k');

    saveas(gcf, [sprintf('%03d', i) '.png']);
end
\end{lstlisting}

\addTODO{不要引用\autoref{eq_LenGau_3}  ，预备知识太多，需要一个信仰版}

\subsubsection{速度规范和加速度规范}
\pentry{速度规范\nref{nod_LVgaug}， 加速度规范\nref{nod_AccGau}}{nod_f8ad}
注意以下所有规范中， 算符 $\bvec p = -\I \grad$ 都是\enref{广义动量}{QMEM}。

注意本文中的 $\bvec A(t)$ 都是指速度规范中的矢势， 长度规范下的矢势恒为零（\autoref{eq_LenGau_4}），广义动量就是 $m\bvec v$（\autoref{eq_LenGau_6}）。

========== 回收 ==============


（不同规范仅当电场出现后才会不同）

以下我们分别在\enref{长度规范}{LenGau}、\enref{速度规范}{LVgaug}、\enref{加速度规范}{AccGau}中求解 Volkov 波函数。 在 $t \le t_0$ 时， 令 $\bvec {\mathcal E}(t) = \bvec A(t) = \bvec 0$。 令三种规范下 




\subsection{加速度规范}
求解 Volkov 波函数最容易的方法就是使用所谓加速度规范， 由于空间中没有净电荷， 薛定谔方程（\autoref{eq_AccGau_4}）中 $V(\bvec r) = 0$
\begin{equation}
\frac{\bvec p^2}{2m}\Psi_{\bvec k_0}^A = \I \pdv{t} \Psi_{\bvec k_0}^A~.
\end{equation}
显然\autoref{eq_Volkov_3} 就是该方程在 $t > t_0$ 的解
\begin{equation}\label{eq_Volkov_2}
\Psi_{\bvec k_0}^A(\bvec r, t) = (2\pi)^{-3/2} \exp\qty(\I\bvec k_0 \vdot \bvec r - \I E_0 t)~.
\end{equation}
可见在 K-H 参考系中， 波函数始终保持平面波的形式。

\begin{example}{高斯波包与电磁场}
在 K-H 参考系中， 若使用偶极子近似且令势能函数 $V(\bvec r) = 0$， 我们会发现高斯始终是高斯波包。 电磁波消失以后， K-H 系变为原来的惯性系， 这是因为电场不能含有直流分量。 （未完成：讲详细点？）
\end{example}

\subsection{速度规范}
使用\autoref{eq_AccGau_1} 对\autoref{eq_Volkov_2} 做规范变换， 得速度规范下的 Volkov 波函数为
\begin{equation}\label{eq_Volkov_1}
% 已代入薛定谔方程验证
\Psi_{\bvec k_0}^V(\bvec r, t) = (2\pi)^{-3/2} \exp\qty{\I \bvec k_0 \vdot [\bvec r - \bvec \alpha(t)] - \I E_0 t}~,
\end{equation}
其中 $\bvec \alpha(t)$ 对应的是一个经典点电荷在电场中的位移（\autoref{eq_AccGau_3}）
\begin{equation}
\bvec \alpha(t) = -\frac{q}{m} \int_{t_0}^t \bvec A(t') \dd{t'}~.
\end{equation}
该波函数空间频率不发生改变而只是以经典粒子的方式进行平移。 这是因为速度规范中，由外电场产生的粒子速度变化不会体现在波函数中。

容易验证\autoref{eq_Volkov_1} 是速度规范薛定谔方程（见\autoref{eq_LVgaug_7}）的解
\begin{equation}
\I \pdv{t} \Psi^V = \qty[\frac{\bvec p^2}{2m} - \frac{q}{m}\bvec A(t) \vdot \bvec p] \Psi^V~.
\end{equation}
注意 $E_0$ 只是初始时间的动能 $E(t_0)$， 电场中的粒子能量不守恒。 任意时刻， 波函数都是 $m\bvec v(t)$ 和动能 $E(t)$ 的本征矢， 本征值和经典粒子的动量动能相同。
\begin{equation}
m\bvec v(t) = \bvec k_0 - q\bvec A(t)~,
\end{equation}
\begin{equation}
E(t) = \frac{\qty[\bvec k_0 - q\bvec A(t)]^2}{2m}~.
\end{equation}
初始时刻有 $\bvec A(0) = \bvec 0$， $m\bvec v(t_0) = \bvec k_0$。

\subsection{长度规范}
要求长度规范长度规范下的 Volkov 波函数只需要对\autoref{eq_Volkov_1} 再次做规范变换即可（\autoref{eq_LVgaug_6}）， 得\autoref{eq_Volkov_4}。\footnote{如果不在乎波函数的全局相位， 可以把\autoref{eq_Volkov_4} 方括号最后的常数项去掉。}
