% 世界线和固有时
% keys 世界线|固有时|狭义相对论
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{时空的四维表示\nref{nod_SR4Rep}，爱因斯坦求和约定\nref{nod_EinSum}}{nod_ef7b}

约定使用东海岸度规 $\eta_{\mu\nu}=\rm{diag}(-1,1,1,1)$ 和自然单位制 $c=1$。本文对于重复出现在上指标和下指标的希腊字母 $\mu,\nu,\rho,\sigma$ 等采用\enref{爱因斯坦求和约定}{EinSum}，例如
\begin{equation}
A_\mu B^{\mu\nu}\rightarrow \sum_{\mu=0,1,2,3}A_\mu B^{\mu\nu} ~.
\end{equation}


我们知道，一个事件被看作是四维时空中的一个点，它有给定的时间和空间坐标。如果我们考虑一个粒子的运动，其在时空中的轨迹就是一条曲线。这条曲线就被称为粒子的\textbf{世界线（world line）}。
\footnote{主要参考教材：\cite{陈斌广相}。}

\subsection{类时曲线和类空曲线}
我们用 $x^\mu(\lambda)$ 来刻画曲线。$\lambda$ 是刻画曲线的一个参数。那么在某点 $\lambda=\lambda_0$ 处的切矢量为
\begin{equation}
\begin{aligned}
V^\mu(\lambda=\lambda_0)=\left.\dv{x^\mu}{\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0}~.
\end{aligned}
\end{equation}
它衡量了该粒子在 $\lambda_0$ 处的四速度\textbf{方向}（注意，由于曲线的参数化是任意的，所以我们只能确定 $V^\mu$ 正比于四速度）。

如果曲线上的任意一点都有 $\eta_{\mu\nu}V^\mu V^\nu<0$，那么曲线是\textbf{类时}的。
如果曲线上的任意一点都有 $\eta_{\mu\nu}V^\mu V^\nu>0$，那么曲线是\textbf{类空}的。如果曲线上的任意一点都有 $\eta_{\mu\nu}V^\mu V^\nu=0$，即粒子总是以光速运动，这样的世界线被称为\textbf{类光}的。

两个没有因果关系\footnote{更具体的介绍见\enref{因果结构}{Causal}。}的事件只能通过类空曲线相联系。

\subsection{固有时}
对于一条\textbf{类时}世界线上参数间隔（$\Delta \lambda$）很小的两个点，如果将它们之间的曲线近似地看作是直线，那么它们之间的时空距离是
\begin{equation}
\Delta s=\Delta \lambda \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dv{x^\mu}{\lambda} \dv{x^\nu}{\lambda}}~.
\end{equation}
利用牛顿—莱布尼兹公式\footnote{牛顿—莱布尼兹公式（简明微积分）\upref{NLeib}。}，可以将上式推广到任意类时曲线的“长度”公式：
\begin{equation}\label{eq_wdline_2}
\Delta s=\int_{\lambda_A}^{\lambda_B} \dd\lambda \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dv{x^\mu}{\lambda} \dv{x^\nu}{\lambda}}~.
\end{equation}
上式的结果跟 $\lambda$ 的参数化方式无关，也就是说在变换 $\lambda\rightarrow f(\lambda)$ 下，时空间隔是不变的（这个过程类似于\enref{换元积分法}{IntCV}）。这个不变性称为\textbf{世界线的重参数化不变性}。

定义\textbf{固有时}：
\begin{equation}
\tau_{AB}=\int_{A}^{B} \dd\lambda \sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dv{x^\mu}{\lambda} \dv{x^\nu}{\lambda}}=\int_A^B \dd \tau = \int_A^B \sqrt{\dd t^2-\dd r^2}~,
\end{equation}
由此可以看到 $\tau_{AB}\le t_B-t_A$。因此，对于运动的粒子，坐标时总是大于固有时的，这也是\enref{钟慢效应}{SRtime}的来源。一个例子是，在实验上观测到的粒子寿命总是比它的固有寿命要长。

为了确定唯一一种参数化方式，我们可以用固有时对曲线参数化：$x^\mu(\tau)$，使得 $x^\mu(\tau_A)$ 到 $x^\mu(\tau_B)$ 的固有时为 $\tau_B-\tau_A$。这要求
\begin{equation}\label{eq_wdline_1}
\sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dv{x^\mu}{\tau} \dv{x^\nu}{\tau}}=1~,
\end{equation}
将\autoref{eq_wdline_1} 代入\autoref{eq_wdline_2} 就可以得到 $\Delta s=\int \dd \tau$，这是符合我们的期待的。我们将
\begin{equation}
u^\mu=\dv{x^\mu}{\tau},\quad \hat u=u^\mu \hat{e}_\mu~
\end{equation}
定义为粒子的\textbf{四速度}。它满足归一化条件：
\begin{equation}
\hat u \cdot \hat u = u^\mu u_\mu = -1~.
\end{equation}
例如，静止粒子的四速度为 $u^\mu=(1,0,0,0)$。而在另一个参考系看来如果粒子的速度为 $\bvec v$，那么其四速度为 $u^\mu=\gamma_v(1,\bvec v)$，其中 $\gamma_v=1/\sqrt{1-|\bvec v|^2}$。
