% Wigner D 矩阵
% 球谐函数|旋转|Wigner D 矩阵

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{球谐函数\upref{SphHar}}

若我们把球谐函数 $Y_{l, m}(\uvec r)$ 绕原点进行某种旋转， 得到的函数可以表示成球谐函数的线性组合， 且只需要同一个 $l$ 子空间中的球谐函数， 若将旋转算符（主动）记为 $\mathcal{R}$， 则
\begin{equation}
\mathcal R\ket{l, m} = \sum_{m'} \ket{l, m'} \mel{l, m'}{\mathcal R}{l, m}~,
\end{equation}
我们把系数矩阵称为 \textbf{Wigner D 矩阵}
\begin{equation}
D_{m', m}^l = \mel{l, m'}{\mathcal R}{l, m}~.
\end{equation}

\subsection{表达式}
一种定义旋转的方法就是利用三个欧拉角（链接未完成）， 即先将 $\ket{l, m}$ 绕 $z$ 轴逆时针旋转 $\gamma$ 角， 再绕 $y$ 轴逆时针旋转 $\beta$ 角， 最后绕 $z$ 轴旋转 $\alpha$ 角。 我们将旋转算符记为 $\mathcal R(\alpha, \beta, \gamma)$。 由球谐函数的定义\autoref{SphHar_eq1}~\upref{SphHar}， 第一个旋转得到 $\exp(-\I m \gamma)\ket{l, m}$。

第二个旋转为
\begin{equation}
\mathcal R(0, \beta, 0) \ket{l, m} = \sum_{m'} \mel{l, m'}{\mathcal R(0, \beta, 0)}{l, m} \ket{l, m'}~.
\end{equation}
我们把系数矩阵称为 \textbf{Wigner d 矩阵}， 是 Wigner D 矩阵的一个特例。
\begin{equation}
d_{m', m}^l(\beta) = D_{m', m}^l(0, \beta, 0) = \mel{l, m'}{\mathcal R(0, \beta, 0)}{l, m}
\end{equation}
其表达式为（推导略）
\begin{equation}\ali{
d_{m', m}^l (\beta) = &\sqrt{(l + m')! (l - m')! (l + m)! (l - m)!} \times\\
&\sum_s \frac{(-1)^{m' - m + s} \qty(\cos \frac{\beta}{2})^{2l + m - m' - 2s} \qty(\sin\frac{\beta}{2})^{m' - m + 2s}}{(l + m - s)! s! (m' - m + s)! (l - m' - s)!}
}~.\end{equation}
其中 $s$ 的取值范围需要保证被阶乘的数为非负。

第二次旋转完以后我们得到若干个 $\ket{l, m'}$ 的线性组合， 要再次绕 $z$ 轴旋转 $\alpha$ 角， 只需要把它们分别乘以 $\exp(-\I m' \alpha)$ 即可。 所以 Wigner D 矩阵的完整表达式为
\begin{equation}
D_{m', m}^l(\alpha, \beta, \gamma) = \E^{-\I m' \alpha} d_{m', m}^l(\beta) \E^{-\I m \gamma}~.
\end{equation}
