% 新基础集合论（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/New_Foundations}{相关文章}。

在数学逻辑中，新基础（New Foundations，简称 NF）是一种非良基、可有限公理化的集合论，由威拉德·范·奥曼·奎因构思，旨在简化《数学原理》中的类型论。
\subsection{定义}
NF 的良构公式是命题演算的标准公式，具有两个基本谓词：相等（\(=\)）和成员关系（\(\in\)）。NF 可以仅通过两个公理模式来表述：

\begin{itemize}
\item 外延性：具有相同元素的两个对象是相同的对象。形式化地说，给定任意集合 \( A \) 和任意集合 \( B \)，如果对于任意集合 \( X \)，\( X \) 是 \( A \) 的成员当且仅当 \( X \) 是 \( B \) 的成员，则 \( A \) 等于 \( B \)。
\item 受限的理解公理模式：对于每个分层公式\( \phi \)，集合 \( \{x \mid \phi\} \) 存在。
\end{itemize}
一个公式 \( \phi \) 被称为分层的，如果存在一个从 \( \phi \) 的语法结构的各部分到自然数的函数 \( f \)，使得：对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x \in y \)，满足 \( f(y) = f(x) + 1 \)；对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x = y \)，满足 \( f(x) = f(y) \)。
\subsubsection{有限公理化}
NF 可以被有限公理化。[1] 这种有限公理化的一个优点是，它消除了分层性的概念。有限公理化中的公理对应于一些自然的基本构造，而分层理解公理虽然强大，但不一定直观。在其入门书籍中，Holmes 选择将有限公理化作为基本框架，并将分层理解公理作为一个定理来证明。[2] 

具体的公理集合可能有所不同，但通常包含以下大部分公理，而其余的可以作为定理证明：[3][1]
\begin{itemize}
\item 外延性：如果 \( A \) 和 \( B \) 是集合，并且对于每个对象 \( x \)，\( x \) 是 \( A \) 的元素当且仅当 \( x \) 是 \( B \) 的元素，则 \( A = B \)。[4] 这一公理也可以视为对相等符号的定义。[5][6]
\item 单元素集：对于每个对象 \( x \)，集合 \( \iota(x) = \{x\} = \{y \mid y = x\} \) 存在，并称为 \( x \) 的单元素集。[7][8]
\item 笛卡尔积：对于任意集合 \( A \) 和 \( B \)，集合\(A \times B = \{(a, b) \mid a \in A \text{ 且 } b \in B\}\)称为 \( A \) 和 \( B \) 的笛卡尔积，并且它的存在性被保证。[9] 该公理可以限制为某个特定的交叉积，例如 \( A \times V \) 或 \( V \times B \) 的存在。[10][11]
\item 逆关系：对于每个关系 \( R \)，集合\(R^{-1} = \{(x, y) \mid (y, x) \in R\}\)存在；可以观察到，\( x R^{-1} y \) 当且仅当 \( y R x \)。[12][13][14]
\item 单元素映像：对于任意关系\( R \)，集合\(R\iota = \{(\{x\}, \{y\}) \mid (x, y) \in R\}\)存在，并称为\( R \)的单元素映像。[15][16][17]
\item 定义域：如果 \( R \) 是一个关系，则集合\(\text{dom}(R) = \{x \mid \exists y . (x, y) \in R\}\)存在，并称为 \( R \) 的定义域。[12] 这一公理可以通过类型降维操作来定义。[18]
\item 包含关系：集合\([\subseteq] = \{(x, y) \mid x \subseteq y\}\)存在。[19] 等价地，我们可以考虑集合\([\in] = [\subseteq] \cap (1 \times V) = \{(\{x\}, y) \mid x \in y\}\)的存在性。[20][21]
\item 补集：对于每个集合 \( A \)，其补集\(A^c = \{x \mid x \notin A\}\)存在。[22]
\item （布尔）并集：如果\(A\)和\(B\)是集合，则它们的并集\(A\cup B=\{x \mid x \in A\text{ 或 }x \in B\text{或两者皆是}\}\)存在。[23]
\item 全集：全集\(V = \{x \mid x = x\}\)存在。显然，对于任何集合\( \)，都有\(x \cup x^c = V\)其中\( x^c \)表示\( x \)的补集。[22]
\item 有序对：对于任意对象 \( a \) 和 \( b \)，有序对\((a, b)\)存在，并且\((a, b) = (c, d)\iff a = c \text{ 且 } b = d\)这种定义也可以推广到更大的元组。如果使用某种有序对的构造方法，则它可以被定义，而不作为一个独立的公理。[24]
\item 投影：集合\(\pi_1 = \{((x,y), x) \mid x, y \in V\}\)和\(\pi_2 = \{((x,y), y) \mid x, y \in V\}\)存在。这些集合对应于有序对的第一和第二分量的投影关系。[25]
\item 对角线关系：集合\([=] = \{(x, x) \mid x \in V\}\)存在，并被称为相等关系。[25]
\item 集合并：如果\( A \)是一个集合，并且\( A \)的所有元素都是集合，则集合并\(\bigcup [A] = \{x \mid \exists B, x \in B \text{ 且 } B \in A\}\)存在。[26]
\item 相对积：如果\( R \) 和 \( S \)是关系，则相对积\((R | S) = \{(x, y) \mid \exists z, x R z \text{ 且 } z S y\}\)存在。[12]
\item 反交：集合\(x | y = \{z \mid \neg (z \in x \land z \in y)\}\)存在。这一运算等价于补集和并集的组合，其中\(x^c = x | x\)和\(x\cup y =x^c | y^c\)[27]
\item 基数为 1 的集合：所有单元素集的集合\(1 = \{x \mid \exists y : (\forall w, w \in x \leftrightarrow w = y)\}\)存在。[28][29]
\item 元组插入：对于一个关系 \( R \)，集合\(I_2(R) = \{(z, w, t) \mid (z, t) \in R\}\)和\(I_3(R) = \{(z, w, t) \mid (z, w) \in R\}\)存在。[30][31]
\item 类型降维：对于任何集合 \( S \)，集合\(TL(S) = \{z \mid \forall w, (w, \{z\}) \in S\}\)存在。[32][33]
\end{itemize}
\subsubsection{类型化集合论}
新基础集合论与拉塞尔型的非分层类型化集合论密切相关。TST 是《数学原理》中类型论的简化版本，采用线性类型层次结构。在这种多排序理论（many-sorted theory）中，每个变量和集合都被赋予一个类型（type）。通常，类型指数使用上标表示：\(x^n\)表示类型为\( n \)的变量。类型\textbf{0}由未进一步描述的个体组成。对于每个（元）自然数\( n \)，类型\( n+1 \)的对象是类型\( n \)对象的集合。相等关系仅适用于相同类型的对象。类型\( n \)的集合仅包含类型\( n-1 \)的成员。TST 的公理包括：外延性：适用于相同（正）类型的集合。理解公理：如果\( \phi(x^n) \)是一个公式，则集合\(\{x^n \mid \phi(x^n)\}^{n+1}\)存在，即：\(\exists A^{n+1}\forall x^n [x^n \in A^{n+1} \leftrightarrow \phi(x^n)]\)是一个公理，其中\( A^{n+1} \)代表集合\(\{x^n \mid \phi(x^n)\}^{n+1}\)，并且\( A^{n+1} \)在\( \phi(x^n) \)中不是自由变量。这种类型论比《数学原理》中最初提出的类型论要简单得多，后者包括了关系的类型，而这些关系的参数不一定具有相同的类型。

NF 和 TST 之间存在一种类型标注的添加或删除的对应关系：在 NF 的理解模式中，公式是“分层的”当且仅当该公式可以按照 TST 的规则赋予类型。这意味着 NF 公式可以映射到 TST 公式的集合，其中每个 TST 公式都带有不同的类型索引。这种映射是一对多的，因为 TST 允许多个相似的公式。例如，在 TST 公式中，将所有类型索引提升 1，仍然会得到一个新的、有效的 TST 公式。
\subsubsection{纠缠类型论}
纠缠类型论（TTT）是TST的扩展，其中每个变量的类型由\textbf{序数}而非\textbf{自然数}标注。其良构的原子公式包括：相等关系：\( x^n = y^n \)成员关系：\( x^m \in y^n \)（其中 \( m < n \)）TTT 的公理与TST的公理相同，但其中每个类型为\( i \)的变量都会被映射到一个变量\( s(i) \)，其中 \( s \)是一个递增函数。

TTT 被认为是一种“怪异的”理论，因为它的每个类型都以相同的方式与所有较低类型相关。例如：类型 2 的集合既可以包含类型 1 的成员，也可以包含类型 0 的成员。\textbf{外延性公理}声明，类型 2 的集合仅由其类型 1 成员或类型 0 成员唯一确定。与 TST 不同：在 TST 中，自然模型满足每个类型\( i+1 \)都是类型\( i \)的\textbf{幂集}。在 TTT 中，每个类型同时被解释为所有较低类型的幂集。尽管如此：NF 的模型可以很容易地转换为 TTT 的模型，因为在NF 中，所有类型本质上都是相同的。反过来，经过更复杂的论证，可以证明 TTT 的一致性（Consistency of TTT）能够推出 NF 的一致性。[34]
\subsubsection{NFU 及其他变种}
\textbf{带有基数元素}的新基础集合论是 NF 的一个重要变种，由Jensen提出，[35]并由Holmes进一步澄清。[3]基数元素是不是集合的对象：它们不包含任何元素，但可以被包含在集合中。在 NFU 最简单的公理化形式之一中，基数元素被视为多个不同的\textbf{空集}，从而削弱了 NF 的外延性公理，改为：
\begin{itemize}
\item 弱外延性（Weak Extensionality）：两个非空对象如果具有相同的元素，则它们是相同的对象。形式化地：
\[
\forall x y w . (w \in x) \to (x = y \leftrightarrow (\forall z . z \in x \leftrightarrow z \in y))~
\]
\end{itemize}
这意味着：对于非空集合，外延性仍然成立。对于空集和基数元素，外延性不适用，它们可以是多个不同的对象。在这种公理化下：\textbf{理解模式}保持不变。但是，如果某个集合的定义公式\(\phi(x)\)无解（即不可满足），则集合\(\{x \mid \phi(x)\}\)可能不是唯一的（即它可以对应多个不同的基数元素）。

然而，为了方便使用，通常更希望有一个唯一的、“标准”空集。这可以通过引入集合性谓词\( \text{set}(x)\)来区分集合和基数元素（原子）。  
其公理如下：[36]
\begin{itemize}
\item 集合公理（Sets）：只有集合才有成员，即：\(\forall x y . x \in y \to \text{set}(y)\)解释：如果 \( x \) 是 \( y \) 的成员，则 \( y \) 必须是一个集合。这意味着基数元素不能包含任何成员，它们只能\textbf{被包含}在集合中。
\item 外延性公理（Extensionality）：两个具有相同元素的集合是相同的集合，即：\(\forall y z . (\text{set}(y) \land \text{set}(z) \land (\forall x . x \in y \leftrightarrow x \in z)) \to y = z.\)解释：只有当\( y \)和\( z \)都是集合时，才适用外延性。基数元素（原子）不受外延性约束，它们可以是多个不同的对象，即使它们没有元素。
\item 理解公理（Comprehension）：对于每个分层公式\(\phi(x)\)，集合\(\{x \mid \phi(x)\}\)存在，即：\(\exists A . \text{set}(A) \land (\forall x . x \in A \leftrightarrow \phi(x))\)解释：分层公式（Stratified formula）：满足 NF 逻辑规则的公式。集合\(A\)的存在性：只要\(\phi(x)\)符合 NF 的分层性规则，该集合就存在。
\end{itemize}
\(NF_3\)：NF 的一个子理论，仅允许最多三种类型的分层公式（即\(x, y, z\)这样的最多三层类型）。\(NF_4\)：与完整的 NF 等价，即没有基数元素，并且允许所有满足分层性条件的理解公理。

数学逻辑（Mathematical Logic, ML）是 NF 的扩展，它不仅包含集合，还包含\textbf{适当的类}。ML 由Quine提出，并由Hao Wang修订。Wang 证明，NF 与修订后的 ML 具有等一致性，即它们的一致性（无矛盾性）是等价的。
\subsection{构造} 
本节讨论NF中的一些具有问题的构造。关于NFU中数学的进一步发展，以及与ZFC体系中相应发展的比较，请参见集合论中数学的实现。
\subsubsection{有序对}  
在TST（以及NF和NFU）中，关系和函数通常被定义为有序对的集合。从分层性的角度来看，理想的情况是：一个关系或函数的类型应仅比其定义域中的元素的类型高一层。这要求定义有序对的方式，使其类型与其参数相同（即类型级有序对，\textbf{type-level} ordered pair）。然而，常见的有序对定义：\((a, b)_K := \{\{a\},\{a, b\}\}\)会导致\((a, b)\)的类型比参数\(a\)和\(b\)的类型高两层。因此，在分层性分析中，一个函数的类型比其定义域中的元素高三层。在 NF 及其相关理论中，通常采用 Quine 的集合论定义的有序对，该定义能够保持有序对的类型与其参数相同，从而避免类型层次的额外提升。然而，Quine 的定义依赖于对每个元素\(a\)和\(b\)进行集合运算，因此在 NFU 中无法直接适用。

作为一种\textbf{替代方法}，Holmes[3] 直接将有序对 \( (a, b) \) 作为原始概念，并同时引入其左投影和右投影：左投影：\(\pi_1((a, b)) = a\)右投影：\(\pi_2((a, b)) = b\)在Holmes 对 NFU 的公理化中：\textbf{理解模式}——即对于任意分层公式\(\phi\)，集合\(\{x \mid \phi(x)\}\)的存在性——并非直接作为公理，而是后续证明的定理。

因此，类似于\(\pi_1 = \{((a, b), a) \mid a, b \in V\}\)
这样的表达式不能被视为正式的定义。幸运的是：无论有序对的类型层次（type-level）是通过定义（如 Quine 的方法）还是通过公理假设（即作为原始概念）来保证，通常都不会影响理论的一致性。
\subsubsection{自然数与无穷公理} 
通常形式的\textbf{无穷公理}基于冯·诺伊曼对自然数的构造。然而，该构造不适用于 NF，因为\textbf{后继运算}的定义（以及冯·诺伊曼数的许多其他方面）无法被分层化。 在 NF 中，通常使用弗雷格的自然数定义，即：自然数\( n \)由所有恰好有\(n\)个元素的集合的集合表示。在这种定义下：\textbf{零（0）}可以简单地定义为：\(\{\varnothing \}\)即仅包含空集的集合。\textbf{后继运算}可以以分层化的方式定义：\(S(A) = \{ a \cup \{x\} \mid a \in A \land x \notin a \}\)这里：\(A\)是某个自然数\( n\)对应的集合，\(x\)是一个新元素，不属于 \(a\)。在此定义下，可以写出类似于通常无穷公理的表述。然而，该表述在 NF 中将是平凡成立的，因为全集\(V\)本身就是一个\textbf{归纳集}，满足所有自然数构造规则。

由于\textbf{归纳集}总是存在，自然数集合\(\mathbf{N}\)可以定义为所有归纳集的交集。这一定义使得对分层语句\( P(n) \)进行数学归纳成为可能，因为：集合\(\{n \in \mathbf{N} \mid P(n)\}\)可以被构造。当\(P(n)\)满足数学归纳的条件时，该集合本身就是一个归纳集，从而满足数学归纳法的要求。

\textbf{有限集合}可以定义为属于某个自然数的集合。然而，证明全集\(V\)不是“有限集”（即\(|V|\)不是一个自然数）并不显然。假设：\(|V| = n \in \mathbf{N}\)
则：\(n = \{V\}\)（可以通过归纳证明，有限集合不与其任何真子集等势）。由此推导：\(n + 1 = S(n) = \varnothing\)并且所有后续的自然数也都会是空集，从而导致算术体系崩溃。为避免这一问题，可以在 NF 中\textbf{引入无穷公理}：\(\varnothing \notin \mathbf{N}\)这确保\(V\)的基数不会是有限数，从而维持算术的正确性。[37]

从直觉上看，似乎应该可以通过构造某种“外部”无限序列（externally infinite sequence）的集合来在 NF(U) 中证明无穷公理，例如：\(\varnothing, \{\varnothing\}, \{\{\varnothing\}\}, \dots\)然而，这样的序列只能通过非分层化的方法构造（这一点可以通过 TST 本身存在有限模型来佐证），因此无法在 NF(U) 中进行这样的证明。实际上，\textbf{无穷公理}在 NFU 中是逻辑上独立的：存在 NFU 的模型，其中\( |V| \)是非标准自然数。在这些模型中，数学归纳法可以应用于\( |V| \)，使得它无法与标准的自然数区分开来。

然而，在某些情况下，可以在 NF 及其变种中证明无穷公理，在这些情况下，它可能被称为\textbf{无穷定理}：
\begin{itemize}
\item 在 NF（无基数元素的版本）中：Specker[38] 证明了选择公理（Axiom of Choice）在 NF 中是错误的。由于可以通过数学归纳法证明每个有限集合都具有一个选择函数（这是一个分层化的条件），因此全集\(V\)必然是无限的。
\item 在 NFU 中，如果引入公理断言类型级有序对（type-level ordered pair）的存在：全集 \(V\)与其真子集\( V \times \{0\} \)等势，这蕴含无穷性。[37]反过来，NFU + Infinity + Choice 可以证明类型级有序对的存在（但此结果尚需引用支持）。NFU + Infinity可以解释（interpret）NFU + “存在类型级有序对”（虽然这两个理论不完全相同，但它们的差异并不重要）。
\end{itemize}
更强的无穷公理：可以假设自然数集合是一个\textbf{强康托尔集合}。NFUM（即NFU + Infinity + Large Ordinals + Small Ordinals）等价于Morse–Kelley 集合论（Morse–Kelley Set Theory, MK），再加上一个对适当类的谓词，该谓词是一个κ-完备的非主超滤，定义在适当类的序数\(\kappa\)上。[39]
\subsubsection{大集合}
NF（以及 NFU + Infinity + Choice，它已知是一致的）允许构造两类在 ZFC 及其扩展中被禁止的集合，因为它们“过大”（在某些集合论中，这些对象被视为适当类）。
\begin{itemize}
\item 全集\( V \)由于\( x = x \)是一个分层化公式，根据理解公理，全集\(V = \{x \mid x = x\}\)存在。直接的一个推论是：所有集合都有补集。在 NF 中，整个集合论宇宙具有\textbf{布尔代数结构}。
\item 基数与序数在NF（以及 TST）中，所有具有 \( n \) 个元素的集合的集合是存在的（这种“循环”只是表面上的）。因此，弗雷格（Frege）的基数定义在 NF 和 NFU 中是有效的：基数定义为\textbf{等势关系}下的集合的等价类。如果存在双射\( f: A \to B\)，则集合\( A \)和\( B \)等势，记作：\(A \sim B\)序数的定义类似，它是良序集的等价类。
\end{itemize}
\subsubsection{笛卡尔封闭性} 
在 NF 中，以集合作为对象、以这些集合之间的函数作为箭头构成的范畴不是笛卡尔封闭的。[40]由于 NF 不满足笛卡尔封闭性：并非所有函数都可以柯里化，这与直觉上的期望不同。NF 不是一个拓扑斯。
\subsection{集合论悖论的解决} 
NF 乍看之下似乎会遭遇与\textbf{朴素集合论}类似的问题，但事实并非如此。例如：Russell 集合\(\{x \mid x \notin x\}\)在 NF 中并不是一个公理保证存在的集合，因为公式\( x \notin x \)不能被分层化。NF 通过完全不同于 ZFC 等良基集合论方法，避免了集合论中的三大悖论。此外，NF 及其变种还基于这些悖论的解决方案发展出许多独特且有用的概念。
\subsubsection{罗素悖论}
NF 对罗素悖论的解决方案是直接且显然的：\( x \notin x \)不是一个分层化公式，因此，\textbf{理解公理}并不会断言\(\{x \mid x \notin x\}\)这一集合的存在。Quine 曾表示，他构造 NF 时，首要考虑的就是如何避免罗素悖论。[41]
\subsubsection{康托尔悖论与康托尔集合}
康托尔悖论的核心问题是：是否存在最大的基数，或者等价地，是否存在一个基数最大的集合。在 NF 中：全集\( V \)显然是一个基数最大的集合，因为它包含所有集合。然而，在 ZFC 中，康托尔定理表明：对于任何集合\( A \)，其幂集 \( P(A)\)的基数严格大于\( A \)：\(|P(A)| > |A|\)这意味着，若取 \( A = V \)，则 \( P(V) \) 的基数应该比\( V \)更大，但\( V \)已经是最大集合，这似乎导致矛盾。

当然，由于\( V \)是全集，从\( P(V) \)到\( V \)存在一个单射，因此康托尔定理在其原始形式下在 NF 中不成立。实际上，康托尔定理的证明依赖于对角化论证，即构造集合：\(B = \{ x \in A \mid x \notin f(x) \}\)在 NF 中：\( x \)和\(f(x)\)必须被赋予相同的类型，因此\( B \)的定义无法被分层化，导致该集合无法通过理解公理被构造。更进一步，如果我们选择平凡单射：\(f: P(V) \to V, \quad x \mapsto x\)那么\(B\)将与罗素悖论中的非法集合完全相同，因此无法存在。由此可见，NF 通过分层性规则自然地避免了康托尔悖论。

这种结论的失败并不令人惊讶，因为在 TST 中，\(|A| < |P(A)|\)没有意义：幂集\(P(A)\)的类型比\(A\)高一层，因此它们的基数不具可比性。在 NF 中，由于所有类型被合并，\(|A| < |P(A)|\)成为了一个语法上有效的陈述，但任何涉及理解公理的一般性证明都不太可能成立。

通常修正这种类型问题的方法是：用\( P_1(A) \)代替\( A \)，其中：\(P_1(A)\)
表示\( A \)的所有单元素子集的集合（the set of one-element subsets of \( A \)）。实际上，康托尔定理的正确类型版本：\(|P_1(A)| < |P(A)|\)在 TST 中是一个定理（依赖于对角化论证），因此它在 NF 中同样成立。特别地，在 NF 中：\(|P_1(V)| < |P(V)|\)即：单元素集合的数量少于一般集合的数量。在 NFU 中，这意味着：
单元素集合的数量少于一般对象的数量。单射\( x \mapsto \{x\} \)在 NFU 中不是集合从全集\( V \)到单元素集合\(P_1(V)\)的“显然的”双射：\(x \mapsto \{x\}\)并不是一个集合，因为：该映射的定义不满足分层化，因此它无法通过 NFU 的理解公理构造。NFU + 选择公理的所有模型中：\(|P_1(V)| < |P(V)| \ll |V|\)即：\( P_1(V) \) 的基数小于 \( P(V) \)，且\( P(V) \)的基数远远小于全集\( V \)。选择公理不仅允许证明基数元素的存在，还可以证明\(P(V)\)和\( V \)之间存在多个不同的基数。

然而，不同于 TST，\( |A| = |P_1(A)| \) 在 NF(U) 中是一个句法上的陈述，并且如上所示，可以讨论其对特定值 \( A \) 的真值（例如，当 \( A = V \) 时，它是假的）。满足直观上令人信服的条件 \( |A| = |P_1(A)| \) 的\textbf{集合} \( A \) 被称为康托尔集合：康托尔集合满足通常形式的康托尔定理。满足进一步条件 \((x \mapsto \{x\}) \lceil A\)（即单元素映射在 \( A \) 上的限制仍是一个集合）的集合 \( A \) 不仅是康托尔集合，而且是\textbf{强康托尔集合}。
\subsubsection{Burali-Forti 悖论与 T 运算 } 
关于最大序数的\textbf{Burali-Forti 悖论}在 NF（New Foundations）中以相反的方式得到解决：在 NF 中，即使可以访问序数的集合，也无法构造出“最大序数”。人们可以构造出对应于所有序数的自然良序的序数\( \Omega \)，但这并不意味着\(\Omega \)比所有这些序数都大。

要在 NF 中形式化 Burali-Forti 悖论，首先需要对序数的概念进行形式化。在NF中，序数的定义方式与朴素集合论相同，即它们被定义为良序集在同构关系下的等价类。这是一个分层的定义，因此可以无问题地定义序数的集合\( \mathrm{Ord} \)。在 NF 中，超限归纳适用于分层陈述，这使得可以证明序数的自然序关系是\( \mathrm{Ord} \)上的一个良序。具体来说：\(\alpha \leq \beta \iff \text{ 存在良序关系 } R \in \alpha, S \in \beta \text{，使得 } S \text{ 是 } R \text{的延续}\)根据序数的定义，这个良序关系本身也属于某个序数\(\Omega \in \mathrm{Ord}\)。在朴素集合论中，通常可以通过超限归纳证明：每个序数 \( \alpha \) 的序型正好是所有小于\( \alpha \)的序数的自然序关系的序型。但如果在 NF 中应用这一点，就会导致矛盾：因为按照定义，\( \Omega \)是所有序数的序型，而不是它们的某个真初始片段的序型。这就导致了 Burali-Forti 悖论。

然而，陈述“\( \alpha \) 是所有小于 \( \alpha \) 的序数的自然序关系的序型”并不是分层的，因此超限归纳在 NF 中无法使用。实际上，“小于 \( \alpha \) 的序数的自然序关系 \( R_{\alpha} \) 的序型 \( \beta \)”的类型至少比 \( \alpha \)高出两层：关系 \( R_{\alpha} = \{(x, y) \mid x \leq y < \alpha\} \)的类型比\( \alpha \) 高一层（假设有序对 \( (x, y) \) 是类型层次上的有序对）。
- 序型（即等价类）\( \beta = \{S \mid S \sim R_{\alpha}\} \) 的类型比 \( R_{\alpha} \) 再高一层。如果采用的是库拉托夫斯基有序对（即 \( (x, y) = \{\{x\}, \{x, y\}\} \)），那么 \( (x, y) \) 的类型会比 \( x \) 和 \( y \)高两层，因此 \( \beta \) 的类型相对于 \( \alpha \) 总共会高出四层。

为了解决这种\textbf{类型问题}，需要使用 \textbf{T 运算}，即\( T(\alpha)\)，它的作用类似于\( P_1(A) \)“提升”集合\( A \)的类型，而\( T(\alpha)\)“提升”序数 \( \alpha\)的类型。T 运算的定义如下：如果\( W \in \alpha \)，那么\( T(\alpha)\)是以下序关系\(W^{\iota}\)的序型：\(W^{\iota} = \{(\{x\}, \{y\}) \mid x W y\}\)现在，可以以分层的方式重新表述关于序型的引理。

所有\(<\alpha \)的序数在自然序关系下的序型是\( T^2(\alpha) \)或\( T^4(\alpha) \)，具体取决于所使用的有序对的定义。这两个版本的陈述都可以通过超限归纳来证明；在下文中，我们假设使用类型层次上的有序对。这意味着：\(T^2(\alpha) < \Omega\)其中，\( \Omega \) 是所有序数的序型。特别地，有：\(T^2(\Omega) < \Omega\)

另一个可以通过超限归纳证明的分层陈述是，\( T \) 运算在序数上是\textbf{严格单调}的，即它是\textbf{保持序关系}的运算：\(T(\alpha) < T(\beta) \iff \alpha < \beta\)因此，T 运算不是一个函数：序数的集合\(\{\alpha \mid T(\alpha) < \alpha\}\)不可能有最小元素，因此它不能构成一个集合。更具体地说，T 运算的单调性意味着存在如下的“递降序列”：\(\Omega > T^2(\Omega) > T^4(\Omega) > \dots\)在序数中，这样的序列不能构成一个集合。

有人可能会认为，这一结果表明 NF(U) 的任何模型都不是“标准”，因为在任何 NFU 的模型中，外部看来\textbf{序数并非良序}。然而，这是一个哲学性问题，而不是形式化理论内部可以证明的问题。需要注意的是，即使在 NFU 内部，也可以证明任何 NFU 的集合模型都包含非良序的“序数”。但 NFU 并不得出结论，认为整个宇宙 \( V \)是 NFU 的一个模型，尽管 \( V \) 是一个集合，因为归属关系并不是一个集合关系。
\subsection{一致性} 
一些数学家曾质疑 NF 的一致性，部分原因是它为何能够避免已知的悖论并不明显。其中的一个关键问题是，Specker 证明了 NF 与选择公理结合时是不一致的。该证明涉及 \textbf{T 运算}，相当复杂。然而，自 2010 年以来，Holmes 声称已经证明了 NF 的一致性，相对于标准集合论（ZFC）的一致性。2024 年，Sky Wilshaw 使用 Lean 证明助理验证了 Holmes 的证明。[43]  

尽管NFU解决悖论的方式与 NF 类似，但它具有更简单的一致性证明。该证明可以在Peano 算术（PA）内形式化，而 PA 是比 ZF 集合论）更弱的理论，大多数数学家普遍接受它而不质疑。这并不与 Gödel 的第二不完备定理相冲突，因为 NFU 不包含无穷公理，因此 PA 不能在 NFU 中建模，从而避免了矛盾。PA 还证明了：NFU + 无穷公理和 TST + 无穷公理具有相同的一致性。NFU + 无穷公理 + 选择公理和TST + 无穷公理 + 选择公理也具有相同的一致性。因此，像 ZFC 这样的更强理论能够证明 TST 的一致性，也能证NFU + 这些扩展公理的一致性。[35]简单来说，NFU 通常被认为比 NF 更弱，因为在 NFU 中，所有集合的集合（即整个宇宙的幂集）可以比宇宙本身更小，尤其是当 NFU 允许存在无元素个体时，这一点在 NFU + 选择公理 下是必要的。
\subsubsection{NFU 的模型} 
Jensen 的证明提供了一种相对简单的方法，可以大规模地构造 NFU 的模型。利用模型理论中的常见技术，可以构造 Zermelo 集合论的非标准模型（这种方法不需要完整的 ZFC，仅需比 Zermelo 集合论稍强的理论）。在这个模型中，存在一个外部自同构\( j \)（它不是该模型的一个集合），该自同构会移动累积层级中的某个\textbf{秩}\( V_{\alpha} \)[^1^]。我们可以不失一般性地假设：\(j(\alpha) < \alpha\)

NFU 模型的域（domain）将是\textbf{非标准秩}\( V_{\alpha} \)。其基本思想是，自同构\( j \)将“幂集” \( V_{\alpha+1} \) 编码到其在“宇宙” \( V_{\alpha} \)内的外部同构副本\( V_{j(\alpha)+1} \) 中。这样，剩下的那些不对应于宇宙子集的对象会被视为无元素个体。形式化地，NFU 模型的\textbf{归属关系}定义如下：\(x \in_{NFU} y \equiv_{def} j(x) \in y \wedge y \in V_{j(\alpha) + 1}\)

现在可以证明，该构造确实给出了 NFU 的一个模型。设 \( \phi \) 是 NFU 语言中的一个分层公式。选择一个类型分配，为公式中的所有变量赋予类型，使其满足分层性。然后选择一个自然数\( N \)，使其大于该分层中分配给所有变量的类型。

步骤 1：将 NFU 公式翻译到 Zermelo 集合论的非标准模型,使用 NFU 模型中归属关系的定义，将公式\( \phi \)展开为 Zermelo 集合论非标准模型（带有自同构 \( j \)中的公式\( \phi_1 \)。由于 \( j \) 是自同构，对等式或归属语句的两边同时应用任何幂次的 \( j \)，都不会改变其真值。  

步骤 2：调整公式，使所有变量的类型一致,对公式 \( \phi_1 \) 的每个原子公式应用 \( j \)，使得每个分配类型 \( i \) 的变量 \( x \) 被应用 \( j^{N-i} \)。这样，每个变量的类型都会对齐到相同的层次。由于所有 NFU 归属语句转化出的\textbf{原子归属语句}的形式，以及公式本身是分层的，这种变换是可行的。此时，每个全称量化语句\(\forall x \in V_{\alpha}.\psi(j^{N-i}(x))\)可以转换为\(\forall x \in j^{N-i}(V_{\alpha}).\psi(x)\)存在量化的情况也类似。  

步骤 3：消去公式中的 \( j \) 应用执行上述变换，使得在公式\( \phi_2 \)中，\( j \)不再应用于任何\textbf{约束变量}。选择\( \phi \)中一个被分配类型\( i \)的自由变量 \( y \)，对整个公式统一应用\( j^{i-N} \)，得到新的公式\( \phi_3 \)，其中 \( y \)不再带有任何\( j \) 的应用。  

步骤 4：构造 NFU 模型中的集合,集合\(\{ y \in V_{\alpha} \mid \phi_3 \}\)在外部模型中存在（因为 \( j \) 只作用于自由变量和常量），并且属于 \(V_{\alpha+1} \)。它包含了所有在 NFU 模型中满足原始公式 \( \phi \) 的 \( y \)。由于 NFU 模型的归属关系不同，\( j \) 在 NFU 模型中的\textbf{应用方式}会对其进行修正，即：\(j(\{ y \in V_{\alpha} \mid \phi_3 \})\)在 NFU 模型中具有正确的外延。  

结论：分层理解公理成立.通过上述构造，可以得出NFU 模型中满足分层理解公理，从而证明该模型确实是 NFU 的一个有效模型。

要验证\textbf{弱外延性}成立是直接的：每个非空元素\( V_{j(\alpha)+1} \) 都从非标准模型继承了一个唯一的外延。\textbf{空集}也继承了它通常的外延。所有其他对象被视为无元素个体。  

如果\( \alpha \)是一个自然数\( n \)，那么所得的 NFU 模型 声称整个宇宙是有限的（当然，从外部来看它仍然是无限的）。如果 \( \alpha \) 是无限的，且非标准 ZFC 模型中满足选择公理，那么构造出的 NFU 模型将满足：\(\text{NFU} + \text{Infinity} + \text{Choice}\).
\subsubsection{NFU 中数学基础的自给自足性}
出于哲学原因，需要注意的是，要完成这一证明，并不需要在 ZFC 或任何相关系统中进行。反对将 NFU 作为数学基础的常见论点之一是，依赖它的理由通常与直觉上认为 ZFC 是正确的有关。然而，接受 TST（实际上是 TSTU）就已经足够了。概述如下：取类型论 TSTU（允许每个正类型中包含无元素集）作为元理论，并在 TSTU 中考虑 TSTU 的集合模型理论（这些模型将是集合序列 \(T_i\)（在元理论中它们全部属于相同类型），其中包含从 \(P(T_i)\) 到 \(P_1(T_{i+1})\) 的嵌入，这些嵌入编码了幂集 \(P(T_i)\) 到 \(T_{i+1}\) 的类型保持映射）。在给定 \(T_0\) 到 \(T_1\) 的嵌入（将基本“类型”的元素识别为该基本类型的子集）的情况下，可以以自然的方式从每个“类型”构造到其后继的嵌入。这可以谨慎地推广到超限序列 \(T_\alpha\)。

请注意，这类集合序列的构造受限于它们所在类型的大小；这一限制使得 TSTU 无法证明自身的一致性（TSTU + 无限公理可以证明 TSTU 的一致性；但要证明 TSTU+无限公理的一致性，则需要一个包含基数 \( \beth_{\omega} \) 的集合的类型，而在不作更强假设的情况下，TSTU+无限公理无法证明这样的类型的存在）。现在，我们可以使用相同的模型理论结果来构造 NFU 的一个模型，并以类似的方式验证它是 NFU 的一个模型，其中 \( T_{\alpha} \) 取代了通常构造中的 \( V_{\alpha} \)。最终的关键步骤是，既然 NFU 是一致的，我们就可以在元理论中放弃使用绝对类型，从而通过自举的方式，将元理论从 TSTU 迁移到 NFU。
\subsubsection{关于自同构 \( j \) 的事实}
这种模型的自同构 \( j \) 与 NFU 中的某些自然运算密切相关。例如，如果 \( W \) 是非标准模型中的一个良序（我们假设使用库拉托夫斯基对，使得两个理论中的函数编码在某种程度上保持一致），并且 \( W \) 在 NFU 中也是一个良序（NFU 中的所有良序在 Zermelo 集合论的非标准模型中也是良序，但反之不成立，因为在模型的构造过程中会形成无元素集），且 \( W \) 在 NFU 中的类型为 \( \alpha \)，那么 \( j(W) \) 在 NFU 中将是一个类型为 \( T(\alpha) \) 的良序。  

实际上，\( j \) 由 NFU 模型中的一个函数编码。在非标准模型中，将 \( V_{j(\alpha)} \) 的任何元素的单元素集映射到其唯一元素的函数，在 NFU 中变为一个函数，该函数将每个单元素集 \(\{x\}\)（其中 \( x \) 是宇宙中的任意对象）映射到 \( j(x) \)。称此函数为 Endo，它具有以下性质：Endo 是从单元素集的集合到集合的集合的一个单射，并且满足\(\text{Endo}(\{x\}) = \{\text{Endo}(\{y\}) \mid y \in x\}\)对任意集合 \( x \) 都成立。该函数可以在宇宙上定义一个类型级别的“成员”关系，从而重现原始非标准模型中的成员关系。