% 浙江大学 2001 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{第一题: (15 分)}
(1) 试确定，在 3K 温度下，空腔辐射的最大能量密度所对应的光子的波长 $\lambda_m$ 是多少？

(2) 此时，光子的对应能量是多少？

(3) 光电效应中，如何测定某金属板的逸出功 $A$？
\subsection{第二题:(20分)}
设氢原子处于状态:$$\psi(r, \theta, \phi) = \frac{1}{2} R_{21}(r) Y_{10}(\theta, \phi) - \frac{\sqrt{3}}{2} R_{31}(r) Y_{11}(\theta, \phi)~$$

1. 问测量氢原子的能量，所得的可能值及相应的几率为多少？

2. 问测量氢原子的角动量平方 \( \hat{L}^2 \)，所得的可能值及相应的几率为多少？

3. 问测量氢原子的角动量分量 \( \hat{L}_z \)，所得的可能值及相应的几率为多少？
\subsection{第三题:(20分)}
1. 一质量为 \( m \) 的粒子于势场 \( V(x) \) 中运动，
$$
V(x) = 
\begin{cases} 
\infty, & x<0 \\
0, & 0 \leq |x| \leq a \\
\infty, & x > a 
\end{cases}~
$$
求该粒子的能级及对应的本征波函数？

2. 若一质量为 \( m \) 的粒子与势场
$$
V(x) = 
\begin{cases} 
V_0 > 0, & |x| \geq a \\
0, & |x| < a 
\end{cases}~
$$
中运动，求束缚态能级 \( E \) 所满足的方程。

3. 若一质量为 \( m \) 的粒子于三维势场 \( V(r) \) 中运动，
$$
V(r) = 
\begin{cases} 
-V_0, & 0 \leq r \leq a \\
0, & r > a
\end{cases},
V_0 > a~
$$
则若欲得二个束缚态，其势能值 \( V_0 \) 至少应为多少？
\subsection{第四题:(15分)}
\begin{enumerate}
    \item 何谓厄米算符，试写出其定义，及判断算符 $\hat{A} = -\frac{\partial}{\partial x}$ 是否是厄米？
    \item 计算对易子 $[\hat{X}, \hat{P^n}]$ 的值？
    \item 证明厄米算符有实的本征值？
    \item 试说明为何要力学量对应为厄米算符？
    
    \textbf{下面二组选做（五、六题与七、八题）任选一组解答。}
\end{enumerate}
\subsection{第五题:(15分)}
证明对于任何束缚态，粒子动量 $\hat{P}$ 的平均值为零。
\subsection{第六题:(15 分)}
如果氢原子的核不是点电荷，而是半径为$r_0$表面分布着均匀电荷的小球，计算这种效应对
氢原子基态能量的一级修正。(已知$r_0 \ll a,a$为玻尔半径)
\subsection{第七题:(15分)}
一质量为 $m$ 的高能粒子被势场
\[V(r) = \frac{-V_0}{r} \times \left( {\frac{e^{-r}}{a}} - 1.125 \times {\frac{e^{-2r}}{a}} \right)~\]
散射，$V_0$ 较小，$k$ 为入射波矢。

射矢矢：

(1) 用哪种方法计算某散射截面积较为合理？

(2) 试指出在哪些方向上，散射粒子最少？
\subsection{第八题 (15 分)}
试写出定态微扰论中对非简并态微扰的能级修正（至二级）