% Frog-Crab 笔记

Frog-Crab 的论文是 Y. Mairesse 和 F. Quere 2005 年的 Frequency-resolved optical gating for complete reconstruction of attosecond bursts. 以下的公式全部使用原子单位。

\subsection{Strong Field Approximation}

主要参考文献是 Lewenstein 1994 的 HHG 论文（见 Carlos Research）， 但这里另外做了修改。

令 $\vec E_{XUV}$ 为 XUV 的电场， 而 IR 电场用矢势来表示 $\vec E_{IR} = -\pdv*{\vec A}{t}$。 令末态波函数为
\begin{equation}
\ket{\Psi(t, \tau)} = \E^{\I I_p t} \qty(\ket{0} + \int a(\vec v, \tau) \ket{\vec v} \dd[3]{\vec v})
\end{equation}
强场近似下， $a(\vec v, \tau)$ 的解为

\begin{equation}
a(\vec v, \tau) = -\I\int_{-\infty}^{\infty} \dd{t} \E^{\I\phi(\vec v, t)} \vec d_{\vec v(t)} \vec E_{XUV}(t-\tau) \E^{\I(W+I_p)t}
\end{equation}

\begin{equation}
\phi(\vec v, t) = -\int_t^{+\infty} \dd{t'} [\vec v\vdot \vec A(t') + \vec A^2(t')/2]
\end{equation}
其中 $\vec d_{\vec v} = \mel{\vec v}{\vec r}{0}$， $\ket{\vec v}$ 为速度为 $\vec v$ 的平面波， 由于经典力学中 $\vec p = \vec v - \vec A$ 是一个守恒量\footnote{我实在不明白为什么许多论文上都写 $\vec p = \vec v + \vec A$！}， $\vec v(t) = \vec v(\infty) - \vec A(\infty) + \vec A(t)$。

下面来算 $\vec d_{\vec k}$，已知氢原子基态为 $\ket{0} = \E^{-r}/\sqrt{\pi}$， $\ket{\vec k} = \exp(\I \vec k \vdot \vec x)/(2\pi)^{3/2}$。 由于氢原子基态球对称， 不失一般性， 可以将 $\vec k$ 的方向设为极轴的方向（$z$）， 同样由对称性可得 $\vec d_{\vec k}$ 只有 $z$ 分量不为零。 

\begin{equation}
\vec d_{\vec k} = \frac{ \uvec k}{\sqrt2\pi} \int_0^{+\infty} \int_0^\pi \E^{-r} \E^{-\I k r \cos\theta} r \cos\theta \cdot r^2 \sin\theta \dd{\theta} \dd{r}
\end{equation}
换元， 令 $u = \cos\theta$， 得
\begin{equation}\ali{
\vec d_{\vec k} &= \frac{\uvec k}{\sqrt2\pi}  \int_0^{+\infty} r^3 \E^{-r} \int_{-1}^1 \E^{-\I k r u} u  \dd{u} \cdot \dd{r}\\
&=  \I\frac{\sqrt2 \uvec k}{\pi k}  \int_0^{+\infty} r^2 \E^{-r} \qty[\cos(kr) - \frac{1}{kr}\sin(kr)] \dd{r}\\
&= -\I \frac{8\sqrt2}{\pi} \frac{\vec k}{(k^2+1)^3}
}\end{equation}
这与 Lewenstein 1994 的论文中给出的多了一个负号（不过我应该是对的）。

用 Matlab 根据上面的公式计算了一下 Frog-Crab trace， 但我的是对称的， 而论文上不对称， 师兄说这是论文上的 XUV pulse 有 chirp， 一看果然是。 想了一下 Phase Gate 是什么原理， 发现 $\E^{\I\phi(t)}$ 的确随 $\vec v$ 变化较小， 但还有一项 $\vec d_{\vec p}$ 似乎随时间变化还是比较明显的， 魏晖的意思是也当成常数就行了， 不过他还给了我另一篇文章专门讨论 dipole 变化的， 存在 ipad 相册里面。 至于最后一项 $\E^{\I(W+I_p)t}$， 说明这是傅里叶变换到能量表象。然而既然到能量表象了， 就不能直接使用 $\abs{a(v, t)}^2$ 了， 而是需要做一个换元， 导致 $a(v)$ 需要除以 $\sqrt{v}$。

至于 dipole 随 $v$ 的变化， 观察了一下发现基本上可以认为
\begin{equation}
d(v, t) \approx -\I \frac{8\sqrt2}{\pi} \frac{v}{(v^2+1)^3} g(t);
\end{equation}
其中 $g(t)$ 可看做一个不随 $v$ 变化的时间函数， 其值约等于 $C_0 + \gamma A(t)$， $\gamma$ 是一个较小的常数。 这样一来， 我们只需要将能量谱（先除以 $\sqrt{v}$）除以上式中的 $v$ 因子， 再用 PCGPA 就可以得到 pulse 和 gate， 而得到的 gate 波包将会是 $g(t)\exp[\phi(t)]$。

到此为止， Frog-Crab 基本上已经被我吃透了， 写出程序只是时间问题。
